
%----------------NỘI DUNG BIÊN SOẠN
\setcounter{chapter}{7}
\chapter{ĐẠI SỐ TỔ HỢP}
\setcounter{section}{22}
\section{QUY TẮC ĐẾM}
%-------------------------------------------
\subsection{KIẾN THỨC TRỌNG TÂM}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\subsubsection{Quy tắc cộng}
\begin{dn}
	\noindent Giả sử có một công việc có thể được thực hiện theo một trong $k$ phương án khác nhau:
\begin{itemize}
\item Phương án $1$ có $n_1$ cách thực hiện
 \item Phương án $2$ có $n_2$ cách thực hiện\\
 $\ldots$
 %\item $\ldots$
  \item Phương án $k$ có $n_k$ cách thực hiện.
\end{itemize}
Khi đó số cách thực hiện công việc là $n_1 + n_2 +\ldots+n_k$ cách.
\end{dn}
\begin{note}
Ta áp dụng quy tắc cộng cho một công việc có nhiều phương án khi các phương án đó phải rời nhau, không phụ thuộc vào nhau (độc lập với nhau).
\end{note}
\subsubsection{Quy tắc nhân}
\begin{dn}
	\noindent Giả sử có một công việc nào đó phải hoàn thành qua $k$ công đoạn liên tiếp nhau: \begin{itemize}
	\item Công đoạn $1$ có $m_1$ cách thực hiện
	\item Công đoạn $2$ có $m_2$ cách thực hiện\\
	$\ldots$
	\item Công đoạn $k$ có $m_k$ cách thực hiện.
\end{itemize}
Khi đó số cách thực hiện công việc là $m_1\cdot m_2\cdot \ldots \cdot m_k$ cách.
\end{dn}
%%%%%%%%%%%%%%%%%

\begin{note}
Quy tắc nhân áp dụng đề tính số cách thực hiện một công việc có nhiều công đoạn, các công đoạn nối tiếp nhau và những công đoạn này độc lập với nhau. 
\end{note}
%-------------------------------------------
\subsection{PHÂN LOẠI VÀ PHƯƠNG PHÁP GIẢI TOÁN}
\begin{dang}[Đếm bằng quy tắc cộng]
Để đếm số cách lựa chọn để thực hiện một công việc A bằng quy tắc cộng, ta thực hiện các bước như sau:
\begin{itemize}
	\item \textbf{Bước $1$:} Phân tích xem có bao nhiêu phương án riêng biệt để thực hiện công việc A (có nghĩa công việc A có thể hoàn thành một trong các phương án $A_1,A_2,\ldots,A_k$).
		\item \textbf{Bước $2$:} Đếm số cách chọn $n_1,n_2\ldots,n_k$ trong các phương án $A_1,A_2,\ldots,A_k$.
		\item \textbf{Bước $3$:} Dùng quy tắc cộng ta tính được số cách lựa chọn để thực hiện công việc A là $n_1+n_2+\ldots+n_k$.
	 
\end{itemize}

\end{dang}

\begin{vd}%[0D8N1-1]%[Biên soạn tài liệu dạy học bộ KNTT-CS]%[GV Lien Nguyen]
	Lớp $12A$ có $36$ học sinh, lớp $12B$ có $34$ học sinh. Có bao nhiêu cách cử một học sinh của lớp $12A$ hoặc của lớp $12B$ tham gia một công việc tình nguyện sắp diễn ra?
	\loigiai{
		Công việc cử một học sinh có hai phương án thực hiện.\\
		\textit{Phương án $1$:} Cử một học sinh của lớp $12A$, có $36$ cách thực hiện.\\
		\textit{Phương án $2$:} Cử một học sinh của lớp $12B$, có $34$ cách thực hiện.\\
		Ta thấy mỗi cách thực hiện của phương án này không trùng với bất kỳ cách nào của phương án kia. Do đó, theo quy tắc cộng, có $36+34=70$ cách cử một học sinh trong hai lớp tham gia công việc tình nguyện.}
\end{vd}
\begin{vd}%[0D8N1-1]%[Biên soạn tài liệu dạy học bộ KNTT-CS]%[GV Lien Nguyen]
	Mỗi ngày có $5$ chuyến xe khách, $4$ chuyến tàu hỏa và $3$ chuyến máy bay từ thành phố $A$ đến thành phố $B$. Mỗi ngày có bao nhiêu cách chọn chuyến để di chuyển từ thành phố $A$ đến thành phố $B$ bằng một trong ba loại phương tiện trên?
	\loigiai{
		Việc di chuyển từ $A$ đến $B$ có ba phương án thực hiện.\\
		\textit{Phương án $1$}: Di chuyển bằng xe khách, có $5$ cách.\\
		\textit{Phương án $2$}: Di chuyển bằng tàu hỏa, có $4$ cách.\\
		\textit{Phương án $3$}: Di chuyển bằng máy bay, có $3$ cách.\\
		Áp dụng quy tắc cộng, ta có số cách chọn để di chuyển từ $A$ đến $B$ là $5+4+3=12$ (cách).
	}
\end{vd}
\begin{vd}%[0D8N1-1]%[Biên soạn tài liệu dạy học bộ KNTT-CS]%[GV Lien Nguyen]
	Hà có $5$ cuốn sách khoa học, $4$ cuốn tiểu thuyết và $3$ cuốn truyện tranh (các sách khác nhau từng đôi một). Hà đồng ý cho Nam mượn một cuốn sách trong số đó để đọc. Nam có bao nhiêu cách chọn một cuốn sách để mượn?
	\loigiai{
		Công việc mượn sách có $3$ phương án để thực hiện.\\
		\textit{Phương án $1$:} Mượn sách khoa học, có $5$ cách thực hiện.\\
		\textit{Phương án $2$:} Mượn sách tiểu thuyết, có $4$ cách thực hiện.\\
		\textit{Phương án $3$:} Mượn truyện tranh, có $3$ cách thực hiện.\\ 	
		Áp dụng quy tắc cộng, ta có $5+4+3=12$ (cách).
	}
\end{vd}	
%%%%
\begin{dang}[Đếm bằng quy tắc nhân]Để đếm số cách lựa chọn để thực hiện một công việc A bằng quy tắc nhân, ta thực hiện các bước như sau:
	\begin{itemize}
		\item \textbf{Bước $1$:}	Phân tích xem có bao nhiêu công đoạn liên tiếp cần phải tiến hành để thực hiện công việc A (giả sử A chỉ hoàn thành sau khi tất cả các công đoạn $A_1,A_2,\ldots,A_k$  hoàn thành).
\item \textbf{Bước $2$:} Đếm số cách chọn $m_1,m_2\ldots,m_k$ trong các công đoạn $A_1,A_2,\ldots,A_k$ .
\item \textbf{Bước $3$:} Dùng quy tắc nhân ta tính được số cách lựa chọn để thực hiện công việc A là $m_1\cdot m_2\cdot\ldots \cdot m_k$.
\end{itemize}
\end{dang}
\begin{vd}%[0D8H1-2]%[Biên soạn tài liệu dạy học bộ KNTT-CS]%[GV Lien Nguyen]
	Có ba thị trấn $A$, $B$, $C$.  Có $5$ con đường để đi từ $A$ đến $B$, có $3$ con đường  để đi từ $B$ đến $C$. Có bao nhiêu cách chọn một con đường để đi từ $A$, qua $B$ rồi đến $C$?
	\loigiai{
		Việc đi từ $A$, qua $B$ rồi đến $C$ gồm hai công đoạn:\\
		\textit{Công đoạn thứ nhất:} Đi từ $A$ đến $B$, có $5$ con đường đi.\\
		\textit{Công đoạn thứ hai:} Ứng với mỗi cách chọn đường đi từ $A$ đến $B$, có $3$ cách chọn đường đi từ $B$ đến $C$.\\
		Theo quy tắc nhân, có $5 \cdot 3 = 15$ cách chọn để đi từ $A$, qua $B$ rồi đến $C$.	
	}
\end{vd}	
\begin{vd}%[0D8N1-2]%[Biên soạn tài liệu dạy học bộ KNTT-CS]%[GV Lien Nguyen]
	Nam muốn tô màu cho $1$ hình vuông hoặc $1$ hình tròn, biết rằng chỉ có thể tô màu xanh, màu đỏ hoặc màu vàng cho hình vuông, và chỉ có thể tô màu hồng hoặc màu tím cho hình tròn. Hỏi Nam có bao nhiêu cách tô màu cho $2$ hình?
	\loigiai{
		Tô màu cho hình vuông có $3$ cách.\\
		Tô màu cho hình tròn có $2$ cách.\\
		Vậy có $3\cdot 2=6$ cách tô màu cho $2$ hình.
	}
\end{vd}
\begin{vd}%[0D8H1-3]%[Biên soạn tài liệu dạy học bộ KNTT-CS]%[GV Lien Nguyen]
	Một giá sách có $12$ cuốn sách Toán khác nhau; $10$ cuốn sách Vật Lý khác nhau và $8$ cuốn sách Hoá Học khác nhau. Hỏi có bao nhiêu cách chọn $2$ cuốn sách có môn khác nhau?
	\loigiai{
		\textbf{Trường hợp $1$:} $1$ cuốn sách Toán và $1$ cuốn sách Vật Lý.
		\begin{itemize}
			\item  Có $12$ cách chọn $1$ cuốn sách Toán.
			\item  Có $10$ cách chọn $1$ cuốn sách Vật Lý.\\
			Suy ra Có $12\cdot 10=120$ cách.
		\end{itemize}
		\textbf{Trường hợp $2$:} $1$ cuốn sách Vật Lý và $1$ sách Hoá Học.
		\begin{itemize}
			\item  Có $10$ cách chọn $1$ cuốn sách Vật Lý.
			\item  Có $8$ cách chọn $1$ cuốn sách Hoá Học.\\
			Suy ra Có $10\cdot 8=80$ cách.
		\end{itemize}
		\textbf{Trường hợp $3$:} $1$ cuốn sách Toán và $1$ sách Hoá Học.
		\begin{itemize}
			\item  Có $12$ cách chọn $1$ cuốn sách Toán.
			\item  Có $8$ cách chọn $1$ cuốn sách Hoá Học.\\
			Suy ra Có $12\cdot 8=96$ cách.
		\end{itemize}
		Vậy có $120+80+96=296$ (cách).
	}
\end{vd}
%%%%%%%%%
\begin{dang}[Đếm bằng quy tắc cộng kết hợp quy tắc nhân]
Nhiều bài toán ta cần kết hợp linh hoạt giữa quy tắc cộng và quy tắc nhân.
\end{dang}
\begin{vd}%[0D8H1-5]%[Biên soạn tài liệu dạy học bộ KNTT-CS]%[GV Lien Nguyen]
	Từ năm chữ số $0$, $1$, $2$, $3$, $4$ có thể lập được bao nhiêu
	\begin{enumerate}
		\item số tự nhiên có ba chữ số đôi một khác nhau?
		\item số tự nhiên chẵn có ba chữ số đôi một khác nhau?
	\end{enumerate}
	\loigiai{
		Kí hiệu số cần lập là $\overline{abc}$, với $a$, $b$, $c$ là ba chữ số đôi một khác nhau từ các số đã cho.
		\begin{enumerate}
			\item Có $4$ cách lựa chọn chữ số $a$ từ bốn chữ số khác $0$ đã cho.\\
			Ứng với mỗi cách chọn đó, có $4$ cách chọn chữ số $b$ từ bốn chữ số còn lại.\\
			Ứng với mỗi cách chọn đó, có $3$ cách chọn chữ số $c$ từ ba chữ số còn lại.\\
			Từ đó, áp dụng quy tắc nhân, có $4 \cdot 4 \cdot 3 = 48$ số tự nhiên có ba chữ số đôi một khác nhau được lập từ các số đã cho.
			\item Để số $\overline{abc}$ là số chẵn, chữ số $c$ phải là số chẵn. Ta xét hai trường hợp sau đây:
			\begin{itemize}
				\item \textbf{Trường hợp $1$:} $c=0$. Khi đó, có $4$ cách chọn chữ số $a$ từ bốn chữ số còn lại, và ứng với mỗi cách chọn đó, có $3$ cách chọn chữ số $b$ từ ba số còn lại. Do đó, theo quy tắc nhân, trường hợp này có $4 \cdot 3 = 12$ số thỏa mãn yêu cầu.
				\item \textbf{Trường hợp $2$:} $c=2$ hoặc $c=4$. Khi đó, có hai cách chọn chữ số $c$ từ hai số $2$ hoặc $4$. Ứng với mỗi cách chọn đó, có $3$ cách chọn chữ số $a$ từ ba số khác $0$ còn lại, và ứng với mỗi cách chọn đó, có $3$ cách chọn chữ số $b$ từ các số còn lại. Do đó, theo quy tắc nhân, trường hợp này có $2 \cdot 3 \cdot 3 = 18$ số thỏa yêu cầu.
			\end{itemize}
			Trong hai trường hợp trên, mỗi số được lập theo trường hợp này đều khác với các số lập được của trường hợp kia.\\
			Theo quy tắc cộng, có $12+18=30$ số tự nhiên chẵn có ba chữ số đôi một khác nhau lập từ các số đã cho.
		\end{enumerate}
	}
\end{vd}

\begin{vd}%[0D8H1-5]%[Biên soạn tài liệu dạy học bộ KNTT-CS]%[GV Lien Nguyen]
	Từ các chữ số $0$, $1$, $2$, $3$, $4$, $5$ có thể lập được bao nhiêu số tự nhiên gồm bốn chữ số phân biệt và chia hết cho $5$?
	\loigiai{
		Gọi số tự nhiên cần tìm là $\overline{abcd}$.\\
		\textbf{Trường hợp $1$:} $d=0$, có $1$ cách chọn $d$.\\
		Chọn $a$ khác $0$ có $5$ cách. Mỗi chữ số $b$, $c$ lần lượt có $4$, $3$ cách chọn.\\
		Vậy số các số tự nhiên trong trường hợp này là $1 \cdot 5 \cdot 4 \cdot 3=60$ (số).\\
		\textbf{Trường hợp $2$:} $d=5$, có $1$ cách chọn $d$.\\
		Chọn $a$ khác $d$ và khác $0$ có $4$ cách. Mỗi chữ số $b$, $c$ lần lượt có $4$, $3$ cách chọn.\\
		Vậy số các số tự nhiên trong trường hợp này là $1\cdot 4 \cdot 4 \cdot 3=48$ (số).\\
		Số các số tự nhiên thỏa mãn đề bài là $60+48=108$ (số).
	}
\end{vd}
%Câu 17
\begin{vd}%[0D8H1-3]%[Biên soạn tài liệu dạy học bộ KNTT-CS]%[GV Lien Nguyen]
	Bình $A$ chứa $3$ quả cầu xanh, $4$ quả cầu đỏ và $5$ quả cầu trắng. Bình $B$ chứa $4$ quả cầu xanh, $3$ quả cầu đỏ và $6$ quả cầu trắng. Bình $C$ chứa $5$ quả cầu xanh, $5$ quả cầu đỏ và $2$ quả cầu trắng. Từ mỗi bình lấy ra một quả cầu. Có bao nhiêu cách lấy để cuối cùng được $3$ quả có màu giống nhau?
	\loigiai{
		Để lấy ra từ mỗi bình $1$ quả cầu sao cho $3$ quả cầu lấy ra có cùng màu, ta xét $3$ trường hợp:
		\begin{itemize}
			\item \textbf{Trường hợp $1$:} Ba quả cầu lấy ra cùng màu xanh, có $3\cdot 4\cdot 5=60$ cách lấy.
			\item \textbf{Trường hợp $2$:} Ba quả cầu lấy ra cùng màu đỏ, có $4\cdot 3\cdot 5=60$ cách lấy.
			\item \textbf{Trường hợp $3$:} Ba quả cầu lấy ra cùng màu trắng, có $5\cdot 6\cdot 2=60$ cách lấy.
		\end{itemize}
		Vậy có tất cả $60+60+60=180$ cách lấy quả cầu thoả mãn yêu cầu bài toán.}
\end{vd}
\begin{dang}[Đếm bằng sơ đồ hình cây]
	Trong các bài toán đếm, người ta thường dùng sơ đồ hình cây để minh hoạ, giúp cho việc đếm thuận tiện và không bỏ sót trường hợp.
\end{dang}
\begin{vd}%[0D8H1-6]%[Biên soạn tài liệu dạy học bộ KNTT-CS]%[GV Lien Nguyen]
	Một đồng xu có hai mặt sấp và ngửa (ký hiệu $S$ và $N$). Tung đồng xu ba lần liên tiếp và ghi lại kết quả có thể xảy ra, theo hai cách sau đây:
	\begin{enumerate}
		\item Vẽ sơ đồ cây.
		\item Sử dụng quy tắc nhân.
	\end{enumerate}
	\loigiai{
		\begin{enumerate}
			\item Vẽ sơ đồ cây.
			\begin{center}
				\begin{tikzpicture}
					[level distance=10mm,
					every node/.style={fill=red!60,circle,inner sep=1pt},
					level 1/.style={sibling distance=40mm,nodes={fill=white!30}},
					level 2/.style={sibling distance=20mm},
					level 3/.style={sibling distance=10mm},]
					\node {}
					child {node {S}
						child {node {S}
							child {node {S}}
							child {node {N}}
						}
						child {node {N}
							child {node {S}}
							child {node {N}}
						}
					}
					child {node {N}
						child {node {S}
							child {node {S}}
							child {node {N}}
						}
						child {node {N}
							child {node {S}}
							child {node {N}}
						}
					}
					;
				\end{tikzpicture}
			\end{center}
			\item Có thể coi việc tung đồng xu ba lần liên tiếp là một công việc gồm ba công đoạn, mỗi công đoạn tương ứng với một lần tung đồng xu. Mỗi lần tung đồng xu có hai kết quả là $S$ hoặc $N$. Do đó, theo quy tắc nhân, số kết quả của việc tung đồng xu ba lần liên tiếp là
			$2 \cdot 2 \cdot 2 = 8$ (kết quả).
		\end{enumerate}
	}
\end{vd}

\begin{vd}%[0D8H1-6]%[Biên soạn tài liệu dạy học bộ KNTT-CS]%[GV Lien Nguyen]
	Tung đồng thời một đồng xu và một con xúc xắc, nhận được kết quả là mặt xuất hiện trên đồng xu (sấp hay ngửa) và số chấm xuất hiện trên con xúc xắc.
	\begin{enumerate}
		\item Tính số kết quả có thể xảy ra.
		\item Vẽ sơ đồ cây và liệt kê tất cả các kết quả đó.
	\end{enumerate}	
	\loigiai{
		\begin{enumerate}
			\item 
			Công việc gồm hai bước:\\
			\textit{Bước $1$:} Tung đồng xu, có $2$ kết quả xảy ra.\\
			\textit{Bước $2$:} Tung xúc xắc, có $6$ kết quả xảy ra.\\
			Áp dụng quy tắc nhân, có $2 \cdot 6 =12$ kết quả xảy ra.
			\item Vẽ sơ đồ cây và liệt kê tất cả các kết quả đó.
			\begin{center}
				\begin{tikzpicture}
					[level distance=10mm,
					every node/.style={fill=red!60,circle,inner sep=1pt},
					level 1/.style={sibling distance=30mm,nodes={fill=white!30}},
					level 2/.style={sibling distance=5mm},]
					\node {}
					child {node {S}
						child {node {1}}
						child {node {2}}
						child {node {3}}
						child {node {4}}
						child {node {5}}
						child {node {6}}
					}
					child {node {N}
						child {node {1}}
						child {node {2}}
						child {node {3}}
						child {node {4}}
						child {node {5}}
						child {node {6}}
					}
					;
				\end{tikzpicture}
			\end{center}
		\end{enumerate}
	}
\end{vd}
\begin{vd}%[0D8H1-1]%[Biên soạn tài liệu dạy học bộ KNTT-CS]%[GV Lien Nguyen]
	Trong một trường THPT, khối $10$ có $240$ học sinh nam và $315$ học sinh nữ. Nhà trường cần chọn một học sinh ở khối $10$ đi dự khai mạc hội thi Robocon dành cho học sinh thành phố. Hỏi nhà trường có bao nhiêu cách chọn?
	\loigiai{
		Vẽ sơ đồ cây:
			\begin{center}
			\begin{tikzpicture}
				[level distance=15mm,
				every node/.style={fill=red!60,circle,inner sep=1pt},
				level 1/.style={sibling distance=15mm,nodes={fill=white!30}},
				level 2/.style={sibling distance=15mm},]
				\node {}
				child {node {Nam}
					child {node {240}}}
				child {node {Nữ}
					child {node {315}}}	;
			\end{tikzpicture}
		\end{center}
		Vậy, số cách chọn một học sinh khối $10$ đi dự khai mạc hội thi là 
		$240+315=555$ cách.
	}
\end{vd}
%-------------------------------------------
\subsection{BÀI TẬP RÈN LUYỆN}
%-------------Trắc nghiệm nhiều lựa chọn
\ind{PHẦN I.} \inden{Câu trắc nghiệm nhiều phương án lựa chọn. Mỗi câu hỏi học sinh chỉ chọn một phương án.}
\setcounter{ex}{0}
\Opensolutionfile{ans}[ans/ans-c1b1-lc]
%Câu 1
\begin{ex}%[0D8N1-1]%[Biên soạn tài liệu dạy học bộ KNTT-CS]%[GV Lien Nguyen]
	Một trong một cửa hàng bán kem có $6$ loại kem que và $3$ loại kem ốc quế. Có bao nhiêu cách chọn mua một loại kem que hoặc kem ốc quế ở cửa hàng này?
	\choice
	{$6$}
	{$3$}
	{$18$}
	{\True $9$} 
	\loigiai{
		Áp dụng quy tắc cộng, số cách chọn là $6 + 3 = 9$ (cách).
	}
\end{ex}
%Câu 2
\begin{ex}%[0D8N1-1]%[Biên soạn tài liệu dạy học bộ KNTT-CS]%[GV Lien Nguyen]
	Trong một trường THPT được cử một học sinh đi dự trại hè toàn quốc. Nhà trường quyết định chọn một học sinh giỏi khối $10$ hoặc khối $11$. Hỏi nhà trường có bao nhiêu cách chọn, nếu biết rằng khối $10$ có $275$ học sinh giỏi và lớp $11$ có $135$ học sinh giỏi?
	\choice
	{$3\,265$}
	{$275$}
	{\True $410$}
	{$135$}
	\loigiai{
		Số cách chọn học sinh giỏi khối $10$ là $275$ cách chọn.\\
		Số cách chọn học sinh giỏi khối $11$ là $135$ cách chọn.\\
		Vậy số cách chọn học sinh giỏi khối $10$ hoặc khối $11$ là $275 + 135 = 410$ cách chọn.
	}
\end{ex}
%Câu 3
\begin{ex}%[0D8N1-1]%[Biên soạn tài liệu dạy học bộ KNTT-CS]%[GV Lien Nguyen]
	Lớp $10$A có $20$ bạn nữ và $25$ bạn nam. Giáo viên chủ nhiệm có bao nhiêu cách chọn ngẫu nhiên một bạn làm trực nhật?
	\choice
	{$25$}
	{$20$}
	{\True $45$}
	{$500$}
	\loigiai{
		Phương án $1$: Chọn $1$ bạn nữ có $20$ cách chọn.\\
		Phương án $2$: Chọn $1$ bạn nam có $25$ cách chọn.\\
		Áp dụng quy tắc cộng ta có $20+25=45$ cách chọn.}
\end{ex}
%Câu 4
\begin{ex}%[0D8N1-2]%[Biên soạn tài liệu dạy học bộ KNTT-CS]%[GV Lien Nguyen]
	Một thực đơn gồm $4$ món khai vị, $5$ món chính và $3$ món tráng miệng. Có bao nhiêu cách chọn $1$ bữa ăn gồm $1$ món khai vị, $1$ món chính và $1$ món tráng miệng?
	\choice
	{$30$}
	{$3$}
	{$12$}
	{\True $60$}
	\loigiai{
		\begin{itemize}
			\item Chọn $1$ món khai vị có $4$ cách chọn.
			\item Chọn $1$ món chính $5$ cách chọn.
			\item Chọn $1$ món tráng miệng có $3$ cách chọn.
		\end{itemize}
		Theo quy tắc nhân, có $4 \cdot 5 \cdot 3 = 60$ cách chọn một thực đơn.
	}
\end{ex}
%Câu 5
\begin{ex}%[0D8N1-1]%[Biên soạn tài liệu dạy học bộ KNTT-CS]%[GV Lien Nguyen]
	Bạn An muốn mua một chiếc áo sơ mi cỡ $ 39 $ hoặc cỡ $ 40 $. Áo cỡ $ 39 $ có $ 5 $ màu khác nhau, áo cỡ $ 40 $ có $ 4 $ màu khác nhau. Hỏi bạn An có bao nhiêu sự lựa chọn?
	\choice
	{$20$}
	{$9!$}
	{\True $9$}
	{$1$}
	\loigiai{Bạn An có tất cả $ 5+4=9 $ sự lựa chọn.}
\end{ex}
%Câu 6
\begin{ex}%[0D8N1-2]%[Biên soạn tài liệu dạy học bộ KNTT-CS]%[GV Lien Nguyen]
	Bạn Nhân có $5$ con gà trống và $4$ con gà mái. Bạn Nhân có bao nhiêu cách chọn một cặp gà gồm một trống và một mái để tặng cho bạn Tài? 
	\choice
	{$9$}
	{$5$}
	{\True $20$}
	{$4$}
	\loigiai{
		Số cách chọn một con gà trống là $5$ (cách).\\
		Số cách chọn một con gà mái là $4$ (cách).\\
		Áp dụng quy tắc nhân ta có $ 5\cdot 4=20$ (cách).}
\end{ex}
%Câu 7
\begin{ex}%[0D8H1-5]%[Biên soạn tài liệu dạy học bộ KNTT-CS]%[GV Lien Nguyen]
	Có bao nhiêu số tự nhiên chẵn gồm ba chữ số khác nhau?
	\choice
	{$360$}
	{$500$}
	{\True $328$}
	{$405$}
	\loigiai{
		Gọi số tự nhiên chẵn có ba chữ số khác nhau là $\overline{abc}$, suy ra $c \in \left\lbrace 0; 2; 4; 6; 8\right\rbrace $.\\
		 Ta xét hai trường hợp sau:
		\begin{itemize}
			\item Nếu $c=0$. Khi đó có $1$ cách chọn $c$, $9$ cách chọn $a$ và $8$ cách chọn $b$.\\ Do đó trường hợp này có $1 \cdot 9 \cdot 8 = 72$ số.
			\item Nếu $c \in \{2;4;6;8\}$. Khi đó có $4$ cách chọn $c$, $8$ cách chọn $a$ và $8$ cách chọn $b$.\\ Do đó trường hợp này có $4 \cdot 8 \cdot 8 = 256$ số.
		\end{itemize}
		Suy ra, có tổng cộng $72 + 256 = 328$ số tự nhiên chẵn gồm ba chữ số khác nhau.
	}
\end{ex}
%Câu 8
\begin{ex}%[0D8H1-3]%[Biên soạn tài liệu dạy học bộ KNTT-CS]%[GV Lien Nguyen]
	Cho tập hợp $A= \{0;1;2;3;4;5;6;7 \}$. Hỏi từ tập $A$ có thể lập được bao nhiêu số tự nhiên gồm $5$ chữ số đôi một khác nhau sao cho một trong $3$ chữ số đầu tiên phải bằng $1$?
	\choice
	{\True $2\,280$}
	{$65$}
	{$2\,520$}
	{$2\,802$}
	\loigiai{
		Gọi số cần tìm có dạng $\overline{abcde}.$\\
		\textbf{Trường hợp $1$:} $a=1$.
		\begin{itemize}
			\item $b$ có $7$ cách chọn.
			\item $c$ có $6$ cách chọn.
			\item $d$ có $5$ cách chọn.
			\item $e$ có $4$ cách chọn.
		\end{itemize}
		Có $7 \cdot 6 \cdot 5 \cdot 4 = 840$ số.\\
		\textbf{Trường hợp $2$:} $b=1$.
		\begin{itemize}
			\item $a \neq b$, $a \neq 0$ nên $a$ có $6$ cách chọn.
			\item $c$ có $6$ cách chọn.
			\item $d$ có $5$ cách chọn.
			\item $e$ có $4$ cách chọn.
		\end{itemize}
		Có $6 \cdot 6 \cdot 5 \cdot 4 = 720$ số.\\
		\textbf{Trường hợp $3$:} $c=1$.
		\begin{itemize}
			\item $a \neq c$, $a \neq 0$ nên $a$ có $6$ cách chọn.
			\item $b$ có $6$ cách chọn.
			\item $d$ có $5$ cách chọn.
			\item $e$ có $4$ cách chọn.
		\end{itemize}
		Có $6 \cdot 6 \cdot 5 \cdot 4 = 720$ số.\\
		Vậy có tất cả $840 + 720 + 720 = 2\,280$ số.
	}
\end{ex}
%Câu 9
\begin{ex}%[0D8H1-3]%[Biên soạn tài liệu dạy học bộ KNTT-CS]%[GV Lien Nguyen]
	Câu lạc bộ Tiếng Anh của một trường THPT có $68$ thành viên, trong đó có $23$ nam và $45$ nữ. Trong buổi sinh hoạt hàng tháng cần chọn ra $2$ thành viên gồm $1$ nam và một nữ để dẫn chương trình, trong đó $1$ bạn dẫn bằng Tiếng Anh và $1$ bạn dẫn bằng Tiếng Việt. Hỏi có bao nhiêu sự lựa chọn?
	\choice
	{$2\,278$}
	{$1\,035$}
	{$4\,556$}
	{\True $2\,070$}
	\loigiai{
		Chọn hai bạn dẫn chương trình có $2$ trường hợp xảy ra
		\begin{itemize}
			\item \textbf{Trường hợp $1$:} Chọn bạn nam dẫn bằng Tiếng Anh, bạn nữ dẫn bằng Tiếng Việt có $23\cdot 45 =1\,035$ (cách).
			\item \textbf{Trường hợp $2$:} Chọn bạn nữ dẫn bằng Tiếng Anh, bạn nam dẫn bằng Tiếng Việt có $45\cdot 23 =1\,035$ (cách).
		\end{itemize}
		Số cách chọn thỏa mãn là $1\,035+1\,035=2\,070$ (cách).
	}
\end{ex}
%Câu 10
\begin{ex}%[0D8H1-2]%[Biên soạn tài liệu dạy học bộ KNTT-CS]%[GV Lien Nguyen]
	Từ thành phố A tới thành phố B có $3$ con đường, từ thành phố B tới thành phố C có $4$ con đường. Hỏi có bao nhiêu cách đi từ thành phố A đến thành phố C mà phải đi qua thành phố B?
	\choice
	{\True $12$}
	{$7$}
	{$64$}
	{$81$}
	\loigiai{Đi từ thành phố A đến thành phố B có $3$ cách.\\
		Đi từ thành phố B đến thành phố C có $4$ cách.\\
		Vậy có $3\cdot 4=12$ cách đi từ thành phố A đến thành phố C mà phải đi qua thành phố B.
	}
\end{ex}
%Câu 11
\begin{ex}%[0D8H1-5]%[Biên soạn tài liệu dạy học bộ KNTT-CS]%[GV Lien Nguyen]
	Từ các chữ số $0$, $1$, $2$, $7$, $8$, $9$ tạo được bao nhiêu số chẵn có $5$ chữ số khác nhau?
	\choice
	{$360$}
	{\True $312$}
	{$120$}
	{$216$}
	\loigiai{
		Gọi số chẵn có $5$ chữ số khác nhau thỏa mãn đề bài là $\overline{abcde}$.
		\begin{itemize}
			\item Nếu $e = 0$ thì $a$ có $5$ cách chọn, $b$ có $4$ cách chọn, $c$ có $3$ cách chọn, $d$ có $2$ cách chọn. \\
			Suy ra có tất cả $5\cdot 4\cdot 3\cdot 2= 120$ số.
			\item Nếu $e\in\{2;8\}$ thì $a$ có $4$ cách chọn, $b$ có $4$ cách chọn, $c$ có $3$ cách chọn, $d$ có $2$ cách chọn. \\
			Suy ra có tất cả $2\cdot 4\cdot 4\cdot 3\cdot 2= 192$ số.
		\end{itemize}
		Vậy số các số có $5$ chữ số thỏa mãn đề bài là $120 + 192 = 312$ số.
	}
\end{ex}
%Câu 12
\begin{ex}%[0D8V1-3]%[Biên soạn tài liệu dạy học bộ KNTT-CS]%[GV Lien Nguyen]
	Tô màu các cạnh của hình vuông $ABCD$ bởi $6$ màu khác nhau sao cho mỗi cạnh được tô bởi một màu và hai cạnh kề nhau thì tô bởi hai màu khác nhau. Hỏi có tất cả bao nhiêu cách tô?
	\choice
	{$24$}
	{$540$}
	{\True $630$}
	{$54$}
	\loigiai{
		Có hai trường hợp sau:
		\begin{itemize}
			\item  \textbf{Trường hợp $1$:} Nếu hai cạnh $AB$, $CD$ được tô bởi hai màu giống nhau và có số cách tô hai cạnh đó là $6$. Khi đó số cách tô hai cạnh $AD$, $BC$ là $5$ và $5$. Do đó số cách tô trong trường hợp này là $6\cdot 5 \cdot 5 = 150$.
			\item  \textbf{Trường hợp $2$:} Nếu hai cạnh $AB, CD$ được tô bởi hai màu khác nhau và có số cách tô hai cạnh đó là $6$ và $5$. Khi đó số cách tô hai cạnh $AD$, $BC$ là $4$ và $4$. Do đó số cách tô trong trường hợp này là $6\cdot 5 \cdot 4 \cdot 4 = 480$.
		\end{itemize}
		Vậy số cách tô cần tìm là $150+480=630$.
	}
\end{ex}
\Closesolutionfile{ans}
\indapan{6}{ans/ans-c1b1-lc}
%---------------------Trắc nghiệm đúng sai
\ind{PHẦN II.} \inden{Câu trắc nghiệm đúng sai. Trong mỗi ý a), b), c), d) ở mỗi câu, học sinh chọn đúng hoặc sai.}
\setcounter{ex}{0}
\Opensolutionfile{ans}[ans/ans-c1b1-ds]
%Câu 1
\begin{ex}%[0D8H1-2]%[Biên soạn tài liệu dạy học bộ KNTT-CS]%[GV Lien Nguyen]
	Lớp $10$A có $36$ học sinh. Giáo viên chủ nhiệm muốn chọn ra một ban cán sự lớp gồm $1$ lớp trưởng, $1$ lớp phó học tập, $1$ lớp phó văn thể và $1$ lớp phó kỉ luật, khi đó
	\choiceTF
	{\True Có $36$ cách chọn lớp trưởng}
	{Sau khi chọn lớp trưởng, có $36$ cách chọn lớp phó học tập}
	{\True Sau khi chọn lớp trưởng và lớp phó học tập, có $34$ cách chọn lớp phó văn thể}
	{Số cách chọn một ban cán sự lớp là $138$}
	\loigiai{
		Việc chọn một ban cán sự lớp là thực hiện liên tiếp bốn hành động.
		\begin{itemchoice}
			\itemch Có $36$ cách chọn lớp trưởng.
			\itemch Sau khi chọn lớp trưởng, có $35$ cách chọn lớp phó học tập.
			\itemch Sau khi chọn lớp trưởng và lớp phó học tập, có $34$ cách chọn lớp phó văn thể.
			\itemch Sau khi chọn lớp trưởng, lớp phó học tập và lớp phó văn thể, có $33$ cách chọn lớp phó kỉ luật.\\
			Vậy số cách chọn một ban cán sự lớp là $36 \cdot 35\cdot 34\cdot 33=1\,413\,720$.
		\end{itemchoice}
	}
\end{ex}
%Câu 2
\begin{ex}%[0D8H1-3]%[Biên soạn tài liệu dạy học bộ KNTT-CS]%[GV Lien Nguyen]
	Một túi có $20$ viên bi khác nhau trong đó có $7$ bi đỏ, $8$ bi xanh và $5$ bi vàng.
	\choiceTF
	{\True Số cách chọn ba bi khác màu là $280$ (cách)}
	{\True Số cách chọn hai viên khác màu là bi đỏ và bi xanh là $56$ (cách)}
	{Số cách chọn hai viên khác màu là bi đỏ và bi vàng là $40$ (cách)}
	{Số cách chọn hai bi khác màu là $96$ (cách)}
	\loigiai{
		\begin{itemchoice}
			\itemch Việc chọn ba viên bi khác màu phải tiến hành ba giai đoạn liên tiếp.\\
			Giai đoạn $1$: Chọn một viên bi đỏ có $7$ cách.\\
			Giai đoạn $2$: Chọn một viên bi xanh có $8$ cách.\\
			Giai đoạn $3$: Chọn một viên bi vàng có $5$ cách.\\
			Số cách chọn ba bi khác màu là $7\cdot 8\cdot 5=280$ (cách).
			\itemch Hai viên khác màu là bi đỏ và bi xanh.\\
			Giai đoạn $1$: Chọn một viên bi đỏ có $7$ cách.\\
			Giai đoạn $2$: Chọn một viên bi xanh có $8$ cách.\\
			Số cách chọn trường hợp này là $7\cdot 8=56$ (cách).
			\itemch Hai viên khác màu là bi đỏ và bi vàng.\\
			Giai đoạn $1$: Chọn một viên bi đỏ có $7$ cách.\\
			Giai đoạn $2$: Chọn một viên bi vàng có $5$ cách.\\
			Số cách chọn trường hợp này là $7\cdot 5=35$ (cách).
			\itemch 
			Hai viên khác màu là bi xanh và bi vàng.\\
			Giai đoạn $1$: Chọn một viên bi xanh có $8$ cách.\\
			Giai đoạn $2$: Chọn một viên bi vàng có $5$ cách.\\
			Số cách chọn trường hợp này là $8\cdot 5=40$ (cách).\\
			Số cách chọn hai bi khác màu là $56+35+40=131$ (cách).
		\end{itemchoice}
	}
\end{ex}	
%Câu 3						
\begin{ex}%[0D8H1-3]%[Biên soạn tài liệu dạy học bộ KNTT-CS]%[GV Lien Nguyen]
	Trên giá sách có $5$ quyển sách Tiếng Anh khác nhau, $6$ quyển sách Toán khác nhau và $8$ quyển sách Tiếng Việt khác nhau.
	\choiceTF
	{\True Số cách chọn ra một quyển sách từ số sách đã cho $19$ (cách)}
	{\True Số cách chọn ba quyển sách khác môn là $240$ (cách)}
	{Số cách chọn hai quyển gồm Tiếng Anh và Toán là $11$ (cách)}
	{\True Số cách chọn hai quyển sách khác môn là $118$ (cách)}
	\loigiai{
		\begin{itemchoice}
			\itemch Số cách chọn ra một quyển sách từ số sách đã cho $5+6+8=19$ (cách).
			\itemch Giai đoạn $1$: Chọn một quyển sách Tiếng Anh có $5$ (cách).\\
			Giai đoạn $2$: Chọn một quyển sách Toán có $6$ (cách).\\
			Giai đoạn $3$: Chọn một quyển sách Tiếng Việt có $8$ (cách).\\
			Số cách chọn ba quyển sách khác môn là $5\cdot 6\cdot 8=240$ (cách).
			\itemch Chọn được hai quyển gồm Tiếng Anh và Toán, có $5\cdot 6=30$ cách.
			\itemch Chọn được hai quyển gồm Tiếng Anh và Tiếng Việt, có $5\cdot 8=40$ cách.\\
			Chọn được hai quyển gồm Toán và Tiếng Việt, có  $6\cdot 8=48$ cách.\\
			Số cách chọn hai quyển sách khác môn là $30+40+48=118$ (cách).
		\end{itemchoice}
	}
\end{ex}
%Câu 4
\begin{ex}%[0D8V1-5]%[Biên soạn tài liệu dạy học bộ KNTT-CS]%[GV Lien Nguyen]
	Từ các chữ số $1$; $2$; $3$; $4$; $5$; $6$.
	\choiceTF
	{\True có thể lập được $648$ số tự nhiên có $4$ chữ số là số chẵn và các chữ số không nhất thiết khác nhau}
	{\True có thể lập được $648$ số tự nhiên có $4$ chữ số là số lẻ và các chữ số không nhất thiết khác nhau}
	{\True có thể lập được $120$ số tự nhiên có $4$ chữ số là số lẻ, các chữ số khác nhau đôi một và chữ số hàng trăm phải lớn hơn $2$}
	{có thể lập được $48$ số tự nhiên có $4$ chữ số là số lẻ, các chữ số khác nhau đôi một và chữ số hàng trăm phải là số chẵn đồng thời phải lớn hơn $2$}
	\loigiai
	{
		\begin{itemchoice}
			\itemch
			Gọi số có $4$ chữ số có dạng $\overline{abcd}$.\\
			Chọn số cho $a$, $b$, $c$ có $6^3$ cách.\\
			Chọn số chẵn cho $d$ có $3$ cách.\\
			Vậy số cách là $6^3\cdot3=648$.
			\itemch
			Gọi số có $4$ chữ số có dạng $\overline{abcd}$.\\
			Chọn số cho $a$, $b$, $c$ có $6^3$ cách.\\
			Chọn số lẻ cho $d$ có $3$ cách.\\
			Vậy số cách là $6^3\cdot3=648$.
			\itemch
			Gọi số có $4$ chữ số có dạng $\overline{abcd}$.\\
			Ta xét $2$ trường hợp \\
			\textbf{Trường hợp $1$:} $d=1$.\\
			Chọn $b>2$ có $4$ cách.\\
			Chọn $c$ có $4$ cách.\\
			Chọn $a$ có $3$ cách. \\
			\textbf{Trường hợp $2$:} $d\in \{3;5\}$ có $2$ cách.\\
			Chọn $b>2$ có $3$ cách.\\
			Chọn $c$ có $4$ cách.\\
			Chọn $a$ có $3$ cách. \\
			Vậy tổng số cách là $4\cdot 4\cdot 3+2\cdot 3\cdot 4\cdot 3=120$ cách.
			\itemch Gọi số có $4$ chữ số có dạng $\overline{abcd}$.\\
			Chọn số cho $d$ có $3$ cách.\\
			Chọn số cho $b$ có $2$ cách.\\
			Chọn số cho $c$ có $4$ cách.\\
			Chọn số cho $a$ có $3$ cách.\\
			Vậy tổng số cách là $3\cdot 2\cdot 4\cdot 3=72$.
		\end{itemchoice}
	}
\end{ex}
\Closesolutionfile{ans}
\indapan{3}{ans/ans-c1b1-ds}
%---------------Trắc nghiệm trả lời ngắn
\ind{PHẦN III.} \inden{Câu trả lời ngắn.}
\setcounter{ex}{0}
\Opensolutionfile{ans}[ans/ans-c1b1-kq]
%-----Câu 1
\begin{ex}%[0D8H1-2]%[Biên soạn tài liệu dạy học bộ KNTT-CS]%[GV Lien Nguyen]
	Có $10\,000$ vé được đánh số từ $0\,000$ đến $9\,999$. Hỏi có bao nhiêu vé gồm bốn chữ số khác nhau?
	\par
	\shortans{5\,040}
	\loigiai{
		Gọi số in trên vé có dạng $\overline{a_1 a_2 a_3 a_4}$\\
		Số cách chọn $a_1$ là $10$ ($a_1$ có thể là $0$).\\ 
		Số cách chọn $a_2$ khác $a_1$ là $9$.\\
		Tương tự, số cách chọn $a_3$, $a_4$ lần lượt là $8$, $7$.\\
		Vậy số vé có năm chữ số khác nhau là $10\cdot 9\cdot 8\cdot 7=5\,040$.
	}
\end{ex}
%-----Câu 2
\begin{ex}%[0D8V1-1]%[Biên soạn tài liệu dạy học bộ KNTT-CS]%[GV Lien Nguyen]
	Có bao nhiêu số tự nhiên có hai chữ số mà các chữ số hàng chục lớn hơn chữ số hàng đơn vị?
	\par\shortans[oly]{45}
	\loigiai{
		Nếu chữ số hàng chục là $1$ thì chữ số hàng đơn vị là $0$ có $1$ số tự nhiên thỏa mãn.\\ 
		Nếu chữ số hàng chục là $2$ thì chữ số hàng đơn vị $0$ hoặc $1$ có $2$ số tự nhiên thoả mãn.\\
		Nếu chữ số hàng chục là $3$ thì chữ số hàng đơn vị là $0$ hoặc $1$ hoặc $2$ có $3$ số tự nhiên thỏa mãn.\\
		Theo đó, ta có số các số tự nhiên thỏa mãn là $1+2+3+4+5+6+7+8+9=45$.
	}
\end{ex}
%-----Câu 3
\begin{ex}%[0D8V1-2]%[Biên soạn tài liệu dạy học bộ KNTT-CS]%[GV Lien Nguyen]
	Có bao nhiêu cách xếp $4$ người A, B, C, D  lên $3$ toa tàu, biết mỗi toa có thể chứa tối đa $4$ người?
	\par
	\shortans{81}
	\loigiai{
		Xếp A lên một trong $3$ toa tàu có $3$ cách.\\
		Xếp B lên một trong $3$ toa tàu có $3$ cách.\\
		Tương tự, số cách xếp C và D cũng là $3$ cách.\\
		Với mỗi cách xếp A ta có $3$ cách xếp B lên toa tàu.\\
		Vậy số cách xếp thỏa mãn là $3\cdot 3\cdot 3\cdot 3=81$ (cách).
	}
\end{ex}
%-----Câu 4
\begin{ex}%[0D8V1-3]%[Biên soạn tài liệu dạy học bộ KNTT-CS]%[GV Lien Nguyen]
	Một quán cafe nhạc cần trang trí một bức tường vuông được chia thành bốn ô như hình vẽ. 
	\begin{center}
		\begin{tikzpicture}[scale=.75, line join=round, line cap=round, >=stealth]
			\tikzset{every node/.style={thick,scale=2}}
			\def\R{2}  \def\r{.2} \def\d{1.5} 
			\path  (0,0)  coordinate (O) 
			(0:\R) coordinate (A)
			(90:\R) coordinate (B)
			(180:\R) coordinate (C)
			(-90:\R) coordinate (D)
			;
			\foreach \x in {A,B,C,D}{\draw (O)--(\x);}
			\draw[blue, thick] (-\R,-\R) rectangle (\R,\R);
			\draw (45:\d) node{$2$} (135:\d) node{$1$} (-135:\d) node{$4$} (-45:\d) node{$3$};
		\end{tikzpicture}
	\end{center}
	Có bao nhiêu cách để người thợ sơn có thể dùng bốn màu khác nhau để sơn tấm tường này sao cho mỗi ô vuông được tô một màu và những ô vuông cạnh nhau không có màu trùng nhau?
	\par
	\shortans{84}
	\loigiai{
		\begin{itemize}
			\item \textbf{Trường hợp $1$:} Ô số $1$ và ô số $3$ cùng màu.\\
			Chọn màu cho ô số $1$ có $4$ cách.\\ 
			Chọn màu cho ô số $3$ có $1$ cách.\\
			Hai ô số $2$ và $4$ đều có cùng số cách chọn là $3$.\\
			Số cách chọn màu trong trường hợp này là $4\cdot 1\cdot 3\cdot 3=36$.
			\item \textbf{Trường hợp $2$:} Ô số $1$ và ô số $3$ không cùng màu.\\
			Chọn màu cho ô số $1$ có $4$ cách. \\
			Chọn màu cho ô số $3$ có $3$ cách.\\
			Hai ô số $2$ và $4$ đều có cùng số cách chọn là $2$.\\
			Số cách chọn màu trong trường hợp này là $4\cdot 3\cdot 2\cdot 2=48$.
		\end{itemize}
		Vậy số cách chọn màu thỏa mãn là $36+48=84$.
	}
\end{ex}
%-----Câu 5
\begin{ex}%[0D8V1-5]%[Biên soạn tài liệu dạy học bộ KNTT-CS]%[GV Lien Nguyen]
	Từ các chữ số $0$, $1$, $2$, $3$, $4$, $5$ có thể lập được bao nhiêu số tự nhiên gồm bốn chữ số phân biệt và chia hết cho $4$?
	\par
	\shortans{72}
	\loigiai{
		Gọi số tự nhiên cần tìm là $\overline{abcd}$.\\
		\textbf{Nhận xét:} Một số tự nhiên (gồm nhiều chữ số) chia hết cho $4$ khi hai chữ số cuối của nó hình thành một số tư nhiên chia hết cho $4$.\\
		Theo đề, ta có $\overline{cd} \in  \{04,12,20,24,32,40,52\}$.\\
		\textbf{Trường hợp $1$:} $\overline{c d} \in\{04,20,40\}$, có $3$ cách chọn $\overline{c d}$.\\
		Chọn $a$ có $4$ cách; chọn $b$ có $3$ cách.\\
		Vậy số các số thỏa mãn là $3 \cdot 4 \cdot 3=36$ (số).\\
		\textbf{Trường hợp $2$:} $\overline{cd} \in\{12,24,32,52\}$, có $4$ cách chọn.\\
		Chọn $a$ có $3$ cách; chọn $b$ có $3$ cách. Số các số thỏa mãn là $4\cdot 3 \cdot 3=36$.\\
		Vậy số các số tự nhiên thỏa đề bài là $36+36=72$ (số).
	}
\end{ex}
%-----Câu 6
\begin{ex}%[0D8V1-2]%[Biên soạn tài liệu dạy học bộ KNTT-CS]%[GV Lien Nguyen]
	Cho $11$ điểm phân biệt. Hỏi có bao nhiêu đường thẳng được tạo ra từ $11$ điểm này?
		\par
	\shortans{55}
	\loigiai{
		Một đường thẳng được xác định nếu biết hai điểm thuộc đường thẳng.\\
		Có $11$ cách chọn điểm thứ nhất và $10$ cách chọn điểm thứ hai.\\
		Vì đường thẳng $AB$ và $BA$ là hai đường thẳng trùng nhau nên mỗi số đường thẳng được tạo ra là $\dfrac{11\cdot 10}{2}=55$ đường thẳng.
	}
\end{ex}

\Closesolutionfile{ans}
%------------------Tự luận
\ind{PHẦN IV.} \inden{Tự luận.}
\setcounter{ex}{0}
%-----Bài 1
\begin{ex}%[0D8H1-5]%[Biên soạn tài liệu dạy học bộ KNTT-CS]%[GV Lien Nguyen]
	Có bao nhiêu số tự nhiên có ba chữ số, trong đó chữ số hàng trăm là chữ số chẵn, chữ số hàng đơn vị là chữ số lẻ?
	\loigiai{
		Ký hiệu số cần lập là $\overline{abc}$.\\
		Chữ số hàng trăm là số chẵn nên $a$ có $4$ cách chọn ($2$, $4$, $6$ hoặc $8$).\\
		Chữ số hàng đơn vị là số lẻ nên $c$ có $5$ cách chọn ($1$, $3$, $5$, $7$ hoặc $9$).\\
		Vị trí $b$ có $10$ cách chọn.\\
		Áp dụng quy tắc nhân, có $4 \cdot 5 \cdot 10 = 200$ số thỏa yêu cầu đề bài.
	}
\end{ex}
%-----Bài 2
\begin{ex}%[0D8H1-3]%[Biên soạn tài liệu dạy học bộ KNTT-CS]%[GV Lien Nguyen]
	An có thể đi từ nhà đến trường theo các con đường như hình dưới, trong đó có những con đường đi qua nhà sách.
	\begin{center}
		\begin{tikzpicture}[scale=1, font=\footnotesize, line join=round, line cap=round, >=stealth]
			\tkzDefPoints{0/0/A,3/0/B,6/0/C}
			\draw (C) arc [start angle=0, end angle=180, x radius=3, y radius=1];
			\draw (C) arc [start angle=0, end angle=-180, x radius=3, y radius=1];
			\draw (B) arc [start angle=0, end angle=180, x radius=3/2, y radius=1/2];
			\draw (B) arc [start angle=0, end angle=-180, x radius=3/2, y radius=1/2];
			\draw (C) arc [start angle=0, end angle=180, x radius=3/2, y radius=1/2];
			\draw (C) arc [start angle=0, end angle=-180, x radius=3/2, y radius=1/2];
			\draw (A) -- (B);
			\filldraw (A) circle (0.05) (B) circle (0.05) (C) circle (0.05);
			\draw (A) node[left]{Nhà An} (B) node[below=0.4]{Nhà sách} (C) node[right]{Trường};
		\end{tikzpicture}
	\end{center}
	\begin{enumerate}
		\item An có bao nhiêu cách đi từ nhà đến trường mà có đi qua nhà sách?
		\item An có bao nhiêu cách đi từ nhà đến trường?
	\end{enumerate}
	Lưu ý: Chỉ tính những con đường đi qua các điểm (nhà An, nhà sách, trường) không quá một lần.
	\loigiai{
		\begin{enumerate}
			\item Công việc gồm hai bước:\\
			\textit{Bước $1$:} Đi từ nhà An đến nhà sách, có $3$ con đường.\\
			\textit{Bước $2$:} Đi từ nhà sách đến trường, có $2$ con đường.\\
			Áp dụng quy tắc nhân, có $3 \cdot 2 = 6$ con đường để An đi từ nhà đến trường mà có đi qua nhà sách.
			\item Công việc có hai phương án thực hiện:\\
			\textit{Phương án $1$:} An đi qua nhà sách, theo câu a, có $6$ con đường.\\
			\textit{Phương án $2$:} An không đi qua nhà sách, có $2$ con đường.\\
			Áp dụng quy tắc cộng, An có $6 + 2 = 8$ con đường đi từ nhà đến trường.
		\end{enumerate}
	}
\end{ex}	
%-----Bài 3
\begin{ex}%[0D8H1-2]%[Biên soạn tài liệu dạy học bộ KNTT-CS]%[GV Lien Nguyen]
	Một thùng chứa $6$ quả dưa hấu, một thùng khác chứa $15$ quả thanh long. Từ hai thùng này,
	\begin{enumerate}
		\item có bao nhiêu cách chọn một quả dưa hấu hoặc một quả thanh long?
		\item có bao nhiêu cách chọn một quả dưa hấu và một quả thanh long?
	\end{enumerate}	
	\loigiai{
		\begin{enumerate}
			\item Công việc có hai phương án thực hiện:\\
			\textit{Phương án $1$:} Chọn một quả dưa hấu, có $6$ cách chọn.\\
			\textit{Phương án $2$:} Chọn một quả thanh long, có $15$ cách chọn.\\
			Áp dụng quy tắc cộng, có $6+15=21$ cách thực hiện.
			\item Công việc có hai công đoạn thực hiện:\\
			\textit{Công đoạn thứ nhất:} Chọn một quả dưa hấu, có $6$ cách chọn.\\
			\textit{Công đoạn thứ hai:} Chọn một quả thanh long, có $15$ cách chọn.\\
			Áp dụng quy tắc nhân, có $6 \cdot 15= 90$ cách thực hiện.
		\end{enumerate}
	}
\end{ex}
%-----Bài 4
\begin{ex}%[0D8V1-1]%[Biên soạn tài liệu dạy học bộ KNTT-CS]%[GV Lien Nguyen]
	Tính số giao điểm tối đa của $10$ đường thẳng phân biệt khi không có ba đường nào đồng quy và hai đường nào song song?
	\loigiai{
		Đường thẳng thứ nhất giao với $9$ đường còn lại nên có $9$ giao điểm.\\
		Đường thẳng thứ hai giao với $8$ đường còn lại nên có thêm $8$ giao điểm (đã tính giao điểm với đường thẳng thứ nhất ở trên).\\
		Đường thẳng thứ $9$ giao với $1$ đường còn lại nên có thêm $1$ giao điểm.\\ 
		Vậy có $9+8+7+6+5+4+3+2+1=45$ giao điểm.
	}
\end{ex}
%-----Bài 5
\begin{ex}%[0D8H1-1][Biên soạn tài liệu dạy học bộ KNTT-CS]%[GV Lien Nguyen]
	Giả sử từ tỉnh $A$ đến tỉnh $B$ có thể đi bằng các phương tiện: ô tô, tàu hỏa, tàu thủy hoặc máy bay. Mỗi ngày có $8$ chuyến ô tô, $4$ chuyến tàu hỏa, $2$ chuyến tàu thủy và $2$ chuyến máy bay. Hỏi có bao nhiêu cách đi từ tỉnh $A$ đến tỉnh $B$ bằng một trong các phương tiện trên?
	\loigiai{
		Việc di chuyển từ tỉnh $A$ đến tỉnh $B$ có bốn phương án thực hiện:\\
		Di chuyển bằng ô tô, có $8$ cách chọn chuyến.\\
		Di chuyển bằng tàu hỏa, có $4$ cách chọn chuyến.\\
		Di chuyển bằng tàu thủy, có $2$ cách chọn chuyến.\\
		Di chuyển bằng máy bay, có $2$ cách chọn chuyến.\\
		Áp dụng quy tắc cộng, ta có số cách chọn để di chuyển từ $A$ đến $B$ là $8+4+2+2=16$ cách.
	}
\end{ex}
%-----Bài 6
\begin{ex}%[0D8V1-2]%[Biên soạn tài liệu dạy học bộ KNTT-CS]%[GV Lien Nguyen]
	Biển số xe máy của tỉnh $A$ (nếu không kể mã số tỉnh) có $6$ kí tự, trong đó kí tự ở vị trí đầu tiên là một chữ cái (trong bảng $26$ cái tiếng Anh), kí tự ở vị trí thứ hai là một chữ số thuộc tập $\{1; 2; \ldots; 9\}$ mỗi kí tự ở bốn vị trí tiếp theo là một chữ số thuộc tập $\{0; 1; 2; \ldots; 9\}$. Hỏi nếu chỉ dùng một mã số tỉnh thì tỉnh $A$ có thể làm được nhiều nhất bao nhiêu biển số xe máy khác nhau?
	\loigiai{
		Giả sử biển số xe là $\overline{abcdef}$.\\ 
		Có $26$ cách chọn $a$;\\ 
		Có $9$ cách chọn $b$;\\ 
		Có $10$ cách chọn $c$;\\ 
		Có $10$ cách chọn $d$;\\ 
		Có $10$ cách chọn $e$;\\ 
		Có $10$ cách chọn $f$.\\ 
		Vậy có $26\cdot 9\cdot 10\cdot 10\cdot 10\cdot 10=2\,340\,000$ biển số xe.
	}
\end{ex}
\Closesolutionfile{ans}