Câu 5. Cho hình chóp ${S.ABCD}$ có đáy ${ABCD}$ là hình vuông cạnh bằng 2. Hình chiếu vuông góc của điểm ${S}$ lên mặt phẳng ${ABCD}$ trùng với trung điểm cạnh ${AB}$. Biết số đo góc nhị diện $\left[ S, AD, B \right]=60\circ$. Tính khoảng cách giữa hai đường thẳng ${AB}$ và ${SC}$ (kết quả làm tròn đến hàng phần trăm).
Lời giải
Đáp số: 1,31.
Gọi ${H}$ là trung điểm của cạnh ${AB}$. Ta có ${SH}\perp \left( ABCD \right)$.
Vì $AD \perp AB$ và $AD \perp SH$ nên $AD \perp SA$. Suy ra góc phẳng nhị diện $\left[ S, AD, B \right]$ là góc $\widehat{SAB}$. Nên $\widehat{SAB}=60\circ$.
Ta có $AB \text{ // } CD$, $CD \subset \left( SCD \right)$ và $AB \not \subset \left( SCD \right)$ nên $AB \text{ // } \left( SCD \right)$. Suy ra
$d\left( AB, SC \right)=d\left( AB, \left( SCD \right) \right)=d\left( H, \left( SCD \right) \right)$.
Gọi ${K}$ là trung điểm ${CD}$, ${I}$ là hình chiếu vuông góc của ${H}$ lên ${SK}$.
Ta có $CD \perp HK$, $CD \perp SH$ nên $CD \perp \left( SHK \right)$. Suy ra $CD \perp HI$. Do vậy $HI \perp \left( SCD \right)$. Suy ra $d\left( H, \left( SCD \right) \right)=HI$.
Tam giác ${SHA}$ vuông tại ${H}$ có $SH=AH \tan 60\circ=\sqrt{3}$.
Tam giác ${SHK}$ vuông tại ${H}$ có $HI=\frac{SH \cdot HK}{\sqrt{SH^2+HK^2}}=\frac{\sqrt{3} \cdot 2}{\sqrt{3+4}}=\frac{2\sqrt{3}}{\sqrt{7}}$.
Vậy $d\left( AB, SC \right)=\frac{2\sqrt{3}}{\sqrt{7}}\approx 1,31$.

Câu 6. Trong một cuộc thi sáng tạo các chủ đề liên quan đên Kỷ niệm 50 năm ngày miền Nam hoàn toàn giải phóng, một em học sinh lớp 12 đã đạt giải đặc biệt với một thiết kế vô cùng độc đáo. Em học sinh này đã thiết kế bề mặt của một chiếc đồng hồ treo tường bằng sự kết hợp giữa Lịch sử, Mỹ thuật và Toán học.
Phần trong của mặt đồng hồ là hình vuông có cạnh bằng 2 dm, nơi đây lưu giữ hình ảnh của chiếc xe tăng 390 của bộ đội Việt Nam tiến vào Dinh Độc Lập.
Phần ngoài của mặt đồng hồ là đường tròn có bán kính bằng 2 dm.
Đường cong trung gian có tên $\left( L\right) $ là tập hợp tất cả điểm ${P}$ sao cho nếu kể tia ${Ot}$ bất kì cắt hình vuông và đường tròn lần lượt tại ${M}$ và ${N}$ thì ${P}$ là trung điểm ${MN}$, (${O}$ là tâm đường tròn). Tính diện tích hình phẳng giới hạn đường cong $\left( L\right) $ theo đơn vị dm$^2$ (kết quả làm tròn đến hàng phần trăm).
Lời giải
Đáp số: 7,67.
Cách 1:
Đặt hệ trục toạ độ ${Oxy}$ như hình vẽ. 
Đặt điểm $A\left(1;1\right)$, $B\left(1;0\right)$, $C\left(2;0\right)$, $D\left(\sqrt{2};\sqrt{2}\right)$. Trung điểm đoạn ${AD}$ là $I\left( \frac{1+\sqrt{2}}{2}; \frac{1+\sqrt{2}}{2} \right)$, trung điểm đoạn ${BC}$ là $J\left( \frac{3}{2}; 0 \right)$.
Lấy điểm $M(1;t)$ (với $t \in [0;1]$. Suy ra 
$\cos MOx = \frac{1}{\sqrt{1+t^2}}$, $\sin MOx = \frac{t}{\sqrt{1+t^2}}$.
Khi đó điểm $N$ có toạ độ 
$(2\cos MOx; 2\sin MOx) = \left( \frac{2}{\sqrt{1+t^2}}; \frac{2t}{\sqrt{1+t^2}} \right)$. 
Do vậy điểm $P$ là trung điểm của đoạn $MN$ có toạ độ
$\left( \frac{1}{2}+\frac{1}{\sqrt{1+t^2}}; \frac{t}{2}+\frac{t}{\sqrt{1+t^2}} \right)$.
Diện tích hình phẳng giới hạn đường cong $\left( L\right) $ là
$S=8 \left[\frac{1}{2} x_I y_I+ \int \limits_{x_I}^{x_J} {y \text{d}x}\right]
=\left(1+\sqrt{2}\right)^2 + \int \limits_{0}^{1} \left( \frac{t}{2}+\frac{t}{\sqrt{1+t^2}} \right) \left(\frac{1}{2}+\frac{1}{\sqrt{1+t^2}\right)'\text{d}t
= \left(1+\sqrt{2}\right)^2 + \int \limits_{0}^{1} \left( \frac{t}{2}+\frac{t}{\sqrt{1+t^2}} \right) \left(-\frac{t}{\sqrt{1+t^2}}\right)\text{d}t
\approx 7,67$ (dm$^2$).

Cách 2:
Ta có công thức diện tích miền giới hạn bởi một đường cong $r=r_\varphi$ với $\varphi \in [\alpha; \beta]$ và $0 \le \beta - \alpha \le 2\pi$ là $S=\frac{1}{2} \int\limits_\alpha^\beta {r_\varphi^2 \text{d}\varphi}$. 
Xét hệ trục toạ độ như hình vẽ.
Gọi $\varphi$ là góc tạo bởi tia ${Ot}$ và trục $Ox$ (với $ \varphi \in \left[ 0; \frac{\pi}{4} \right]$).
Ta có $r_\varphi = OP = \frac{OM+ON}{2}=\frac{\frac{1}{\cos \varphi}+2}{2}=\frac{1+2\cos \varphi}{2\cos \varphi}$.
Diện tích hình phẳng giới hạn đường cong $\left( L\right) $ là
$S=8.\frac{1}{2} \int\limits_0^{\frac{\pi}{4}} {r_\varphi^2 \text{d}\varphi} = 4 \int\limits_0^{\frac{\pi}{4}} {\left( \frac{1+2\cos \varphi}{2\cos \varphi} \right)^2 \text{d}\varphi} \approx 7,67$ (dm$^2$).