\chap{ÔN TẬP THPTQG 2026 - ĐẠI SỐ TỔ HỢP}
%môi trường tổng quát
% \newenvironment{tongquat}[1]{
% 	\begin{tcolorbox}[breakable]
% 		\textbf{Bài toán tổng quát:} #1
% 		\tcblower
% 		\textbf{Phương pháp giải:} 
% 	}{\end{tcolorbox}}

\Opensolutionfile{ans}[ans/ans-VDC-8]		
\subsection{Các bài toán liên quan đến đếm số}%Dạng 1
%\subsection{Thầy Phan Anh Tiến}
\begin{vd}%[VDC8-Phan Anh Tiến]%[1D2G2-1]
	Có $n$ viên kẹo (như nhau) đem chia hết cho $k$ người $(k\le n)$. Hỏi có bao nhiêu cách chia để mỗi người nhận ít nhất một viên.
	% \choice
	% {$\mathrm{C}_n^k$}
	% {$nk$}
	% {$\mathrm{A}_n^k$}
	% {\True $\mathrm{C}_{n-1}^{k-1}$}
	\loigiai{%GV tổng quát hóa bài toán:
		\begin{tongquat}
			{[Bài toán chia kẹo Euler]
				Có $n$ viên kẹo (như nhau) đem chia hết cho $k$ người $(k\le n)$. Hỏi có bao nhiêu cách chia.
			}
			\begin{itemize}
				\item Sắp $n$ viên kẹo trên một hàng ngang.
				\item Ta cần chen $k-1$ vạch ngăn giữa các khoảng trống tạo ra từ hai viên kẹo đứng liền kề để tạo ra $k$ phần kẹo. Vì có thể có phần kẹo là $0$ viên nên ta có thể chen vào khoảng trống hai đầu và một vị trí có thể chen nhiều vạch.
				\item Mỗi cách chen như trên là một cách chia kẹo.
			\end{itemize}
		\end{tongquat}
		\noindent
		Ta sắp $n$ viên kẹo trên thành một hàng ngang, giữa hai viên tạo ra một khoảng trống.\\
		Vì cần chia số kẹo trên thành $k$ phần và mỗi phần có ít nhất một viên nên trong $n-1$ khoảng trống tạo ra ta cần chọn ra $k-1$ vị trí để đặt vách ngăn.\\
		Do đó số cách chia kẹo là $\mathrm{C}_{n-1}^{k-1}$.
	}
\end{vd}
%GV sáng tác thêm 2 câu phát triển:
\begin{bt}%[VDC8-Phan Anh Tiến]%[1D2G2-6]
	Cho $k$, $n$ là những số nguyên dương $k\le n$. Tìm số bộ nghiệm nguyên dương của phương trình $x_1+x_2+\cdots+x_k=n$.
	\choice
	{$\mathrm{C}_n^k$}
	{$nk$}
	{$\mathrm{A}_n^k$}
	{\True $\mathrm{C}_{n-1}^{k-1}$}
	\loigiai{
		Ta có thể thấy bài toán trên là một cách phát biểu khác của việc chia $n$ viên kẹo cho $k$ người, mỗi người nhận ít nhất một viên.\\
		Do đó, mỗi bộ nghiệm của phương trình là một cách chia kẹo nên đáp án là  $\mathrm{C}_{n-1}^{k-1}$.
	}
\end{bt}

\begin{bt}%[VDC8-Phan Anh Tiến]%[1D2G2-6]
	Cho $k$, $n$ là những số nguyên dương $k\le n$. Tìm số bộ nghiệm nguyên không âm của phương trình $x_1+x_2+\cdots+x_k=n$.
	\choice
	{$\mathrm{C}_{n-1}^{k-1}$}
	{$nk$}
	{\True $\mathrm{C}_{n+k-1}^{k-1}$}
	{$\mathrm{A}_{n-1}^{k-1}$}
	\loigiai{
		Ta có phương trình $x_1+x_2+\cdots+x_k=n$ viết lại thành $\left( x_1+1\right) +\left( x_2+1\right) +\cdots+\left( x_k+1\right) =n+k$.\\
		Đặt $x_i+1=y_i$, vì $x_i\ge 0$ nên $y_i\ge 1$ và phương trình trở thành $$y_1+y_2+\cdots+y_k=n+k.$$
		Khi đó theo bài toán trên ta suy ra số bộ nghiệm theo yêu cầu của phương trình là $\mathrm{C}_{n+k-1}^{k-1}$.\\
		Ta chú ý rằng số bộ nghiệm của phương trình này chính là số cách chia kẹo của bài toán Euler.
	}
\end{bt}
\begin{bt}%[VDC8-Phan Anh Tiến]%[1D2G2-6]
	Cho hệ phương trình sau $$\heva{x+y+z&=2019\\ x&\ge 100\\ y&\ge 0\\ z&\ge 4.} $$
	Tìm số bộ nghiệm $(x,y,z)$ của hệ trên.
	\choice
	{$\mathrm{C}_{2020}^{2}$}
	{$4038$}
	{\True $\mathrm{C}_{1917}^{2}$}
	{$\mathrm{C}_{2018}^{2}$}
	\loigiai{
		Ta có phương trình $x+y+z=2019$ viết lại thành $\left( x-99\right) +\left( y+1\right) +\left( z-3\right) =1918$.\\
		Đặt $x-99=a\ge 1$, $y+1=b\ge 1$ và $z-3=c\ge 1$ khi đó phương trình trở thành $a+b+c=1918$.\\
		Do đó số nghiệm của hệ phương trình là $\mathrm{C}_{1917}^{2}$.
	}
\end{bt}
\begin{bt}%[VDC8-Phan Anh Tiến]%[1D2G2-6]
	Một nhóm gồm $5$ cô gái ký hiệu lần lượt là $G_1$, $ G_2$, $G_3$, $G_4$, $G_5$ và $12$ chàng trai. Có 17 chiếc ghế xếp thành hàng ngang. Người ta xếp nhóm người đã cho ngồi vào 17 chiếc ghế đó thỏa các điều kiện sau đây
	\begin{enumerate}[i)]
		\item Mỗi ghế có đúng một người ngồi.
		\item Thứ tự ngồi của các cô gái xét từ trái sang phải là $G_1$, $ G_2$, $G_3$, $G_4$, $G_5$.
		\item Giữa $G_1$ và $G_2$ có ít nhất ba chàng trai.
		\item Giữa $G_4$ và $G_5$ có ít nhất một chàng trai và nhiều nhất bốn chàng trai.
	\end{enumerate}
	Hỏi có bao nhiêu cách sắp như vậy.
	\choice
	{$\mathrm{C}_{17}^{5}$}
	{$12!\cdot 5!\cdot 4!$}
	{\True $1161\cdot 12!$}
	{$\mathrm{A}_{18}^{4}$}
	\loigiai{Gọi $x_1$ là số chàng trai xếp trước $G_1$, $x_2$, $x_3$, $x_4$, $x_5$, $x_6$ lần lượt là số chàng trai xếp giữa $G_1$ và $G_2$, $G_2$ và $G_3$, $G_3$ và $G_4$, $G_4$ và $G_5$, sau $G_5$.\\
		Khi đó ta có hệ điều kiện sau   
		$$\heva{x_1+x_2+\cdots+x_6&=12\\x_i&\in\mathbb{N}\\x_2&\ge 3\\4\ge x_5&\ge 1.}$$
		Xét các trường hợp cụ thể sau
		\begin{itemize}
			\item [\textbf{TH1:}] $x_5=4$, phương trình viết lại thành $\left( x_1+1\right) +\left( x_2-2\right) +\left( x_3+1\right) +\left( x_4+1\right) +\left( x_6+1\right) =10$.\\
			Đặt $\left( x_1+1\right) =y_1$, $\left( x_2-2\right)=y_2$,  $\left( x_3+1\right)=y_3$, $\left( x_4+1\right)=y_4$, $\left( x_6+1\right)=y_6$. Ta được phương trình mới $y_1+y_2+y_3+y_4+y_6=10.$\\
			Theo bài toán trên ta có số nghiệm của phương trình là $\mathrm{C}_{9}^{4}$.
			\item [\textbf{TH2:}] $x_5=3$, tương tự như trên ta có số nghiệm là $\mathrm{C}_{10}^{4}$.
			\item [\textbf{TH3:}] $x_5=2$, tương tự như trên ta có số nghiệm là $\mathrm{C}_{11}^{4}$.
			\item [\textbf{TH4:}] $x_5=1$, tương tự như trên ta có số nghiệm là $\mathrm{C}_{12}^{4}$.
		\end{itemize}
		Vậy số bộ nghiệm của hệ là $1161$.\\
		Tuy nhiên ta có thể hoán đổi vị trí sắp xếp của các chàng trai với nhau, do đó số cách sắp xếp thỏa yêu cầu đề bài là $1161\cdot 12!$. 
	}
\end{bt}

%\subsection{Thầy Nguyễn Tất Thu}
\begin{vd}%[VDC8-Nguyễn Tất Thu]%[1D2G2-1]
	Lập được bao nhiêu số tự nhiên có $10$ chữ số từ hai chữ số $0$ và $1$ sao cho trong số đó không có hai chữ số $1$ nào đứng cạnh nhau
	\choice
	{$54$}
	{$51$}
	{\True $55$}
	{ $59$}
	\loigiai{
		Vì không có hai chữ số $1$ đứng cạnh nhau, nên trong số lập được có nhiều nhất $5$ chữ số $1$. Xét số tự nhiên $x=\overline{10a_3\cdots a_{10}}$ là số cần lập và trong $x$ có $k$ chữ số $1$ với $k\in \{1;2;3;4;5\}$.\\
		Trong $8$ chữ số còn lại ta xếp $9-k$ số $0$, khi đó các số $0$ này sẽ tạo ra $10-k$ chỗ trỗng và ta chọn $k-1$ chỗ trống trong $10-k$ chỗ này để điền số $1$, ta có $\mathrm{C}_{10-k}^{k-1}$ cách.\\
		Vậy số các chữ số cần lập là $$\sum\limits_{k=1}^5\mathrm{C}_{10-k}^{k-1}=55. $$
	}
\end{vd}
%GV sáng tác thêm 2 câu phát triển:
\begin{bt}%[VDC8-Nguyễn Tất Thu]%[1D2G2-1]
	Có bao nhiêu số tự nhiên có $10$ chữ số được lập từ các chữ số $0$ và $1$ sao cho có ít nhất hai chữ số $1$ đứng cạnh nhau
	\choice
	{$458$}
	{\True $457$}
	{$461$}
	{$453$}
	\loigiai{
		Số các chữ số tự nhiên có $10$ chữ số được lập từ $0$ và $1$ là $2^9=512.$\\
		Trong các số đó có $55$ số (theo bài trên) mà trong số đó không có hai chữ số $1$ đứng cạnh nhau.\\
		Do đó, có tất cả $512-55=457$ số.
	}
\end{bt}

\begin{bt}%[VDC8-Nguyễn Tất Thu]%[1D2G2-1]
	Lập được bao nhiêu số tự nhiên có $10$ chữ số từ hai chữ số $0$ và $1$ sao cho trong số đó không có hai chữ số $0$ nào đứng cạnh nhau
	\choice
	{$55$}
	{$59$}
	{\True $88$}
	{$143$}
	\loigiai{
		Vì không có hai chữ số $0$ đứng cạnh nhau, nên trong số lập được có nhiều nhất $5$ chữ số $0$. Xét số tự nhiên $x=\overline{1a_2a_3\cdots a_{10}}$ là số cần lập và trong $x$ có $k$ chữ số $0$ với $k\in \{1;2;3;4;5\}$.\\
		Trong $9$ chữ số còn lại ta xếp $9-k$ số $1$, khi đó $9-k$ chữ số $1$ này sẽ tạo ra $10-k$ chỗ trỗng và ta chọn $k$ chỗ trống trong $10-k$ chỗ này để điền số $0$, ta có $\mathrm{C}_{10-k}^{k}$ cách.\\
		Vậy số các chữ số cần lập là $$\sum\limits_{k=1}^5\mathrm{C}_{10-k}^{k-1}=88. $$
	}
\end{bt}



%\subsection{Cô Vũ Thị Thu}
\begin{vd}%[VDC8-VuThiThu]%[1D2G5-2]
	Từ các chữ số $1$, $2$, $3$, $4$, $5$, $6$ ta lập các số tự nhiên có $6$ chữ số khác nhau. Gọi $A$ là biến cố: \lq \lq  Lập được số mà tổng của ba số thuộc hàng đơn vị, chục, trăm nhỏ hơn tổng của ba chữ số còn lại là $3$ đơn vị\rq \rq. Xác suất của biến cố $A$?
	\choice
	{$ \dfrac{1}{360} $}
	{\True $ \dfrac{3}{20}$}
	{$ \dfrac{1}{10}$}
	{$ \dfrac{9}{30}$}
	\loigiai{%GV tổng quát hóa bài toán:
		\begin{tongquat}
			{Từ các chữ số $n_1$, $n_2$, $n_3$, $n_4$, $n_5$, $n_6$, $ (0<n_i\leq 9, n_i \in \mathbb{N})$ ta lập các số tự nhiên có $6$ chữ số khác nhau. Gọi $A$ là biến cố: \lq \lq  Lập được số mà tổng của ba số thuộc hàng đơn vị, chục, trăm lớn hơn tổng của ba chữ số còn lại là $x$ đơn vị\rq \rq. Xác suất của biến cố $A$?
				
			}
			
			\begin{enumerate}[1)]
				\item  Gọi số có $6$ chữ số khác nhau là $\overline{abcdef}$, trong đó $a$, $b$, $c$, $d$, $e$, $f \in \left\lbrace n_1, n_2, n_3, n_4, n_5, n_6 \right\rbrace $.
				\item  Số phần tử không gian mẫu là $ n(\Omega)= 6!=720$.
				\item  Ta có $ d+e+f=a+b+c+x$ mà $ (a+b+c)+(d+e+f)= n_1+n_2+n_3+n_4+n_5+n_6=y$. Suy ra $ a+b+c=\dfrac{y-x}{2}$.
				\item  Dùng phương pháp liệt kê tìm ra $m$ các bộ số $(a, b, c)$ thỏa mãn.
				\item  Xác suất của biến cố $A$ là $ P(A)= \dfrac{m\cdot 3!\cdot 3!}{720}$.
			\end{enumerate}
		\end{tongquat}
		\noindent
		Gọi số có $6$ chữ số khác nhau là $\overline{abcdef}$, trong đó $a$, $b$, $c$, $d$, $e$, $f \in \left\lbrace 1, 2, 3, 4, 5, 6 \right\rbrace $.\\
		Số phần tử không gian mẫu là $ n(\Omega)= 6!=720$.\\
		Theo đề bài tổng của ba số thuộc hàng đơn vị, hàng chục, hàng trăm lớn hơn tổng của ba chữ số còn lại là $ 3 $ đơn vị nên ta có $ d+e+f=a+b+c+3$ mà $ (a+b+c)+(d+e+f)= 1+2+3+4+5+6=21$.\\
		Khi đó ta có  $$  (a+b+c)+ (a+b+c+3)=21 \Leftrightarrow a+b+c= 9.$$
		Do đó $(a;b;c)$ chỉ có thể là các bộ số  $(1, 2, 6)$; $(1, 3, 5)$; $(2, 3, 4)$.
		Với mỗi bộ số như vậy ta có $ 3!$ cách sắp xếp $ ( a, b, c)$ và $ 3!$ cách sắp xếp  $(d, e, f)$.
		Suy ra số phần tử của biến cố $A$ là $  3\cdot 3!\cdot 3! =108$.\\
		Vậy xác suất của biến cố $A$ là $ P(A)= \dfrac{n(A)}{n(\Omega)}= \dfrac{108}{720}=\dfrac{3}{20}$.
		
		
		
		
		
	}
\end{vd}
%GV sáng tác thêm 2 câu phát triển:
\begin{bt}%[VDC8-VuThiThu]%[1D2G5-2]
	Từ các chữ số $1$, $2$, $3$, $4$, $5$, $6$ ta lập các số tự nhiên có $6$ chữ số khác nhau. Gọi $A$ là biến cố: \lq \lq  Lập được số mà tổng của ba số thuộc hàng đơn vị, chục, trăm nhỏ hơn tổng của ba chữ số còn lại là $1$ đơn vị\rq \rq. Xác suất của biến cố $A$?
	\choice
	{$ \dfrac{1}{360} $}
	{$ \dfrac{2}{13}$}
	{$ \dfrac{1}{30}$}
	{\True $ \dfrac{3}{20}$}
	\loigiai{
		Gọi số có $6$ chữ số khác nhau là $\overline{abcdef}$, trong đó $a$, $b$, $c$, $d$, $e$, $f \in \left\lbrace 1, 2, 3, 4, 5, 6 \right\rbrace $.\\
		Số phần tử không gian mẫu là $ n(\Omega)= 6!=720$.\\
		Theo đề bài tổng của ba số thuộc hàng đơn vị, hàng chục, hàng trăm nhỏ  hơn tổng của ba chữ số còn lại là $1$ đơn vị nên ta có $ d+e+f=a+b+c-1$ mà $ (a+b+c)+(d+e+f)= 1+2+3+4+5+6=21$.\\
		Khi đó ta có  $$  (a+b+c)+ (a+b+c-1)=21 \Leftrightarrow a+b+c= 11.$$
		Do đó $(a;b;c)$ chỉ có thể là các bộ số  $(1;4;6)$, $(2;3;6)$, $(2;4;5)$.
		Với mỗi bộ số như vậy ta có $ 3!$ cách sắp xếp $ ( a, b, c)$ và $ 3!$ cách sắp xếp  $(d, e, f)$.
		Suy ra số phần tử của biến cố $A$ là $   3\cdot 3!\cdot 3! =108$.\\
		Vậy xác suất của biến cố $A$ là $ P(A)= \dfrac{n(A)}{n(\Omega)}= \dfrac{108}{720}=\dfrac{3}{20}$.
	}
\end{bt}

\begin{bt}%[VDC8-VuThiThu]%[1D2G5-2]
	Từ các chữ số $0$, $1$, $2$, $3$, $4$, $5$ ta lập các số tự nhiên có $6$ chữ số khác nhau. Gọi $A$ là biến cố: \lq \lq  Lập được số mà tổng của ba số thuộc hàng đơn vị, chục, trăm nhỏ hơn tổng của ba chữ số còn lại là $1$ đơn vị\rq \rq. Xác suất của biến cố $A$.
	\choice
	{$ \dfrac{1}{30} $}
	{$ \dfrac{2}{9}$}
	{$ \dfrac{1}{30}$}
	{\True $ \dfrac{4}{25}$}
	\loigiai{
		Gọi số có $6$ chữ số khác nhau là $\overline{abcdef}$, trong đó $a$, $b$, $c$, $d$, $e$, $f \in \left\lbrace 0, 1, 2, 3, 4, 5\right\rbrace $ và $a \neq 0$.\\
		Số phần tử không gian mẫu là $ n(\Omega)= 5\cdot 5! =600$.\\
		Theo đề bài tổng của ba số thuộc hàng đơn vị, hàng chục, hàng trăm nhỏ  hơn tổng của ba chữ số còn lại là $1$ đơn vị nên ta có $ d+e+f=a+b+c-1$ mà $ (a+b+c)+(d+e+f)= 0+1+2+3+4+5=15$.\\
		Khi đó ta có  $$  (a+b+c)+ (a+b+c-1)=15 \Leftrightarrow a+b+c= 8.$$
		\textbf{Trường hợp $1$:} $a, b, c \in \left\lbrace 1, 2, 5\right\rbrace $, khi đó $d, e, f \in \left\lbrace 0, 4, 5\right\rbrace $.
		Có $3! \cdot 3! = 36$ số thỏa mãn điều kiện đề bài.\\
		\textbf{Trường hợp $2$:} $a, b, c \in \left\lbrace 1, 4, 3\right\rbrace $. Tương tự như trường hợp $1$ ta có $36$ số thỏa mãn.\\
		\textbf{Trường hợp $3$:} $a, b, c \in \left\lbrace 0,  3 , 5   \right\rbrace $,
		khi đó $d, e, f \in \left\lbrace 1, 2, 4\right\rbrace $.
		Có $2\cdot 2!\cdot 3! = 24$ số thỏa mãn điều kiện đề bài.\\
		Suy ra số phần tử của biến cố $A$ là $ 36 \cdot 2+ 24=96$.\\
		Vậy xác suất của biến cố $A$ là $ P(A)= \dfrac{n(A)}{n(\Omega)}= \dfrac{96}{600}=\dfrac{4}{25}$.
	}
\end{bt}


%\subsection{Thầy Nguyễn Việt Long}
\begin{vd}%[VDC8-Nguyễn Việt Long]%[1D2G5-5]
	Gọi $A$ là tập hợp tất cả các số tự nhiên có $5$ chữ số. Chọn ngẫu nhiên một số từ tập $A$. Tính xác suất để chọn được số chia hết cho $11$ và chữ số hàng đơn vị là số nguyên tố.
	\choice
	{\True $\dfrac{409}{11250}$}
	{$\dfrac{2045}{13608}$}
	{$\dfrac{409}{90000}$}
	{$\dfrac{409}{3402}$}
	\loigiai{%GV tổng quát hóa bài toán:
		\begin{tongquat}
			{
				%			Nội dung bài toán Tổng quát
				Gọi $A$ là tập hợp tất cả các số tự nhiên có $5$ chữ số. Chọn ngẫu nhiên một số từ tập $A$. Tính xác suất để chọn được số chia hết cho $a$ ($a \in \{2,3,5,7,11\}$) và chữ số hàng đơn vị $b$ ($b\in\{ \text{số nguyên tố}, 1,2,\ldots \}$).
			}
			%		Nội dung Phương pháp giải cho BT Tổng quát
			\begin{itemize}
				\item Đếm $n$ là số phần tử của tập hợp $A$.
				\item Đếm $k$ là số các phần tử trong tập $A$ mà số đó chia hết cho $a$ ($a \in \{2,3,5,7,11\}$) và chữ số hàng đơn vị $b$ ($b\in\{ \text{số nguyên tố}, 1,2,\ldots \}$). (nhận biết quy luật về cấp số cộng của các phần tử dạng này để đếm).
				\item Xác suất cần tính là $p=\dfrac{k}{n}$.
			\end{itemize}
		\end{tongquat}
		\noindent
		%	Nội dung lời giải cho bài toán gốc.
		Số phần tử của tập hợp $A$ là số tất cả các số tự nhiên có $5$ chữ số: $|A| = 90000$.\\
		Gọi $X$ là biến cố chọn ra  ngẫu nhiên  một số từ $A$ được số tự nhiên chia hết cho $11$ có chữ số hàng đơn vị là số nguyên tố.
		\begin{itemize}
			\item Trường hợp 1. Chữ số hàng đơn vị là số $2$.\\
			Các số tự nhiên có $5$ chữ số, chia hết cho $11$ và có chữ số hàng đơn vị bằng $2$ là $10032, 10142, \ldots, 99902$. Các số này lập thành một cấp số cộng có số hạng đầu $u_1=10032$, số hạng cuối $u_n = 99902$, công sai $d=110$.\\
			Số các số hạng này là $\dfrac{99902 - 10032}{110}+1=818$.
			\item Trường hợp 2. Chữ số hàng đơn vị là số $3$.\\
			Các số tự nhiên có $5$ chữ số, chia hết cho $11$ và có chữ số hàng đơn vị bằng $3$ là $10043, 10153, \ldots, 99913$. Các số này lập thành một cấp số cộng có số hạng đầu $u_1=10043$, số hạng cuối $u_n = 99913$, công sai $d=110$.\\
			Số các số hạng này là $\dfrac{99913 - 10043}{110}+1=818$.
			\item Trường hợp 3. Chữ số hàng đơn vị là số $5$.\\
			Các số tự nhiên có $5$ chữ số, chia hết cho $11$ và có chữ số hàng đơn vị bằng $5$ là $10065, 10175, \ldots, 99935$. Các số này lập thành một cấp số cộng có số hạng đầu $u_1=10065$, số hạng cuối $u_n = 99935$, công sai $d=110$.\\
			Số các số hạng này là $\dfrac{99935 - 10065}{110}+1=818$.
			\item Trường hợp 4. Chữ số hàng đơn vị là số $7$.\\
			Các số tự nhiên có $5$ chữ số, chia hết cho $11$ và có chữ số hàng đơn vị bằng $7$ là $10087, 10197, \ldots, 99957$. Các số này lập thành một cấp số cộng có số hạng đầu $u_1=10087$, số hạng cuối $u_n = 99957$, công sai $d=110$.\\
			Số các số hạng này là $\dfrac{99957 - 10087}{110}+1=818$.
		\end{itemize}
		Xác suất cần tìm là $p=\dfrac{4\cdot 818}{90000} =\dfrac{409}{11205}$.
	}
\end{vd}
%GV sáng tác thêm 2 câu phát triển:
\begin{bt}%[VDC8-Nguyễn Việt Long]%[1D2G5-5]
	Gọi $A$ là tập tất cả các số tự nhiên có $5$ chữ số. Chọn ngẫu nhiên một số từ tập $A$, tính xác suất để chọn được một số chia hết cho $7$ và chữ số hàng đơn vị bằng $1$.
	\choice
	{$\dfrac{1287}{90000}$}
	{$\dfrac{143}{10000}$}
	{\True $\dfrac{643}{45000}$}
	{$\dfrac{257}{18000}$}
	\loigiai{
		%Nội dung lời giải
		{\bfseries Cách 1.} Số các số tự nhiên có $5$ chữ số là $90000$.\\
		Giả sử số tự nhiên có $5$ chữ số chia hết cho $7$ và chữ số hàng đơn vị bằng $1$ là $\overline{abcd1}$.\\
		Ta có $\overline{abcd1} = 10\cdot \overline{abcd} + 1 = 3\cdot \overline{abcd} + 7 \cdot \overline{abcd} + 1$ chia hết cho $7$ khi $3\cdot \overline{abcd}+1$ chia hết cho $7$.\\
		Đặt $3\cdot \overline{abcd}+1 = 7k\Rightarrow \overline{abcd} = 2k + \dfrac{k-1}{3}, k\in\mathbb{Z}$ là số nguyên khi $k=3l+1$.\\
		Khi đó ta được $\overline{abcd} = 7l +2 \Rightarrow 1000 \leq 7l+2 \leq 9999$\\
		$\Leftrightarrow \dfrac{998}{7} \leq l \leq \dfrac{9997}{7} \Leftrightarrow l \in \{ 143, 144, \ldots, 1428\}$ suy ra số cách chọn ra   $l$ sao cho số $\overline{abcd1}$ chia hết cho $7$ và chữ số hàng đơn vị bằng $1$ là $1286$.\\
		Vậy xác suất cần tìm là $\dfrac{1286}{90000} = \dfrac{643}{45000}$.\\
		{\bfseries Cách 2.}
		Số phần tử của tập hợp $A$ là số tất cả các số tự nhiên có $5$ chữ số: $|A| = 90000$.\\
		Gọi $X$ là biến cố chọn ra  ngẫu nhiên  một số từ $A$ được số tự nhiên chia hết cho $7$ có chữ số hàng đơn vị bằng $1$.\\
		Các số tự nhiên có $5$ chữ số, chia hết cho $7$ và có chữ số hàng đơn vị bằng $1$ là $10031, 10101, \ldots, 99981$. Các số này lập thành một cấp số cộng có số hạng đầu $u_1=10031$, số hạng cuối $u_n = 99981$, công sai $d=70$.\\
		Suy ra, có tất cả $n$ số, với $n=\dfrac{99981 - 10031}{70}+1=1286$.\\
		Vậy xác suất cần tìm là $P=\dfrac{|\Omega_X|}{|A|}= \dfrac{n}{|A|} = \dfrac{1286}{90000} = \dfrac{643}{45000}$.\\
	}
\end{bt}

\begin{bt}%[VDC8-Nguyễn Việt Long]%[1D2G5-5]
	Cho $X$ là tập hợp các số có $5$ chữ số mà tổng $5$ chữ số là $43$. Chọn ngẫu nhiên $1$ số của tập $X$. Tìm xác suất để số được chọn chia hết cho $11$.
	\choice
	{$0{,}214$}
	{$0{,}300$}
	{$0{,}400$}
	{\True $0{,}200$}
	\loigiai{
		%Nội dung lời giải
		Gọi số có $5$ chữ số mà tổng các chữ số bằng $43$ là $A$.\\
		Chỉ có $2$ trường hợp.
		\begin{itemize}
			\item $A$ có $4$ chữ số $9$ thì chữ số còn lại là $7$. Có $5$  số dạng này.
			\item  $A$ có $3$  chữ số $9$ thì $2$  chữ số còn lại đều là $8$. Có $10$  số dạng này.
		\end{itemize}
		Số chia hết cho $11$  khi hiệu giữa tổng các chữ số ở vị trí chẵn và tổng các chữ số ở vị trí lẻ chia hết  cho $11$.\\
		Do tổng là $43$ nên hiệu cũng lẻ. Hiệu chỉ có thể bằng $11$  hoặc $33$.(Vô lý hiệu bằng $33$)
		Nên hiệu chỉ có thể là $11$. Do đó, tổng các vị trí có thể bằng $16$  hoặc $27$.
		Số các vị trí chẵn hoặc lẻ có thể cao nhất là $3$ nên tổng các vị trí đó bằng $27$.
		Chỉ có $3$ số thỏa mãn: $98989$ hoặc $97999$  hoặc $99979$.
		Vậy xác suất cần tính là $\dfrac{3}{15}=0{,}2$.
	}
\end{bt}



%%\subsection{Thầy Danh Trần}
\begin{vd}%[VDC8-Danh Trần]%[1D2G5-1]
	Tập $S$ gồm các số tự nhiên có $6$ chữ số khác nhau được thành lập từ các chữ số $0;1;2;3;4;5;6;7;8$. Chọn ngẫu nhiên một số từ tập $S$. Xác suất để số được chọn không có hai chữ số chẵn đứng cạnh nhau là
	\choice
	{$\dfrac{11}{70}$}
	{$\dfrac{29}{140}$}
	{$\dfrac{13}{80}$}
	{\True $\dfrac{97}{560}$}
	\loigiai{%Danh Trần:
		\begin{tongquat}
			{Tập $S$ gồm các số tự nhiên có $k$ chữ số khác nhau $(1\le k\le 10)$ được thành lập từ các chữ số  $0;1;2;3;4;5;6;7;8;9$. Chọn ngẫu nhiên một số từ tập $S$. Tính xác suất để số được chọn không có hai chữ số chẵn  (hai chữ số lẻ, chữ số chẵn trước chữ số lẻ,\dots) đứng cạnh nhau.}
			Ta làm theo hai bước sau:
			\begin{itemize}
				\item Đếm tổng số các phần tử có trong tập $S$;
				\item Đếm tổng số các phần tử thỏa mãn điều kiện bằng cách phân trường hợp của số thỏa mãn điều kiện, đếm số phần tử thỏa mãn điều kiện trong mỗi trường hợp rồi cộng chúng lại.
			\end{itemize}
		\end{tongquat}
		\noindent
		Tổng số phần tử trong tập $S$ là $n(\Omega)=8\cdot A_8^5=53760$.\\
		Gọi $A$ là biến cố "số được chọn không có hai chữ số chẵn đứng cạnh nhau".\\
		Gọi số được chọn có dạng $b=\overline{a_1a_2a_3a_4a_5a_6}\,(a_1\ne 0)$. Để $b$ thỏa mãn không có hai chữ số chẵn đứng cạnh nhau thì ta có hai trường hợp sau:\\
		\textbf{TH1:} $b$ có $3$ chữ số chẵn. Để như vậy thì một trong bốn tập $(a_1;a_3;a_5),(a_1;a_3;a_6), (a_1;a_4;a_6), (a_2;a_4;a_6)$ phải chứa toàn bộ các chữ số chẵn.\\
		Tổng các phần tử thỏa mãn điều kiện này là $n_1(A)=3\cdot4\cdot A_4^2\cdot A_4^3+A_4^3\cdot A_5^3=4896$.\\
		\textbf{TH2:} $b$ có $2$ chữ số chẵn. Để như vậy thì một trong 10 cặp chữ số $(a_1;a_3)$; $(a_1;a_4)$; $(a_1;a_5)$; $(a_1;a_6)$; $(a_2;a_4)$; $(a_2;a_5)$; $(a_2;a_6)$; $(a_3;a_5)$; $(a_3;a_6)$; $(a_4;a_6)$ chứa toàn bộ chữ số chẵn thì sẽ thỏa điều kiện.\\
		Tổng các phần tử thỏa mãn điều kiện này là $n_2(A)=4\cdot4\cdot4\cdot4!+6\cdot4!\cdot A_5^2=4416$.\\
		Dễ dàng chứng minh được $b$ không thể có từ $4$ chữ số chẵn hay có ít hơn $2$ chữ số chẵn.\\
		Xác suất cần tìm là $P(A)=\dfrac{n(A)}{n(\Omega)}=\dfrac{4896+4416}{53760}=\dfrac{97}{560}$.}
\end{vd}
%GV sáng tác thêm 2 câu phát triển:
\begin{bt}%[VDC8-Danh Trần]%[1D2G5-1]
	Tập $Q$ gồm các số tự nhiên có $5$ chữ số khác nhau được thành lập từ các chữ số $0;1;2;3;4;5;6;7;8;9$. Chọn ngẫu nhiên một số từ tập $Q$. Xác suất để số được chọn không có chữ số chẵn đứng liền trước chữ số lẻ là
	\choice
	{$\dfrac{31}{378}$}
	{\True $\dfrac{53}{378}$}
	{$\dfrac{2}{27}$}
	{$\dfrac{50}{189}$}
	\loigiai{
		Tổng số phần tử trong tập $Q$ là $n(\Omega)=9\cdot A_9^4=27216$.\\
		Gọi $A$ là biến cố "số được chọn không có chữ số chẵn đứng liền trước chữ số lẻ".\\
		Gọi số được chọn có dạng $b=\overline{a_1a_2a_3a_4a_5}\,(a_1\ne0)$. Để số không có chữ số chẵn đứng liền trước chữ số lẻ thì hoặc số $b$ toàn bộ chữ số chẵn, toàn bộ chữ số lẻ, hoặc chỉ có một số chữ số cuối là số chẵn. Ta có hai trường hợp sau:\\
		\textbf{TH1:} $b$ toàn bộ là chữ số chẵn hoặc chữ số lẻ.\\
		Tổng các phần tử thỏa mãn điều kiện này là $n_1(A)=5!+4\cdot4!=216$.\\
		\textbf{TH2:} $b$ có một số chữ số cuối là chữ số chẵn.\\
		Tổng các phần tử thỏa mãn điều kiện này là $n_2(A)=A_5^4\cdot5+A_5^3+\cdot A_5^2+A_5^2+\cdot A_5^3+5\cdot A_5^4=3600$.\\
		Xác suất cần tìm là $P(A)=\dfrac{n(A)}{n(\Omega)}=\dfrac{3600+216}{27216}=\dfrac{53}{378}$
	}
\end{bt}
\begin{bt}%[VDC8-Danh Trần]%[1D2G5-?]
	Tập $R$ gồm các số tự nhiên có $6$ chữ số khác nhau được thành lập từ các chữ số $0;1;2;3;4;5;6;7;8$. Chọn ngẫu nhiên một số từ tập $R$. Xác suất để số được chọn không có hai chữ số lẻ đứng cạnh nhau là
	\choice
	{$\dfrac{27}{80}$}
	{$\dfrac{33}{140}$}
	{\True $\dfrac{107}{280}$}
	{$\dfrac{157}{560}$}
	\loigiai{
		Tổng số phần tử trong tập $R$ là $n(\Omega)=8\cdot\dfrac{8!}{3!}=53760$.\\
		Gọi $A$ là biến cố "số được chọn không có hai chữ số lẻ đứng cạnh nhau".\\
		Gọi số được chọn có dạng $b=\overline{a_1a_2a_3a_4a_5a_6}\,(a_1\ne 0)$. Để $b$ thỏa mãn không có hai chữ số lẻ đứng cạnh nhau thì ta có ba trường hợp sau:\\
		\textbf{TH1:} $b$ có $3$ chữ số lẻ. Để như vậy thì một trong bốn tập $(a_1;a_3;a_5),(a_1;a_3;a_6), (a_1;a_4;a_6), (a_2;a_4;a_6)$ phải chứa toàn bộ các chữ số lẻ.\\
		Tổng các phần tử thỏa mãn điều kiện này là $n_1(A)=3\cdot A_4^3\cdot A_5^3+A_4^3\cdot4\cdot A_4^2=5472$.\\
		\textbf{TH2:} $b$ có $2$ chữ số lẻ. Để như vậy thì một trong 10 cặp chữ số $(a_1;a_3)$; $(a_1;a_4)$; $(a_1;a_5)$; $(a_1;a_6)$; $(a_2;a_4)$; $(a_2;a_5)$; $(a_2;a_6)$; $(a_3;a_5)$; $(a_3;a_6)$; $(a_4;a_6)$ chứa toàn bộ chữ số lẻ thì sẽ thỏa điều kiện.\\
		Tổng các phần tử thỏa mãn điều kiện này là $n_2(A)=4\cdot\dfrac{4!}{2!}\cdot\dfrac{5!}{1!}+6\cdot\dfrac{4!}{2!}\cdot4\cdot\dfrac{4!}{1!}=12672$.\\
		\textbf{TH3:} $b$ có $1$ chữ số lẻ tại $1$ trong $6$ vị trí của $b$.\\
		Tổng các phần tử thỏa mãn điều kiện này là $n_3(A)=4\cdot5!+5\cdot4\cdot4\cdot4!=2400$.\\
		Xác suất cần tìm là $P(A)=\dfrac{n(A)}{n(\Omega)}=\dfrac{5472+12672+2400}{53760}=\dfrac{107}{280}$.}
\end{bt}


%\subsection{Thầy Trần Ngọc Quốc}
\begin{vd}%[VDC8-TranNgocQuoc]%[1D2G1-3]
	Cho tập hợp $A=\{0; 1; 2; 3; 4; 5; 6\}$. Có bao nhiêu số tự nhiên chẵn có 5 chữ số đôi một khác nhau được lập thành từ các chữ số của tập $A$, đồng thời có đúng 2 chữ số lẻ và 2 chữ số lẻ đó đứng cạnh nhau.
	\choice
	{36}
	{84}
	{120}
	{\True 360}
	\loigiai{
		\begin{tongquat}
			{
				Cho tập hợp $A=\{0; 1; \dots ; n\}$ ($n\le 9$). Có bao nhiêu số tự nhiên chẵn (t.ứ. lẻ) có $m$ chữ số đôi một khác nhau được lập thành từ các chữ số của tập $A$, đồng thời có đúng $k$ chữ số lẻ (t.ứ. chẵn) và $k$ chữ số đó đứng cạnh nhau.
			}
			Ta giải bài toán tổng quát theo các bước sau:
			\begin{itemize}
				\item Gọi $a$ là số có $k$ chữ số lẻ (t.ứ. chẵn). Kiểm tra có bao nhiêu số $a$ được lập thành từ các phần tử của tập $A$ (trong trường hợp chữ số chẵn, ta không phân biệt chữ số 0 đứng đầu tiên bên trái).
				\item Kiểm tra có bao nhiêu vị trí của $a$ trong số cần tìm và tính số cách chọn cho các vị trí chữ số còn lại. Lưu ý tách riêng trường hợp chữ số $0$ có thể đứng đầu tiên bên trái số cần tìm.
				\item Tổng hợp các kết quả, ta được đáp án cần tìm.
			\end{itemize}
		\end{tongquat}
		\noindent
		\textit{Nội dung lời giải cho bài toán gốc:}\\
		Giả sử số cần tìm gồm 2 chữ số lẻ $l_1, l_2$ và 3 chữ số chẵn $c_1, c_2, c_3$. Ta thấy rằng các chữ số $l_1, l_2$ được chọn ngẫu nhiên khác nhau trong tập hợp con của $A$ gồm các chữ số lẻ $\{1;3;5\}$ và các chữ số $c_1, c_2, c_3$ được chọn ngẫu nhiên đôi một khác nhau trong tập hợp con của $A$ gồm các chữ số chẵn $\{0;2;4;6\}$.\\
		Vì tập $A$ có chữ số $0$ nên ta xét 2 trường hợp sau:
		\begin{itemize}
			\item \textit{Trường hợp 1:} Số tự nhiên lập thành có dạng $\overline{l_1l_2c_1c_2c_3}$.\\
			Theo thứ tự từ trái qua phải, $l_1$ có 3 cách chọn và $l_2$ có 2 cách chọn.\\
			Tương tự, $c_1$ có 4 cách chọn, $c_2$ có 3 cách chọn và $c_3$ có 2 cách chọn.\\
			Trường hợp này, ta có $3 \times 2 \times 4 \times 3 \times 2=144$ số thỏa đề. 
			\item \textit{Trường hợp 2:} Số tự nhiên lập thành có dạng $\overline{c_1l_1l_2c_2c_3}$ hoặc $\overline{c_1c_2l_1l_2c_3}$.\\
			Ở cả hai dạng này, theo thứ tự từ trái qua phải, vì $c_1 \ne 0$ nên $c_1$ có 3 cách chọn, $c_2$ có 3 cách chọn và $c_3$ có 2 cách chọn. Chữ số lẻ $l_1$ có 3 cách chọn và $l_2$ có 2 cách chọn.\\
			Trường hợp này, ta có $2 \times (3 \times 3 \times 2 \times 3 \times 2 )= 216$ số thỏa đề.
		\end{itemize}
		Vậy, ta có tổng cộng $144+216=360$ số thỏa đề.
	}
\end{vd}
\begin{bt}%[VDC8-TranNgocQuoc]%[1D2G1-3]
	Cho tập hợp $A=\{0; 1; 2; 3; 4; 5; 6; 7\}$. Có bao nhiêu số tự nhiên chẵn có 6 chữ số đôi một khác nhau được lập thành từ các chữ số của tập $A$, đồng thời có đúng 3 chữ số lẻ và 3 chữ số lẻ đó đứng cạnh nhau.
	\choice
	{48}
	{\True 1440}
	{240}
	{4464}
	\loigiai{
		Giả sử số cần tìm gồm 3 chữ số lẻ $l_1, l_2, l_3$ và 3 chữ số chẵn $c_1, c_2, c_3$. Ta thấy rằng các chữ số $l_1, l_2, l_3$ được chọn ngẫu nhiên đôi một khác nhau trong tập hợp con của $A$ gồm các chữ số lẻ $\{1;3;5;7\}$ và các chữ số $c_1, c_2, c_3$ được chọn ngẫu nhiên đôi một khác nhau trong tập hợp con của $A$ gồm các chữ số chẵn $\{0;2;4;6\}$.\\
		Vì tập $A$ có chữ số $0$ nên ta xét 2 trường hợp sau:
		\begin{itemize}
			\item T\textit{rường hợp 1:} Số tự nhiên lập thành có dạng $\overline{l_1l_2l_3c_1c_2c_3}$.\\
			Theo thứ tự từ trái qua phải, $l_1$ có 4 cách chọn, $l_2$ có 3 cách chọn và $l_3$ có 2 cách chọn.\\
			Tương tự, $c_1$ có 4 cách chọn, $c_2$ có 3 cách chọn và $c_3$ có 2 cách chọn.\\
			Trường hợp này, ta có $4 \times 3 \times 2 \times 4 \times 3 \times 2=576$ số thỏa đề. 
			\item \textit{Trường hợp 2:} Số tự nhiên lập thành có dạng $\overline{c_1l_1l_2l_3c_2c_3}$ hoặc $\overline{c_1c_2l_1l_2l_3c_3}$.\\
			Ở cả hai dạng này, theo thứ tự từ trái qua phải, vì $c_1 \ne 0$ nên $c_1$ có 3 cách chọn, $c_2$ có 3 cách chọn và $c_3$ có 2 cách chọn. Chữ số lẻ $l_1$ có 4 cách chọn, $l_2$ có 3 cách chọn và $l_3$ có 2 cách chọn.\\
			Trường hợp này, ta có $2 \times (3 \times 3 \times 2 \times 4 \times 3 \times 2 )= 864$ số thỏa đề.
		\end{itemize}
		Vậy, ta có tổng cộng $576+864=1440$ số thỏa đề.
	}
\end{bt}

\begin{bt}%[VDC8-TranNgocQuoc]%[1D2G1-3]
	Cho tập hợp $A=\{0; 1; 2; 3; 4; 5; 6\}$. Có bao nhiêu số tự nhiên lẻ có 5 chữ số đôi một khác nhau được lập thành từ các chữ số của tập $A$, đồng thời có đúng 2 chữ số chẵn và 2 chữ số chẵn đó đứng cạnh nhau.
	\choice
	{360}
	{120}
	{\True 198}
	{144}
	\loigiai{
		Giả sử số cần tìm gồm 3 chữ số lẻ $l_1, l_2, l_3$ và 2 chữ số chẵn $c_1, c_2$. Ta thấy rằng các chữ số $l_1, l_2, l_3$ được chọn ngẫu nhiên đôi một khác nhau trong tập hợp con của $A$ gồm các chữ số lẻ $\{1;3;5\}$ và các chữ số $c_1, c_2$ được chọn ngẫu nhiên khác nhau trong tập hợp con của $A$ gồm các chữ số chẵn $\{0;2;4;6\}$.\\
		Vì tập $A$ có chữ số $0$ nên ta xét 2 trường hợp sau:
		\begin{itemize}
			\item \textit{Trường hợp 1:} Số tự nhiên lập thành có dạng $\overline{c_1c_2l_1l_2l_3}$.\\
			Theo thứ tự từ trái qua phải, vì $c_1\ne 0$ nên $c_1$ có 3 cách chọn, $c_2$ có 3 cách chọn, $l_1$ có 3 cách chọn, $l_2$ có 2 cách chọn và $l_3$ có 1 cách chọn.\\
			Trường hợp này, ta có $3 \times 3 \times 3 \times 2 \times 1=54$ số thỏa đề.
			\item \textit{Trường hợp 2:} Số tự nhiên lập thành có dạng $\overline{l_1c_1c_2l_2l_3}$ hoặc $\overline{l_1l_2c_1c_2l_3}$.\\
			Ở cả hai dạng này, theo thứ tự từ trái qua phải,  $l_1$ có 3 cách chọn, $l_2$ có 2 cách chọn và $l_1$ có 1 cách chọn.\\
			Chữ số $c_1$ có 4 cách chọn và $c_2$ có 3 cách chọn.\\
			Trường hợp này, ta có $2 \times (3 \times 2 \times 1 \times 4 \times 3)  = 144$ số thỏa đề.
		\end{itemize}
		Vậy, ta có tổng cộng $54+144=198$ số thỏa đề.
	}
\end{bt}

%\subsection{Thầy Phạm Tuấn}
\begin{vd}%[VDC8-Phạm Tuấn]%[1D2G2-2]
	Có bao nhiêu số tự nhiên có $2018$ chữ số sao cho trong mỗi số tổng các chữ số bằng $5$?
	\choice
	{$\mathrm{C}_{2021}^5$}
	{$\mathrm{C}_{2022}^4- \mathrm{C}_{2021}^4$}
	{$\mathrm{C}_{2021}^5- \mathrm{C}_{2020}^5$}
	{\True $\mathrm{C}_{2022}^5- \mathrm{C}_{2021}^5$}
	\loigiai{
		\begin{tongquat}
			{
				Cho $m$, $n$ là các số nguyên dương $(m \leqslant 9;  n \geqslant 2)$. Có bao nhiêu số tự nhiên có $n$ chữ số trong đó mỗi số có tổng các chữ số bằng $m$? 
			}
			Gọi $S$ là tập các số tự nhiên có $n$ chữ số trong đó mỗi số có tổng các chữ số bằng $m$. Gọi $S_1$ là tập các nghiệm nguyên không âm $(x_1, x_2, \dots,x_n)$ của phương trình $x_1+x_2+ \cdots +x_n = m$; $S_2$ là tập các nghiệm nguyên không âm $(x_1, x_2, \dots,x_n)$ của phương trình $x_1+x_2+ \cdots +x_n = m$ sao cho $x_1=0$. Khi đó, $|S|=|S_1|-|S_2|$.  \\
			Theo công thức bài toán chia kẹo Euler ta có $|S_1| = \mathrm{C}_{m+n-1}^m$; $|S_2| = \mathrm{C}_{m+n-2}^m$. Vậy $|S|  = \mathrm{C}_{m+n-1}^m- \mathrm{C}_{m+n-2}^m$. 
		\end{tongquat}
		Trở lại bài toán, với $n=2018$, $m=5$. Ta có  $\mathrm{C}_{2022}^5- \mathrm{C}_{2021}^5$ số. 
	}
\end{vd}

\begin{bt}%[VDC8-Phạm Tuấn]%[1D2G2-2]
	Có bao nhiêu số tự nhiên có $2020$ chữ số sao cho trong mỗi số tổng các chữ số bằng $8$?
	\choice
	{\True $\mathrm{C}_{2027}^8- \mathrm{C}_{2026}^8$}
	{$\mathrm{C}_{2027}^4- \mathrm{C}_{2026}^4$}
	{$\mathrm{C}_{2026}^5- \mathrm{C}_{2025}^5$}
	{$\mathrm{C}_{2027}^8$}
	\loigiai{
		Cho $m$, $n$ là các số nguyên dương ($m \leqslant 9; n \geqslant 2$). 
		Gọi $S$ là tập các số tự nhiên có $n$ chữ số trong đó mỗi số có tổng các chữ số bằng $m$. Gọi $S_1$ là tập các nghiệm nguyên không âm $(x_1, x_2, \dots,x_n)$ của phương trình $x_1+x_2+ \cdots +x_n = m$; $S_2$ là tập các nghiệm nguyên không âm $(x_1, x_2, \dots,x_n)$ của phương trình $x_1+x_2+ \cdots +x_n = m$ sao cho $x_1=0$. Khi đó, $|S|=|S_1|-|S_2|$.  \\
		Theo công thức bài toán chia kẹo Euler ta có $|S_1| = \mathrm{C}_{m+n-1}^m$; $|S_2| = \mathrm{C}_{m+n-2}^m$. Vậy $|S|  = \mathrm{C}_{m+n-1}^m- \mathrm{C}_{m+n-2}^m$.  \\
		Trở lại bài toán, với $n=2020$, $m=8$. Ta có  $\mathrm{C}_{2027}^8- \mathrm{C}_{2026}^8$ số. 
	}
\end{bt}


\begin{bt}%[VDC8-Phạm Tuấn]%[1D2G2-2]
	Có bao nhiêu số tự nhiên có $20$ chữ số sao cho trong mỗi số tổng các chữ số bằng $5$?
	\choice
	{$7315$}
	{\True $8855$}
	{$1540$}
	{$10626$}
	\loigiai{
		Cho $m$, $n$ là các số nguyên dương ($m \leqslant 9;  n \geqslant 2$). 
		Gọi $S$ là tập các số tự nhiên có $n$ chữ số trong đó mỗi số có tổng các chữ số bằng $m$. Gọi $S_1$ là tập các nghiệm nguyên không âm $(x_1, x_2, \dots,x_n)$ của phương trình $x_1+x_2+ \cdots +x_n = m$; $S_2$ là tập các nghiệm nguyên không âm $(x_1, x_2, \dots,x_n)$ của phương trình $x_1+x_2+ \cdots +x_n = m$ sao cho $x_1=0$. Khi đó, $|S|=|S_1|-|S_2|$.  \\
		Theo công thức bài toán chia kẹo Euler ta có $|S_1| = \mathrm{C}_{m+n-1}^m$; $|S_2| = \mathrm{C}_{m+n-2}^m$. Vậy $|S|  = \mathrm{C}_{m+n-1}^m- \mathrm{C}_{m+n-2}^m$.  \\
		Trở lại bài toán, với $n=20$, $m=5$. Ta có  $\mathrm{C}_{24}^5- \mathrm{C}_{23}^5 =8855$ số. 
	}
\end{bt}

%\subsection{Cô Nguyễn Thị Chúc}
\begin{vd}%[VDC8-Nguyễn Thị Chúc]%[1D2G5-2]
	Gọi $S$ là tập các số tự nhiên có $6$ chữ số được lập từ $A=\left\{0;1;2;\ldots;9\right\}$. Chọn ngẫu nhiên một số từ tập $S$. Tính xác suất để chọn được số tự nhiên có tích các chữ số bằng $7875$.
	\choice
	{$\dfrac{1}{15000}$}
	{\True $\dfrac{1}{5000}$}
	{$\dfrac{4}{3 \cdot 10^4}$}
	{$\dfrac{18}{5^{10}}$}
	\loigiai{%GV tổng quát hóa bài toán:
		\begin{tongquat}
			{Gọi $S$ là tập các số tự nhiên có $n$ chữ số được lập từ $A=\left\{0;1;2;\ldots;9\right\}$. Chọn ngẫu nhiên một số từ tập $S$. Tính xác suất để chọn được số tự nhiên có tích các chữ số bằng $x=2^{\alpha_1} \cdot 3^{\alpha_2} \cdot 5^{\alpha_3} \cdot 7^{\alpha_4}$, trong đó $\alpha_1+\alpha_2+\alpha_3+\alpha_4=n$.
			}
			Ta tìm được số phần tử của $S$, tức là số các số tự nhiên có $n$ chữ số được lập từ $A$ là $n \left(S\right) = 9 \cdot 10^{n-1}$.\\
			Ta đi tìm số các số tự nhiên được chọn từ $S$ sao cho số đó có tích các chữ số bằng $x$.\\
			Số các số cần tìm là số cách xếp các chữ số $0;1;2;\ldots;9$ vào một dãy gồm $n$ ô trống, sao cho mỗi ô chứa đúng một chữ số, ô đầu tiên phải chứa chữ số khác $0$ và tích các chữ số trên các ô bằng $x$.\\
			Ta xét hết các khả năng phân tích được của số $x$ sau đó tìm ra số phần tử của biến cố. Từ đó ta tính được xác suất.\\
			\textbf{Lưu ý}: Khi $\alpha_1$; $\alpha_2 >1$ thì ta phải xét đến trường hợp $2^2=4$; $2^3=8$; $3^2=9$ để không xót các trường hợp.
		\end{tongquat}
		\noindent
		Số các số tự nhiên có $6$ chữ số được lập từ $A$ là $9 \cdot 10 \cdot 10 \cdot 10 \cdot 10 = 9 \cdot 10^5$.\\
		Suy ra $n\left(S\right)=9\cdot 10^5$.\\
		Ta đi tìm số các số tự nhiên được chọn từ $S$ sao cho số đó có tích các chữ số bằng $7875$.\\
		Số các số cần tìm là số cách xếp các chữ số $0;1;2;\ldots;9$ vào một dãy gồm $6$ ô trống, sao cho mỗi ô chứa đúng một chữ số, ô đầu tiên phải chứa chữ số khác $0$ và tích các chữ số trên các ô bằng $7875$.\\
		Ta có $7875=3^2 \cdot 5^3 \cdot 7=9\cdot 5^3 \cdot 7$.\\
		Vì tích các chữ số của số cần lập bằng $7875$ nên ta có $2$ trường hợp xảy ra 
		\begin{enumerate}[TH.1]
			\item Trong số cần lập chữ số $3$ xuất hiện $2$ lần, chữ số $5$ xuất hiện đúng $3$ lần và chữ số $7$ xuất hiện đúng $1$ lần.\\
			Chọn $2$ ô để xếp $2$ chữ số $3$,  suy ra có $\mathrm{C}^2_6$ cách chọn.\\
			Chọn $3$ ô trong $4$ ô còn lại để xếp $3$ chữ số $5$, suy ra có $\mathrm{C}^3_4$ cách chọn.\\
			Xếp chữ số $7$ vào ô còn lại.\\
			Vậy có $\mathrm{C}^2_6 \cdot \mathrm{C}^3_4=60$ số.
			\item Trong số cần lập chữ số $5$ xuất hiện đúng $3$ lần và các chữ số $7$; $9$; $1$ xuất hiện đúng $1$ lần.\\
			Chọn $3$ ô để xếp $3$ chữ số $5$, suy ra có $\mathrm{C}^3_6$ cách chọn.\\
			Xếp ba chữ số $1$; $7$; $9$ vào $3$ ô còn lại, suy ra có $3!$ cách xếp.\\
			Vậy có $\mathrm{C}^3_6 \cdot 3! = 120$ số.
		\end{enumerate}
		Suy ra số các số tự nhiên có tích các chữ số bằng $7875$ là $60+120=180$ số.\\
		Vậy xác suất cần tính là $\dfrac{180}{9 \cdot 10^5} = \dfrac{1}{5000}$.
	}
\end{vd}
%GV sáng tác thêm 2 câu phát triển:
\begin{bt}%[VDC8-Nguyễn Thị Chúc]%[1D2G5-2]
	Gọi $S$ là tập các số tự nhiên có $5$ chữ số được lập từ $A=\left\{0;1;2;\ldots;9\right\}$. Chọn ngẫu nhiên một số từ tập $S$. Tính xác suất để chọn được số tự nhiên có tích các chữ số bằng $180$.
	\choice
	{$\dfrac{1}{1000}$}
	{\True $\dfrac{7}{3000}$}
	{$\dfrac{1}{600}$}
	{$\dfrac{1}{3000}$}
	\loigiai{
		Số các số tự nhiên có $5$ chữ số được lập từ $A$ là $9 \cdot 10^4$.\\
		Suy ra $n\left(S\right)=9\cdot 10^4$.\\
		Ta đi tìm số các số tự nhiên được chọn từ $S$ sao cho số đó có tích các chữ số bằng $180$.\\
		Số các số cần tìm là số cách xếp các chữ số $0;1;2;\ldots;9$ vào một dãy gồm $5$ ô trống, sao cho mỗi ô chứa đúng một chữ số, ô đầu tiên phải chứa chữ số khác $0$ và tích các chữ số trên các ô bằng $180$.\\
		Ta có $180=2^2 \cdot 3^2 \cdot 5=4 \cdot 3^2 \cdot 5 = 4 \cdot 9 \cdot 5 = 2^2 \cdot 9 \cdot 5$.\\
		Vì tích các chữ số của số cần lập bằng $180$ nên ta có $4$ trường hợp xảy ra như sau  
		\begin{enumerate}[TH.1]
			\item Trong số cần lập các chữ số $2$; $3$ xuất hiện đúng $2$ lần, chữ số $5$ xuất hiện đúng $1$ lần.\\
			Chọn $2$ ô để xếp $2$ chữ số $2$,  suy ra có $\mathrm{C}^2_5$ cách chọn.\\
			Chọn $3$ ô trong $3$ ô còn lại để xếp $2$ chữ số $3$, suy ra có $\mathrm{C}^2_4$ cách chọn.\\
			Xếp chữ số $5$ vào ô còn lại.\\
			Vậy có $\mathrm{C}^2_5 \cdot \mathrm{C}^2_3=30$ số.
			\item Trong số cần lập chữ số $3$ xuất hiện đúng $2$ lần và các chữ số $4$; $5$; $1$ xuất hiện đúng $1$ lần.\\
			Chọn $2$ ô để xếp $2$ chữ số $3$, suy ra có $\mathrm{C}^2_5$ cách chọn.\\
			Xếp ba chữ số $1$; $4$; $5$ vào $3$ ô còn lại, suy ra có $3!$ cách xếp.\\
			Vậy có $\mathrm{C}^2_5 \cdot 3! = 60$ số.
			\item Trong số cần lập chữ số $2$ xuất hiện đúng $2$ lần và các chữ số $9$; $5$; $1$ xuất hiện đúng $1$ lần.\\
			Chọn $2$ ô để xếp $2$ chữ số $3$, suy ra có $\mathrm{C}^2_5$ cách chọn.\\
			Xếp ba chữ số $1$; $9$; $5$ vào $3$ ô còn lại, suy ra có $3!$ cách xếp.\\
			Vậy có $\mathrm{C}^2_5 \cdot 3! = 60$ số.
			\item Trong số cần lập chữ số $1$ xuất hiện đúng $2$ lần và các chữ số $4$; $5$; $9$ xuất hiện đúng $1$ lần.\\
			Chọn $2$ ô để xếp $2$ chữ số $1$, suy ra có $\mathrm{C}^2_5$ cách chọn.\\
			Xếp ba chữ số $9$; $4$; $5$ vào $3$ ô còn lại, suy ra có $3!$ cách xếp.\\
			Vậy có $\mathrm{C}^2_5 \cdot 3! = 60$ số.
		\end{enumerate}
		Suy ra số các số tự nhiên có tích các chữ số bằng $180$ là $30+60+60+60=210$ số.\\
		Vậy xác suất cần tính là $\dfrac{210}{9 \cdot 10^4} = \dfrac{7}{3000}$.
	}
\end{bt}

\begin{bt}%[VDC8-Nguyễn Thị Chúc]%[1D2G5-2]
	Gọi $S$ là tập các số tự nhiên có $8$ chữ số được lập từ $A=\left\{0;1;2;\ldots;9\right\}$. Chọn ngẫu nhiên một số từ tập $S$. Tính xác suất để chọn được số tự nhiên có tích các chữ số bằng $171500$.
	\choice
	{$\dfrac{28}{45\cdot 10^5}$}
	{$\dfrac{56}{45 \cdot 10^5}$}
	{\True $\dfrac{28}{15 \cdot 10^5}$}
	{$\dfrac{46}{15 \cdot 10^5}$}
	\loigiai{
		Số các số tự nhiên có $8$ chữ số được lập từ $A$ là $9 \cdot 10^7$.\\
		Suy ra $n\left(S\right)=9\cdot 10^7$.\\
		Ta đi tìm số các số tự nhiên được chọn từ $S$ sao cho số đó có tích các chữ số bằng $171500$.\\
		Số các số cần tìm là số cách xếp các chữ số $0;1;2;\ldots;9$ vào một dãy gồm $8$ ô trống, sao cho mỗi ô chứa đúng một chữ số, ô đầu tiên phải chứa chữ số khác $0$ và tích các chữ số trên các ô bằng $171500$.\\
		Ta có $171500=2^2 \cdot 5^3 \cdot 7^3=4\cdot 5^3 \cdot 7^3$.\\
		Vì tích các chữ số bằng $171500$ nên ta có $2$ trường hợp xảy ra như sau 
		\begin{enumerate}[TH.1]
			\item Trong số cần lập chữ số $2$ xuất hiện đúng $2$ lần, chữ số $5$ xuất hiện đúng $3$ lần và chữ số $7$ xuất hiện đúng $3$ lần.\\
			Chọn $2$ ô để xếp $2$ chữ số $2$,  suy ra có $\mathrm{C}^2_8$ cách chọn.\\
			Chọn $3$ ô trong $6$ ô còn lại để xếp $3$ chữ số $5$, suy ra có $\mathrm{C}^3_6$ cách chọn.\\
			Xếp $3$ chữ số $7$ vào $3$ ô còn lại.\\
			Vậy có $\mathrm{C}^2_8 \cdot \mathrm{C}^3_6=560$ số.
			\item Trong số cần lập các chữ số $5$; $7$ xuất hiện đúng $3$ lần và chữ số $4$; $1$ xuất hiện đúng $1$ lần.\\
			Chọn $3$ ô để xếp $3$ chữ số $5$, suy ra có $\mathrm{C}^3_8$ cách chọn.\\
			Chọn $3$ ô trong $5$ ô còn lại để xếp $3$ chữ số $7$, suy ra có $\mathrm{C}^3_5$ cách chọn.\\
			Xếp hai chữ số $1$; $4$ vào $2$ ô còn lại, suy ra có $2!$ cách xếp.\\
			Vậy có $\mathrm{C}^3_8 \cdot \mathrm{C}^3_5 \cdot 2! = 1120$ số.
		\end{enumerate}
		Suy ra số các số tự nhiên có tích các chữ số bằng $171500$ là $560+1120=1680$ số.\\
		Vậy xác suất cần tính là $\dfrac{1680}{9 \cdot 10^7} = \dfrac{28}{15\cdot 10^5}$.
	}
\end{bt}


%\subsection{Thầy Nguyễn Tài Tuệ}
\begin{vd}%[VDC8-Nguyễn Tài Tuệ]%[1D2G2-2]
	Với các chữ số $1$, $2$, $3$, $4$, $5$, $6$, $7$, $8$ có thể lập được bao nhiêu số tự nhiên gồm tám chữ số khác nhau sao cho không có ba chữ số chẵn nào đứng cạnh nhau?
	\choice
	{$39600$}
	{$3880$}
	{\True $25920$}
	{$36000$}
	\loigiai{%GV tổng quát hóa bài toán:
		\begin{tongquat}
			{
				Có một tập hợp gồm hai nhóm phần tử được sắp xếp. Cần đếm số cách xếp sao cho một số phần tử thuộc một trong hai nhóm đứng cạnh nhau.
			}
			Phân chia trường hợp để đếm trực tiếp hoặc sử dụng kĩ thuật đếm phần bù.
		\end{tongquat}
		\noindent
		Số cách xếp các chữ số đã cho một cách ngẫu nhiên là $8!$.\\
		Ta đếm số cách sắp xếp có \emph{ít nhất} ba chữ số chẵn đứng cạnh nhau.
		\begin{itemize}
			\item Trước hết, sắp xếp $3$ trong số $4$ chữ số chẵn tạo thành một nhóm, có $A^3_4$ cách. Sau đó xếp nhóm $3$ chữ số chẵn này và $5$ chữ số còn lại, ta có $6!$ kết quả. Vậy có $A_4^3 \times 6!$ kết quả.
			\item Trong số các kết quả trên, các kết quả bộ $4$ chữ số chẵn đứng cạnh nhau được tính $2$ lần. Số kết quả này được tạo ra bằng cách: sắp xếp $4$ chữ số chẵn liền nhau rồi xếp tiếp nhóm chữ số chẵn với $4$ chữ số lẻ. Vậy có $4!5!$ kết quả.
		\end{itemize}
		Vậy số các số tự nhiên được lập ra theo yêu cầu là $8!-(A_4^3 \times 6!-4!5!)=25920$ số.
	}
\end{vd}
%GV sáng tác thêm 2 câu phát triển:
\begin{bt}%[VDC8-Nguyễn Tài Tuệ]%[1D2G2-2]
	Với các chữ số $1$, $2$, $3$, $4$, $5$, $6$, $7$, $8$ có thể lập được bao nhiêu số tự nhiên gồm tám chữ số khác nhau sao cho không có bốn chữ số chẵn nào đứng cạnh nhau?
	\choice
	{$ 36000$}
	{\True $37440$}
	{$ 40320 $}
	{$ 37404 $}
	\loigiai{
		Số các số có $ 8 $  chữ số khác nhau được lập từ tập đã cho là $ 8! $.\\
		Ta tìm số các số có $ 8 $ chữ số khác nhau được lập từ tập đã cho mà  có $ 4 $ chữ chẵn cạnh nhau bằng cách
		\begin{enumEX}{1}
			\item Xếp $  4 $ chữ số chẵn thành một hàng có $ 4! $ các xếp. 
			\item Coi $ 4 $ chữ số chẵn vừa xếp như một số kết hợp với $ 4 $ chữ số lẻ  và xếp thành một hàng có $ 5! $ cách xếp.
		\end{enumEX}
		Do đó có $ 8!-4!\cdot 5!=37440$ số.
	}
\end{bt}

\begin{bt}%[VDC8-Nguyễn Tài Tuệ]%[1D2G2-2]
	Với các chữ số $1$, $2$, $3$, $4$, $5$, $6$, $7$, $8$ có thể lập được bao nhiêu số tự nhiên gồm tám chữ số khác nhau sao cho không có ba chữ số chẵn nào đứng cạnh nhau và chia hết cho $ 5 $?
	\choice
	{\True$ 2736 $}
	{$ 3456 $}
	{ $ 3312 $}
	{$3600$}
	\loigiai{
		Số các số có $ 8 $ chữ số và chia hết cho $ 5 $ là $ 7! $ số.\\
		Ta đếm số cách sắp xếp có \emph{ít nhất} ba chữ số chẵn đứng cạnh nhau và chia hết cho $ 5 $.
		\begin{itemize}
			\item Trước hết, sắp xếp $3$ trong số $4$ chữ số chẵn tạo thành một nhóm, có $A^3_4$ cách. Sau đó xếp nhóm $3$ chữ số chẵn này và $5$ chữ số còn lại sao cho chữ số $ 5 $ ở vị trí cuối cùng, ta có $5!$ kết quả. Vậy có $A_4^3 \times 5!$ số.
			\item Trong số các kết quả trên, các kết quả bộ $4$ chữ số chẵn đứng cạnh nhau được tính $2$ lần. Số kết quả này được tạo ra bằng cách: sắp xếp $4$ chữ số lẻ thành một hàng sao cho chữ số $ 5 $ ở vị trí cuối,  rồi xếp tiếp nhóm chữ số chẵn vào $ 4 $  khoảng trống (không xếp sau chữ số $ 5 $). Vậy có $4!4!$ số.
		\end{itemize}
		Vậy số các số tự nhiên được lập ra theo yêu cầu là $7!-(A_4^3 \times 5!-4!4!)=2736$ số.
		
	}
\end{bt}

%\subsection{Cô Hà Lê}
\begin{vd}%[VDC-8-HaLe]%[1D2G5-2]
	Chọn ngẫu nhiên ba số nguyên không âm $x,y$ và $z$ thỏa mãn phương trình $x+y+z=10$. Tính xác suất để $z$ là số chẵn.
	\choice
	{$\dfrac{35}{36}$}
	{\True $\dfrac{6}{11}$}
	{$\dfrac{1}{2}$}
	{$\dfrac{5}{11}$}
	\loigiai{%Nếu Người Soạn tổng quát hóa được bài toán thì sẽ có thêm phần Bài toán tổng quát dưới đây.
		Chọn ngẫu nhiên ba số nguyên không âm $x,y,z$ thỏa mãn $x+y+z=10$ tương đương với bài toán đặt hai vách ngăn vào $12$ vị trí có $\mathrm{C}_{12}^2$ cách.\\
		Để $z$ chẵn ta có các trường hợp sau
		\begin{itemize}
			\item $z=0\colon x+y=10$ có $11$ bộ thỏa mãn.
			\item $z=2 \colon x+y=8$ có $9$ bộ thỏa mãn.
			\item $z=4 \colon x+y=6$ có $7$ bộ thỏa mãn.
			\item $z=6 \colon x+y=4$ có $5$ bộ thỏa mãn.
			\item $z=8 \colon x+y=2$ có $3$ bộ thỏa mãn.
			\item $z=10 \colon x+y=0$ có $1$ bộ thỏa mãn.
		\end{itemize}
		Suy ra số cách chọn để $z$ chẵn là $11+9+7+5+3+1=36$.\\
		Xác suất cần tìm là $p=\dfrac{36}{\mathrm{C}_{12}^2}=\dfrac{6}{11}$.
	}
\end{vd}

\begin{bt}%[VDC-8-HaLe]%[1D2G5-2]
	Chọn ngẫu nhiên ba số nguyên dương  $x,y$ và $z$ thỏa mãn phương trình $x+y+z=15$. Tính xác suất để $z$ chia hết cho $3$.
	\choice
	{$\dfrac{1}{4}$}
	{$\dfrac{22}{91}$}
	{$\dfrac{30}{91}$}
	{\True $\dfrac{26}{91}$}
	\loigiai{
		Chọn ngẫu nhiên ba số nguyên dương phân biệt $x,y$ và $z$ thỏa mãn $x+y+z=15$ tương đương với bài toán đặt hai vách ngăn vào $14$ vị trí. Suy ra có $\mathrm{C}_{14}^2$ cách.\\
		Để $z$ chia hết cho $3$ ta có các trường hợp sau
		\begin{itemize}
			\item $z=3 \colon x+y=12$ có $\mathrm{C}_{11}^1=11$ cách.
			\item $z=6 \colon x+y=9$ có $\mathrm{C}_{8}^1=8$ cách.
			\item $z=9 \colon x+y=6$ có $\mathrm{C}_{5}^1=5$ cách.
			\item $z=12 \colon x+y=3$ có $\mathrm{C}_{2}^1=2$ cách.
		\end{itemize}
		Suy ra số cách chọn để $z$ chia hết cho $3$ là $11+8+5+2=26$ cách.\\
		Xác suất cần tìm là $p=\dfrac{26}{\mathrm{C}_{14}^2}=\dfrac{26}{91}$.
	}
\end{bt}
\begin{bt}%[VDC-8-HaLe]%[1D2G5-2]
	Chọn ngẫu nhiên ba số nguyên không âm phân biệt $x,y$ và $z$ thỏa mãn phương trình $x+y+z=10$. Tính xác suất để $z$ là số lẻ.
	\choice
	{$\dfrac{5}{8}$}
	{$\dfrac{5}{11}$}
	{\True $\dfrac{13}{24}$}
	{$\dfrac{1}{11}$}
	\loigiai{
		$\bullet$ Không gian mẫu:\\
		Chọn ngẫu nhiên ba số nguyên không âm $x,y$ và $z$ thỏa mãn $x+y+z=10$ tương đương với bài toán đặt hai vách ngăn vào $12$ vị trí. Suy ra có $\mathrm{C}_{12}^2$ cách.\\
		Ta xét các trường hợp bằng nhau.
		\begin{itemize}
			\item Do $10$  không chia hết cho $3$ nên không xảy ra trường hợp $x=y=z$.
			\item  Giả sử $x=y$ thì $2x+z=10$ suy ra $0 \le x \le 5$ nên có $6$ bộ thỏa mãn. Do $x,y,z$ có vai trò như nhau nên tổng cộng có $6\cdot 3=18$ bộ.
		\end{itemize}
		Vậy không gian mẫu là $\mathrm{C}_{12}^2-18=48$ cách.\\
		$\bullet$ Trường hợp $z$ lẻ:
		\begin{itemize}
			\item  $z=1\colon x+y=9$ suy ra có $8$ cách.
			\item  $z=3 \colon x+y=7$ suy ra có $6$ cách.
			\item $z=5\colon x+y=5$ suy ra có $6$ cách.
			\item $z=7\colon x+y=3$ suy ra có $4$ cách.
			\item $z=9\colon x+y=1$ suy ra có $2$ cách.
		\end{itemize}
		Các kết quả thuận lợi là $8+6+6+4+2=26$ cách.\\
		Xác suất là $p=\dfrac{26}{48}=\dfrac{13}{24}$.
	}
\end{bt}

%\subsection{Thầy Bùi Đức Dương}
\begin{vd}%[VDC8-DuongBuiDuc]%[1D2K2-2]
	Cho tập hợp $\mathscr A=\{0;1;2;3;4;5;6\} $. Từ $\mathscr A $ lập được bao nhiêu số tự nhiên chẵn có $ 4 $ chữ số khác nhau và nhỏ hơn $ 4012 $?
	\choice
	{$ 240 $}
	{$ 180 $}
	{$ 120 $}
	{\True $ 220 $}
	\loigiai{
		\begin{tongquat}
			{
				Cho tập hợp $\mathscr A $ gồm các số tự nhiên cho trước (từ $ 0 $ đến $ 9 $). Từ $\mathscr A $ có thể lập được bao nhiêu số tự nhiên có $ k $ chữ số khác nhau ($ k $ nhỏ hơn số lượng phần tử của tập $ \mathscr A $) và nhỏ hơn $ N $?
			}
			Gọi số cần tìm là $ \overline{a_{1}a_{2}\ldots a_{k}} $ (điều kiện $ a_{1},a_{2},\ldots,a_{k}\in\mathscr A $, $ a_{1}\neq 0 $). Ta xét các trường hợp:
			\begin{enumerate}[\bfseries TH1.]
				\item $ a_{1} $ nhỏ hơn giá trị của số đầu tiên của $ N $, khi đó các số $ a_{2},a_{3},\ldots,a_{k} $ nhận tùy ý trong các số còn lại của tập $ \mathscr A $.
				\item $ a_{1} $ bằng giá trị của số đầu tiên của $ N $, khi đó ta lần lượt xét các trường hợp của $ a_{2} $ như trên.\\
				...
			\end{enumerate}
		\end{tongquat}
		\noindent
		Gọi số cần tìm là $ \overline{a_{1}a_{2}a_{3} a_{4}}<4012 $ (điều kiện $ a_{1},a_{2},a_{3},a_{4}\in\mathscr A $, $ a_{1}\neq 0 $).\\
		Vì $ \overline{a_{1}a_{2}a_{3} a_{4}} $ là số chẵn nên $ a_{4}=0;2;4;6 $ và do $ \overline{a_{1}a_{2}a_{3} a_{4}}<4012 $ nên $ a_{1}<4 $. Ta xét các trường hợp:
		\begin{enumerate}[\bfseries TH1.]
			\item $ a_{4}=0 $: vì $ a_{1}<4 $, suy ra $ a_{1} $ có $ 3 $ cách chọn (do $ a_{1}\neq 0 $).\\
			Số cách sắp xếp cho $ a_{2},a_{3} $ là $ \mathrm{A}^{2}_{5}=20 $ cách.\\
			Suy ra số các chữ số lập được trong trường hợp này là $ 1\cdot 3\cdot 20=60 $ số.
			\item $ a_{4}=2 $: vì $ a_{1}<4 $, suy ra $ a_{1} $ có $ 2 $ cách chọn (do $ a_{1}\neq 0 $, $ a_{1}\neq a_{4} $).\\
			Số cách sắp xếp cho $ a_{2},a_{3} $ là $ \mathrm{A}^{2}_{5}=20 $ cách.\\
			Suy ra số các chữ số lập được trong trường hợp này là $ 1\cdot 2\cdot 20=40 $ số.
			\item $ a_{4}=4;6 $: vì $ a_{1}<4 $, suy ra $ a_{1} $ có $ 3 $ cách chọn (do $ a_{1}\neq 0 $).\\
			Số cách sắp xếp cho $ a_{2},a_{3} $ là $ \mathrm{A}^{2}_{5}=20 $ cách.\\
			Suy ra số các chữ số lập được trong trường hợp này là $ 2\cdot 3\cdot 20=120 $ số.
		\end{enumerate}
		Vậy số các chữ số lập được thỏa mãn đề bài là $ 60+40+120=220 $ số.
	}
\end{vd}
\begin{bt}%[VDC8-DuongBuiDuc]%[1D2K2-2]
	Cho tập hợp $\mathscr A=\{0;1;2;3;4;5;6\} $. Từ $\mathscr A $ lập được bao nhiêu số tự nhiên lẻ có $ 4 $ chữ số khác nhau và nhỏ hơn $ 4012 $?
	\choice
	{$ 160 $}
	{$ 120 $}
	{$ 150 $}
	{\True $ 140 $}
	\loigiai{
		Gọi số cần tìm là $ \overline{a_{1}a_{2}a_{3} a_{4}}<4012 $ (điều kiện $ a_{1},a_{2},a_{3},a_{4}\in\mathscr A $, $ a_{1}\neq 0 $).\\
		Vì $ \overline{a_{1}a_{2}a_{3} a_{4}}<4012 $ nên $ a_{1}<4 $ và do $ \overline{a_{1}a_{2}a_{3} a_{4}} $ lẻ nên $ a_{4}=1;3;5 $. Ta xét các trường hợp:
		\begin{enumerate}[\bfseries TH1.]
			\item $ a_{4}=1;3 $: vì $ a_{1}<4, a_{1}\neq 0 $ nên $ a_{1} $ có $ 2 $ cách chọn.\\
			Số cách sắp xếp cho $ a_{2},a_{3} $ là $ \mathrm{A}^{2}_{5}=20 $ cách.\\
			Suy ra số các chữ số lập được trong trường hợp này là $ 2\cdot 2\cdot 20=80 $ số.
			\item $ a_{4}=5 $: vì $ a_{1}<4 $, suy ra $ a_{1} $ có $ 3 $ cách chọn (do $ a_{1}\neq 0 $).\\
			Số cách sắp xếp cho $ a_{2},a_{3} $ là $ \mathrm{A}^{2}_{5}=20 $ cách.\\
			Suy ra số các chữ số lập được trong trường hợp này là $ 1\cdot 3\cdot 20=60 $ số.
		\end{enumerate}
		Vậy số các chữ số lập được thỏa mãn đề bài là $ 60+80=140 $ số.
	}
\end{bt}
\begin{bt}%[VDC8-DuongBuiDuc]%[1D2G5-2]
	Gọi $ S $ là tập các số tự nhiên chẵn có $ 4 $ chữ số khác nhau. Lấy ngẫu nhiên một số trong $ S $. Tính xác suất để số được chọn lớn hơn hoặc bằng $ 2018 $.
	\choice
	{$ \dfrac{1792}{2296} $}
	{$ \dfrac{2016}{2296} $}
	{$ \dfrac{2006}{2296} $}
	{\True $ \dfrac{2007}{2296} $}
	\loigiai{
		Gọi số cần tìm có dạng $ \overline{abcd} $ ($ a\neq 0 $).
		\begin{enumerate}[+)]
			\item Ta tìm các số chẵn có $ 4 $ chữ số phân biệt:
			\begin{itemize}
				\item Nếu $ d=0 $ thì số cách sắp xếp cho $ 3 $ vị trí $ a,b,c $ là $ \mathrm{A}^{3}_{9}=504 $ cách.
				\item Nếu $ d\neq 0 $ thì $ d $ có $ 4 $ cách chọn, $ a $ có $ 8 $ cách chọn, $ b $ có $ 8 $ cách chọn, $ c $ có $ 7 $ cách chọn.\\
				Suy ra có $ 4\cdot 8\cdot 8\cdot 7=1792 $ số.
			\end{itemize}
			Vậy tập $ S $ có $ 504+1792=2296 $ số.
			\item Ta tìm các số chẵn có $ 4 $ chữ số phân biệt và nhỏ hơn $ 2018 $:
			\begin{itemize}
				\item Nếu $ \overline{abcd}\geq 2000 $ thì có $ 9 $ số.
				\item Nếu $ \overline{abcd}<2000 $ thì $ a $ có $ 1 $ cách chọn, $ d $ có $ 5 $ cách chọn, $ b $ có $ 8 $ cách chọn, $ c $ có $ 7 $ cách chọn. Suy ra có $ 1\cdot 5\cdot 8\cdot 7=280 $ số.
			\end{itemize}
			Vậy có $ 280+9=289 $ số chẵn có $ 4 $ chữ số phân biệt và nhỏ hơn $ 2018 $, suy ra có $ 2296-289=2007 $ số chẵn có $ 4 $ chữ số phân biệt và lớn hơn hoặc bằng $ 2018 $.
		\end{enumerate}
		Xác suất để chọn được một số lớn hơn hoặc bằng $ 2018 $ từ tập $ S $ là $ \dfrac{2007}{2296} $.
	}
\end{bt}

%\subsection{Cô Võ Trần Khánh Mai}
\begin{vd}%[VDC8-Võ Trần Khánh Mai]%[1D2G2-2]
	Ba bạn A, B, C mỗi bạn viết ngẫu nhiên một số tự nhiên thuộc đoạn $ [1;16] $ được kí hiệu theo thứ tự là $ a,b,c $ rồi lập phương trình bậc hai $ ax^2+2bx+c=0 $. Xác suất để phương trình lập được có nghiệm kép là
	\choice
	{$ \dfrac{17}{2048} $}
	{$ \dfrac{5}{512} $}
	{$ \dfrac{3}{512} $}
	{\True $ \dfrac{1}{128} $}
	\loigiai{%GV tổng quát hóa bài toán:
		\begin{tongquat}
			{Có	$n$ bạn $ B_1$, $B_24$, $\ldots$, $B_n $ mỗi bạn viết ngẫu nhiên một số tự nhiên thuộc đoạn $ [k_1;k_2] $ với $ k_1,k_2 \in \mathbb{N} $ hoặc $ k_1,k_2 \in \mathbb{Z} $ được kí hiệu theo thứ tự là $ b_1,b_2, \dots,b_n $. Tính xác suất để bộ số được viết lên thỏa điều kiện nào đó.
			}
			Số phần tử thuộc không gian mẫu: $ n(\Omega)=(k_2-k_1+1)^n $.\\
			Đây là dạng toán không có cách làm tổng quát. Tùy theo điều kiện mà yêu cầu đề bài đặt ra mà ta sẽ có cách giải quyết cụ thể. Tuy nhiên, phần lớn các bài toán với số các bộ số nhỏ, ta có thể xử lí bài toán bằng cách liệt kê phần tử.
		\end{tongquat}
		\noindent
		Gọi $ \Omega $ là không gian mẫu của phép thử. Ta có $ n(\Omega)=16^3 $.\\
		Để phương trình có nghiệm kép thì $ \Delta'=b^2-ac=0 $, tức là $ b^2=ac $.
		\begin{itemize}
			\item Nếu $ a=b=c $ thì $ b^2=ac $, ta sẽ có 16 cách chọn.
			\item Không xảy ra trường hợp $ a=b \neq c,\quad a=c \neq b,\quad b=c \neq a $ vì khi đó ta sẽ suy ra được $ a=b=c $.
			\item Nếu $ a,b,c $ khác nhau đôi một và $ a,b,c \in [1;16] $. Ta có thể liệt kê các bộ số thỏa mãn $ b^2=ac $.\\ Đó là các bộ số $ (1,2,4); (1,3,9); (1,4,16); (2,4,8); (3,6,12); (4,6,9); (4,8,16); (9,12,16) $.\\Như vậy có tất cả 8 bộ số.\\
			Chọn vị trí cho $ a $ và $ c $ trong 2 vị trí đầu - cuối của bộ số (hoán vị $ a $ và $ c $): có $ 2!.8 $ cách.
		\end{itemize}
		Như vậy xác suất để phương trình lập được có nghiệm kép là $ \dfrac{16+2!.8}{16^3}=\dfrac{1}{128} $ 
	}
\end{vd}
%GV sáng tác thêm 2 câu phát triển:
\begin{bt}%[VDC8-Võ Trần Khánh Mai]%[1D2G2-2]
	Bốn bạn A, B, C, D viết ngẫu nhiên 4 số thuộc đoạn $ [3,25] $ lên giấy. Xác suất để 4 số viết ra có tổng chia hết cho 3 gần với giá trị nào sau đây
	\choice
	{0{,}36}
	{\True 0{,}33}
	{0{,}28}
	{0{,}3}
	\loigiai{
		Đoạn $ [3,25] $ có 23 phần tử. Số phần tử của không gian mẫu là $ 23^4 $.\\
		Xét tập hợp các số thuộc đoạn $ [3,25] $ như sau: $ X $ là tập các số chia hết cho 3, $ Y $ là tập các số chia cho 3 dư 1, $ Z $ là tập các số chia cho 3 dư 2.\\$ X=\left\lbrace 3,6,9,12,15,18,21,24\right\rbrace $ (có 8 phần tử), $ Y=\left\lbrace 4,7,10,13,16,19,22,25 \right\rbrace $ (có 8 phần tử) và $ Z=\left\lbrace 5,8,11,14,17,20,23 \right\rbrace $  (có 7 phần tử).\\
		Xét các trường hợp bộ 4 số viết ra chia hết cho 3:\\
		\begin{itemize}
			\item \textbf{TH1.} Cả 4 số đều chia hết cho 3 (trường hợp $ (0,0,0,0) $).\\
			Lấy 4 số ngẫu nhiên từ tập $ X $: có $ 8^4 $ cách.
			\item \textbf{TH2.} 2 số chia hết cho 3, 1 số chia 3 dư 1, 1 số chia 3 dư 2 (trường hợp (0,0,1,2)).\\
			Lấy 2 số từ tập $ X $, 1 số từ tập $ Y $, 1 số từ tập $ Z $: có $ 8^2 \cdot 8 \cdot 7 $ cách.\\
			Chọn 2 bạn viết số chia hết cho 3: $ \mathrm{C}_4^2 $ cách.\\ Có $ 2 $ cách chọn số chia cho 3 dư 1 và chia 3 dư 2 cho 2 bạn còn lại. \\
			$ \Rightarrow $ Có $ 8^3  \cdot 7 \cdot 2 \cdot \mathrm{C}_4^2 $ cách.
			\item \textbf{TH3.} 1 số chia hết cho 3, 3 số chia 3 dư 1 (trường hợp (0,1,1,1))\\
			Lấy 1 số từ tập $ X $, 3 số từ tập $ Y $: có $ 8.8^3 $ cách.\\
			Chọn vị trí cho số 0: có 4 cách
			$ \Rightarrow $ Có $ 8^4 \cdot 4 $ cách.
			\item \textbf{TH4.} 1 số chia hết cho 3, 3 số chia 3 dư 2 (trường hợp (0,2,2,2)).\\
			Lấy 1 số từ tập $ X $, 3 số từ tập $ Z $: có $ 8.7^3 $ cách.\\
			Chọn vị trí cho số 0: có 4 cách.
			$ \Rightarrow $ Có $ 8 \cdot 7^3 \cdot 4 $ cách
			\item \textbf{TH5.} 2 số chia cho 3 dư 1, 2 số chia cho 3 dư 2 (trường hợp (1,1,2,2)).\\
			Lấy 2 số từ tập $ Y $, 2 số từ tập $ Z $: có $ 8^2.7^2 $ cách.\\
			Chọn vị trí cho hai số 1: $ \mathrm{C}^2_4 $\\
			$ \Rightarrow $ Có $ 8^2 \cdot 7^2 \cdot \mathrm{C}^2_4 $ cách.
		\end{itemize}  
		Vậy xác suất thỏa yêu cầu đề bài là $ \dfrac{8^4+8^3 \cdot 7 \cdot 2 \cdot \mathrm{C}_4^2 + 8^4 \cdot 4 + 8 \cdot 7^3 \cdot 4 +8^2 \cdot 7^2 \cdot \mathrm{C}^2_4}{23^4} \approx 0{,}33 $.
	}
\end{bt}

\begin{bt}%[VDC8-Võ Trần Khánh Mai]%[1D2G2-2]
	Ba bạn An, Bình, Cường viết ngẫu nhiên 3 số thuộc đoạn $ [1,20] $ lên một tờ giấy. Tìm xác suất để 3 số viết ra có đúng 2 số tự nhiên liên tiếp.
	\choice
	{$ \dfrac{3}{80} $}
	{$ \dfrac{459}{2000} $}
	{\True $ \dfrac{981}{4000} $}
	{$ \dfrac{969}{4000} $}
	\loigiai{
		$ n(\Omega)=20^3 $.
		\begin{itemize}
			\item Cặp số tự nhiên liên tiếp là $ [1,2] $.\\
			Nếu bạn thứ 3 viết ra số 2 thì có 3 cách chọn người cho số 2.\\
			Nếu bạn thứ 3 viết ra số 1 thì có 3 cách chọn người cho số 1. \\
			Nếu bạn thứ ba viết ra số khác bạn thứ nhất và thứ hai thì bạn có 17 cách chọn số. \\(ta có $ [1 \quad 2] \quad \cancel{3} \quad \dots \quad 19 \quad 20 $).\\ Hoán vị 3 số cho 3 bạn có $ 3! $ cách.\\
			Vậy trường hợp này có $ 3+3+17 \cdot 3! = 114 $ cách.
			\item Cặp số tự nhiên liên tiếp là $ [19,20] $ thì làm tương tự ta có 114 cách.
			\item Cặp số tự nhiên không phải 2 cặp trên có 17 cặp (ví dụ $ \quad 1 \quad [2 \quad 3] \quad 4 \quad 5 \quad \dots \quad 20 $).\\
			Nếu bạn thứ ba viết ra số trùng với bạn thứ nhất và bạn thứ hai thì có 6 cách.\\
			Nếu bạn thứ ba viết ra số khác bạn thứ nhất và thứ hai thì bạn có 16 cách chọn số. \\(ví dụ $ \quad \cancel{1} \quad [2 \quad 3] \quad \cancel{4} \quad 5 \quad \dots \quad 20 $).\\
			Hoán vị 3 số cho 3 bạn có $ 3! $ cách.\\
			Vậy trường hợp này có $ 6+16 \cdot 3! = 108 $ cách.\\
		\end{itemize}
		Xác suất để 3 số viết ra có đúng 2 số tự nhiên liên tiếp là 
		$ \dfrac{114+114+17 \cdot (6+16 \cdot 3!)}{20^3}=\dfrac{981}{4000} $.}
	
\end{bt}


%\subsection{Thầy Nguyễn Trung Kiên}
\begin{vd}%[VDC8-Nguyễn Trung Kiên]%[1D2G2-2]
	Từ các chữ số $1;\,2;\,3;\,4;\,5;\,6;\,7;\,8;\,9$ thiết lập được bao nhiêu số tự nhiên có $6$ chữ số sao số tạo thành nhất định phải có mặt chữ số $1$, các chữ số khác chỉ xuất hiện nhiều nhất một lần và không có số nào có hai chữ số $1$ đứng cạnh nhau.
	\choice
	{$984$}
	{$23$}
	{$50$}
	{\True $58464$}
	\loigiai{
		\begin{tongquat}
			{Bài toán lập số có $n$ chữ số sao cho số được lập luôn có mặt $k$ chữ số cho trước và các chữ số này không đứng cạnh nhau, các chữ số còn lại xuất hiện không quá một lần.}
			\begin{itemize}
				\item Lấy $n-k$ các chữ số thuộc nhóm các chữ số không bắt buộc phải có mặt và sắp xếp chúng theo hàng ngang.
				\item $k$ chữ số bắt buộc phải có mặt do không đứng cạnh nhau nên được chen vào các khoảng trống giữa các chữ số đã xắp sếp ở trên (kể cả khoảng trống hai đầu).
				\item \textit{Chú ý:} Ta chỉ thực hiện được nếu số khoảng trống không nhỏ hơn $k$.
			\end{itemize}
		\end{tongquat}
		\noindent
		Do số cần lập có $6$ chữ số, nhất định có mặt chữ số $1$ và các chữ số $1$ không đứng cạnh nhau nên có các khả năng sau:
		\begin{itemize}
			\item [\textbf{TH1:}] Số cần lập có đúng $1$ chữ số $1$.\\
			Khi đó ta lấy $5$ chữ số từ $8$ chữ số $2;\,3;\,4;\,5;\,6;\,7;\,8;\,9$ xếp thành hàng ngang và xếp chữ số $1$ vào $1$ trong $6$ khoảng trống. Trường hợp này có $\mathrm{C}_{8}^{5}\cdot 5!\cdot 6 = 40320$ số thỏa mãn.\\
			(Có thể lấy $5$ chữ số rồi cùng với chữ số $1$ sắp xếp thành số có $6$ chữ số. Khi đó có $\mathrm{C}_{8}^{5}\cdot 6!$ số thỏa mãn).
			\item [\textbf{TH2:}] Số cần lập có đúng $2$ chữ số $1$.\\
			Trường hợp này ta lấy $4$ chữ số từ $8$ chữ số $2;\,3;\,4;\,5;\,6;\,7;\,8;\,9$ xếp thành hàng ngang và xếp $2$ chữ số $1$ vào $2$ trong $5$ khoảng trống. Trường hợp này có $\mathrm{C}_{8}^{4}\cdot 4!\cdot \mathrm{C}_{5}^{2} = 16800$ số thỏa mãn.
			\item [\textbf{TH3:}] Số cần lập có đúng $3$ chữ số $1$.\\
			Trường hợp này ta lấy $3$ chữ số từ $8$ chữ số $2;\,3;\,4;\,5;\,6;\,7;\,8;\,9$ xếp thành hàng ngang và xếp $3$ chữ số $1$ vào $3$ trong $4$ khoảng trống. Trường hợp này có $\mathrm{C}_{8}^{3}\cdot 3!\cdot \mathrm{C}_{4}^{3} = 1344$ số thỏa mãn.
		\end{itemize}
		Vậy có thể lập được $40320+16800+1344=58464$ số thỏa mãn yêu cầu bài toán.
	}
\end{vd}
%GV sáng tác thêm 2 câu phát triển:
\begin{bt}%[VDC8-Nguyễn Trung Kiên]%[1D2G2-2]
	Từ các chữ số $1;\,2;\,3;\,4;\,5;\,6;\,7;\,8;\,9$ thiết lập được bao nhiêu số tự nhiên có $6$ chữ số đôi một khác nhau sao số tạo thành nhất định phải có mặt chữ số $1$ và chữ số $2$ đồng thời $2$ chữ số $1$ và $2$ không đứng cạnh nhau.
	\choice
	{$720$}
	{\True $16800$}
	{$600$}
	{$45360$}
	\loigiai{
		Do số cần lập có $6$ chữ số đôi một khác nhau và nhất thiết phải có mặt hai chữ số $1$ và $2$ đồng thời $2$ chữ số $1$ và $2$ không đứng cạnh nhau nên ta thực hiện như sau
		\begin{itemize}
			\item Lấy $4$ chữ số từ các chữ số $3;\,4;\,5;\,6;\,7;\,8;\,9$ rồi sắp xếp chúng theo hàng ngang. Có $\mathrm{C}_{7}^{4} \cdot 4! = 840$ cách thực hiện.
			\item Sau đó ta sắp xếp chữ số $1$ và chữ số $2$ vào $5$ khoảng trống gồm khoảng trống ở hai đầu và giữa các chữ số đã sắp xếp. Khi đó có $\mathrm{A}_{5}^{2}= 20$ cách thực hiện.
		\end{itemize}
		Vậy có thể lập được $840\times 20 = 16800$ số thỏa mãn yêu cầu.
	}
\end{bt}

\begin{bt}%[VDC8-Nguyễn Trung Kiên]%[1D2G2-2]
	Từ các chữ số $0;\,1;\,2;\,3;\,4;\,5;\,6;\,7;\,8;\,9$ thiết lập được bao nhiêu số tự nhiên có $7$ chữ số đôi một khác nhau sao số tạo thành nhất định phải có mặt chữ số $0$, các chữ số khác có mặt nhiều nhất một lần và trong mỗi số không có $2$ chữ số $0$ nào đứng cạnh nhau.
	\choice
	{\True $526176$}
	{$737856$}
	{$2268$}
	{$450576$}
	\loigiai{
		Do số cần lập có $7$ chữ số đôi một khác nhau sao số tạo thành nhất định phải có mặt chữ số $0$, các chữ số khác có mặt nhiều nhất một lần và trong mỗi số không có $2$ chữ số $0$ nào đứng cạnh nhau nên có các khả năng sau
		\begin{itemize}
			\item [\textbf{TH1:}] Số cần lập có đúng $1$ chữ số $0$.\\
			Khi đó ta lấy $6$ chữ số từ $9$ chữ số $1;\,2;\,3;\,4;\,5;\,6;\,7;\,8;\,9$ xếp thành hàng ngang và xếp chữ số $0$ vào $1$ trong $6$ khoảng trống tạo bởi các chữ số đã sắp xếp trừ khoảng trống đầu tiên. Trường hợp này có $\mathrm{C}_{9}^{6}\cdot 6!\cdot 6 = 362880$ số thỏa mãn.
			\item [\textbf{TH2:}] Số cần lập có đúng $2$ chữ số $0$.\\
			Trường hợp này ta lấy $5$ chữ số từ $9$ chữ số $1;\,2;\,3;\,4;\,5;\,6;\,7;\,8;\,9$ xếp thành hàng ngang và xếp $2$ chữ số $0$ vào $2$ trong $5$ khoảng trống tạo bởi các chữ số đã sắp xếp trừ khoảng trống đầu tiên. Trường hợp này có $\mathrm{C}_{9}^{5}\cdot 5!\cdot \mathrm{C}_{5}^{2} = 151200$ số thỏa mãn.
			\item [\textbf{TH3:}] Số cần lập có đúng $3$ chữ số $0$.\\
			Trường hợp này ta lấy $4$ chữ số từ $9$ chữ số $1;\,2;\,3;\,4;\,5;\,6;\,7;\,8;\,9$ xếp thành hàng ngang và xếp $3$ chữ số $0$ vào $3$ trong $4$ khoảng trống tạo bởi các chữ số đã sắp xếp trừ khoảng trống đầu tiên. Trường hợp này có $\mathrm{C}_{9}^{4}\cdot 4!\cdot \mathrm{C}_{4}^{3} = 12096$ số thỏa mãn.
		\end{itemize}
		Vậy có thể lập được $362880+151200+12096=526176$ số thỏa mãn yêu cầu.
	}
\end{bt}

%\subsection{Thầy Nguyễn Anh Quốc}
\begin{vd}%[VDC8-Nguyễn Anh Quốc]%[1D2G2-1]
	Biển số xe máy tỉnh $K$ gồm hai dòng.
	\begin{itemize}
		\item Dòng thứ nhất là $68XY$, trong đó $X$ là một trong $24$ chữ cái, $Y$ là một trong $10$ chữ số.
		\item Dòng thứ hai là $abc.de$, trong đó $a$, $b$, $c$, $d$ là các chữ số.
	\end{itemize}
	Biển số xe được cho là \lq\lq đẹp\rq\rq\ khi dòng thứ hai có tổng các số là số có chữ số tận cùng bằng $8$ và có đúng $4$ chữ số giống nhau. Hỏi có bao nhiêu cách chọn $2$ biển số trong đó các biển số \lq\lq đẹp\rq\rq\ để đem bán đấu giá?
	\choice
	{$12000$}
	{$143988000$}
	{$4663440$}
	{\True $71994000$}
	\loigiai{%Nếu Người Soạn tổng quát hóa được bài toán thì sẽ có thêm phần Bài toán tổng quát dưới đây.
		\begin{tongquat}
			{%
				Biển số xe máy tỉnh $K$ gồm hai dòng.
				\begin{itemize}
					\item Dòng thứ nhất là $ABXY$, trong đó  $X$ là một trong $24$ chữ cái, $A,B,Y$ là một trong $10$ chữ số.
					\item Dòng thứ hai là $abc.de$, trong đó $a$, $b$, $c$, $d$ là các chữ số.
				\end{itemize}
				Biển số xe được cho là \lq\lq đẹp\rq\rq\ khi dòng thứ hai có tổng các số là số có chữ số tận cùng bằng $m'$ và có đúng $4$ chữ số giống nhau. Hỏi có bao nhiêu biển số \lq\lq đẹp\rq\rq\ ?
			}%
			\begin{itemize}
				\item Dùng qui tắc đếm để đếm số cách chọn ở dòng thứ nhất.
				\item Ở dòng thứ hai, do có $4$ chữ số giống nhau và tổng các chữ số có chữ số tận cùng bằng $m'$ nên ta có $a+b+c+d+e=4m+n=k$ trong đó $m,n\in\{0,1,2,3,4,5,6,7,8,9\}$ và $k$ là số tự nhiên có chữ số tận cùng bằng $m'$. 
				\begin{itemize}
					\item Nếu $m'$ là số chẵn thì $n\in \{0,2,4,6,8\}$ từ đây suy ra $m$ và suy ra bộ số ở dòng thứ thỏa mãn yêu cầu đề bài.
					\item Nếu $m'$ là số lẻ thì $n\in \{1,3,5,7,9\}$ từ đây suy ra $m$ và suy ra bộ số ở dòng thứ thỏa mãn yêu cầu đề bài.
				\end{itemize}
				Dùng qui tắc đếm để đếm số cách chọn ở dòng thứ hai. Sau đó tính tích kết quả ở dòng thứ nhất và dòng thứ hai, ta được số biển số thỏa mãn yêu cầu.
			\end{itemize}
		\end{tongquat}
		\noindent Ở dòng thứ nhất ta có $24$ cách chọn $X$ và $10$ cách chọn $Y$.\\
		Ở dòng thứ hai, do có $4$ chữ số giống nhau và tổng các chữ số có chữ số tận cùng bằng $8$ nên ta có $a+b+c+d+e=4m+n=k$ trong đó $m,n\in\{0,1,2,3,4,5,6,7,8,9\}$ và $k$ là số tự nhiên có chữ số tận cùng bằng $8$. Hơn nữa, vì $k$ là số chẵn và $4m$ là số chẵn nên $n$ là số chẵn. Suy ra $n\in\{0,2,4,6,8\}$.
		\begin{itemize}
			\item Nếu $n=0$ thì $m\in\{2,7\}$. Khi đó, ta có hai một bộ số $\{2,2,2,2,0\}$ và $\{7,7,7,7,0\}$. Đồng thời mỗi bộ số ta có $5$ cách chọn để tạo thành dòng thứ hai của bảng số theo yêu cầu.
			\item Nếu $n=2$ thì $m\in\{4,9\}$.Khi đó, ta có hai một bộ số $\{4,4,4,4,2\}$ và $\{9,9,9,9,2\}$
			\item Nếu $n=4$ thì $m\in\{1,6\}$. Khi đó, ta có hai một bộ số $\{1,1,1,1,4\}$ và $\{6,6,6,6,4\}$
			\item Nếu $n=6$ thì $m\in\{3,8\}$. Khi đó, ta có hai một bộ số $\{3,3,3,3,6\}$ và $\{8,8,8,8,6\}$
			\item Nếu $n=8$ thì $m\in\{0,5\}$. Khi đó, ta có hai một bộ số $\{5,5,5,5,8\}$ và $\{0,0,0,0,8\}$
		\end{itemize}
		Vậy ta có $24\cdot 10 \cdot 10\cdot 5=12000$ biển số thỏa mãn yêu cầu. Số các chọn $2$ biến số trong $12000$ biển số trên là $\mathrm{C}^2_{12000}=71994000$ cách chọn.
	}
\end{vd}
%Dưới đây là 2 câu hỏi tương tự mà người soạn tự sáng tác:
\begin{bt}%[VDC8-Nguyễn Anh Quốc]%[1D2G2-1]
	Biển số xe máy tỉnh $K$ gồm hai dòng.
	\begin{itemize}
		\item Dòng thứ nhất là $67XY$, trong đó $X$ là một trong $24$ chữ cái, $Y$ là một trong $10$ chữ số.
		\item Dòng thứ hai là $abc.de$, trong đó $a$, $b$, $c$, $d$ là các chữ số.
	\end{itemize}
	Biển số xe được cho là \lq\lq đẹp\rq\rq\ khi dòng thứ hai có tổng các số là số có chữ số tận cùng bằng $9$ và có đúng $4$ chữ số giống nhau. Hỏi có bao nhiêu biển số  \lq\lq đẹp\rq\rq?
	\choice
	{\True $12000$}
	{$143988000$}
	{$4663440$}
	{$71994000$}
	\loigiai{
		\noindent Ở dòng thứ nhất ta có $24$ cách chọn $X$ và $10$ cách chọn $Y$.\\
		Ở dòng thứ hai, do có $4$ chữ số giống nhau và tổng các chữ số có chữ số tận cùng bằng $8$ nên ta có $a+b+c+d+e=4m+n=k$ trong đó $m,n\in\{0,1,2,3,4,5,6,7,8,9\}$ và $k$ là số tự nhiên có chữ số tận cùng bằng $9$. Hơn nữa, vì $k$ là số lẻ và $4m$ là số chẵn nên $n$ là số lẻ. Suy ra $n\in\{1,3,5,7,9\}$.
		\begin{itemize}
			\item Nếu $n=1$ thì $m\in\{2,7\}$. Khi đó, ta có hai một bộ số $\{2,2,2,2,0\}$ và $\{7,7,7,7,0\}$. Đồng thời mỗi bộ số ta có $5$ cách chọn để tạo thành dòng thứ hai của bảng số theo yêu cầu.
			\item Nếu $n=3$ thì $m\in\{4,9\}$.Khi đó, ta có hai một bộ số $\{4,4,4,4,3\}$ và $\{9,9,9,9,3\}$
			\item Nếu $n=5$ thì $m\in\{1,6\}$. Khi đó, ta có hai một bộ số $\{1,1,1,1,5\}$ và $\{6,6,6,6,5\}$
			\item Nếu $n=7$ thì $m\in\{3,8\}$. Khi đó, ta có hai một bộ số $\{3,3,3,3,7\}$ và $\{8,8,8,8,7\}$
			\item Nếu $n=9$ thì $m\in\{0,5\}$. Khi đó, ta có hai một bộ số $\{5,5,5,5,9\}$ và $\{0,0,0,0,9\}$
		\end{itemize}
		Vậy ta có $24\cdot 10 \cdot 10\cdot 5=12000$ biển số thỏa mãn yêu cầu. 
	}
\end{bt}
\begin{bt}%[VDC8-Nguyễn Anh Quốc]%[1D2G2-1]
	Biển số xe máy tỉnh $K$ gồm hai dòng.
	\begin{itemize}
		\item Dòng thứ nhất là $67XY$, trong đó $X$ là một trong $24$ chữ cái, $Y$ là một trong $10$ chữ số.
		\item Dòng thứ hai là $abc.de$, trong đó $a$, $b$, $c$, $d$ là các chữ số.
	\end{itemize}
	Biển số xe được cho là \lq\lq đẹp\rq\rq\ khi dòng thứ hai có tổng các số là số có chữ số tận cùng bằng $7$ và có đúng $4$ chữ số giống nhau. Hỏi có bao nhiêu cách chọn biển số  \lq\lq đẹp\rq\rq \ để đi đấu giá?
	\choice
	{$4663440$}
	{\True $12000$}
	{$143988000$}
	{$71994000$}
	\loigiai{
		\noindent Ở dòng thứ nhất ta có $24$ cách chọn $X$ và $10$ cách chọn $Y$.\\
		Ở dòng thứ hai, do có $4$ chữ số giống nhau và tổng các chữ số có chữ số tận cùng bằng $7$ nên ta có $a+b+c+d+e=4m+n=k$ trong đó $m,n\in\{0,1,2,3,4,5,6,7,8,9\}$ và $k$ là số tự nhiên có chữ số tận cùng bằng $7$. Hơn nữa, vì $k$ là số lẻ và $4m$ là số chẵn nên $n$ là số lẻ. Suy ra $n\in\{1,3,5,7,9\}$.
		\begin{itemize}
			\item Nếu $n=1$ thì $m\in\{3,9\}$. Khi đó, ta có hai một bộ số $\{3,3,3,3,1\}$ và $\{9,9,9,9,1\}$. Đồng thời mỗi bộ số ta có $5$ cách chọn để tạo thành dòng thứ hai của bảng số theo yêu cầu.
			\item Nếu $n=3$ thì $m\in\{1,6\}$.Khi đó, ta có hai một bộ số $\{1,1,1,1,3\}$ và $\{6,6,6,6,3\}$
			\item Nếu $n=5$ thì $m\in\{3,8\}$. Khi đó, ta có hai một bộ số $\{3,3,3,3,5\}$ và $\{8,8,8,8,5\}$
			\item Nếu $n=7$ thì $m\in\{0,5\}$. Khi đó, ta có hai một bộ số $\{0,0,0,0,7\}$ và $\{5,5,5,5,7\}$
			\item Nếu $n=9$ thì $m\in\{2,7\}$. Khi đó, ta có hai một bộ số $\{2,2,2,2,9\}$ và $\{7,7,7,7,9\}$
		\end{itemize}
		Vậy ta có $24\cdot 10 \cdot 10\cdot 5=12000$ biển số thỏa mãn yêu cầu. 
	}
\end{bt}


%\subsection{Thầy Hồ Ngọc Dũng}
\begin{vd}%[VDC8-NgocDungHo]%[1D2G5-1]
	Chọn ngẫu nhiên một số tự nhiên trong các số tự nhiên có bốn chữ số. Tính xác suất để số được chọn có ít nhất hai chữ số $8$  đứng liền nhau.
	\choice
	{\True $0{,}029$}
	{$0{,}019$}
	{$0{,}021$}
	{$0{,}017$}
	\loigiai{%GV tổng quát hóa bài toán:
		\begin{tongquat}
			{ 
				Chọn ngẫu nhiên một số trong các số tự nhiên có $m$ chữ số  $\left( m \ge 2\right)$  . Tính xác suất để số được chọn có ít nhất hai chữ số $a$ $\left( a \ne 0\right)$  đứng liền nhau. 
			}
			Số phần tử của không gian mẫu: $n\left(\Omega\right)=9\cdot {10}^{m-1}$.\\
			Gọi $A$  là biến cố ngẫu nhiên \lq\lq số tự nhiên có $m$ chữ số được chọn trong đó có ít nhất hai chữ số $a$  đứng liền nhau\rq\rq.\\
			Ta xét tất cả các trường hợp số được chọn có $m,m-1,\ldots ,2$  chữ số $a$.
			Ứng với mỗi trường hợp ta tính số các số tự nhiên thỏa mãn điều kiện có ít nhất hai chữ số $a$  đứng liền nhau. Khi đó $n\left(A\right)$ chính tổng các kết quả tìm được.\\
			Xác suất để số được chọn có ít nhất hai chữ số  $a$ đứng liền nhau là:  $P\left(A\right)=\dfrac{n\left(A\right)}{n\left(\Omega\right)}$ .
		\end{tongquat}
		\noindent
		Số phần tử của không gian mẫu: $n\left(\Omega\right)=9\cdot 10^3=9000$.\\
		Gọi $A$  là biến cố ngẫu nhiên \lq\lq số tự nhiên có bốn chữ số được chọn có ít nhất hai chữ số $8$  đứng liền nhau\rq\rq.
		Ta có ba trường hợp thỏa mãn yêu cầu bài toán.
		\begin{enumerate}
			\item Số tự nhiên có $4$  chữ số $8$ : có $1$  số.
			\item Số tự nhiên có $3$  chữ số $8$ có dạng $\overline{a888}$ hoặc $\overline{8a88}$ hoặc $\overline{88a8}$  hoặc $\overline{888a}$: có $8+9+9+9=35$  số.
			\item Số tự nhiên có  $2$ chữ số $8$:\\
			Nếu chữ số $88$  đứng đầu có dạng $\overline{88ab}$ thì sẽ có $9\cdot 9=81$  số.\\
			Nếu chữ số  $88$ không đứng đầu có  dạng $\overline{a88b}$ hoặc $\overline{ab88}$  thì sẽ có $2\cdot 8 \cdot 9 =144$  số.
		\end{enumerate}
		Vậy $n\left(A\right) = 1+35+81+144=261$  số thỏa mãn.\\
		Xác suất để số được chọn có ít nhất hai chữ số  $8$ đứng liền nhau là: $P\left(A\right)=\dfrac{n\left(A\right)}{n\left(\Omega\right)}=\dfrac{261}{9000}=0{,}029$ .
	}
\end{vd}
%GV sáng tác thêm 2 câu phát triển:
\begin{bt}%[VDC8-NgocDungHo]%[1D2G5-1]
	Chọn ngẫu nhiên một số trong các số tự nhiên có bốn chữ số và không chứa chữ số $0$ . Tính xác suất để số được chọn  có ít nhất hai chữ số $3$  đứng liền nhau.
	\choice
	{$\dfrac{70}{729}$}
	{$\dfrac{85}{2187}$}
	{\True $\dfrac{25}{729}$}
	{$\dfrac{250}{6561}$}
	\loigiai{
		\noindent
		Số phần tử của không gian mẫu: $n\left(\Omega\right)=9^4=6561$.\\
		Gọi $A$  là biến cố ngẫu nhiên \lq\lq số tự nhiên có bốn chữ số được chọn có ít nhất hai chữ số $3$  đứng liền nhau \rq\rq.
		Ta có 2 trường hợp thỏa mãn yêu cầu bài toán.
		\begin{enumerate}
			\item Số tự nhiên có $4$  chữ số $3$ : có $1$  số.
			\item Số tự nhiên chỉ có $3$  chữ số $3$ có dạng $\overline{a333}$ hoặc $\overline{3a33}$ hoặc $\overline{33a3}$  hoặc $\overline{333a}$: có $8+8+8+8=32	$  số.
			\item Số tự nhiên chỉ có  $2$ chữ số $3$ có dạng $\overline{ab33}$ hoặc $\overline{a33b}$ hoặc $\overline{33ab}$: có $8\cdot 8\cdot 3=192$  số.
		\end{enumerate}
		Vậy $n\left(A\right) = 1+32+192 = 225$  số thỏa mãn.\\
		Xác suất để số được chọn có ít nhất hai chữ số  $3$ đứng liền nhau là: $P\left(A\right)=\dfrac{n\left(A\right)}{n\left(\Omega\right)}=\dfrac{225}{6561}=\dfrac{25}{729}$.
	}
\end{bt}

\begin{bt}%[VDC8-NgocDungHo]%[1D2G5-1]
	Chọn ngẫu nhiên một số trong các số tự nhiên có năm chữ số trong đó có ít nhất hai chữ số $5$. Tính xác suất để số được chọn không có hai chữ số $5$   đứng liền nhau. 
	\choice
	{$\dfrac{600}{2081}$}
	{$\dfrac{4210}{14567}$}
	{$\dfrac{604}{2081}$}
	{\True $\dfrac{4212}{14567}$}
	\loigiai{
		\noindent
		Số phần tử của không gian mẫu : (số các số có $5$ chữ số) -(số các số có $5$ chữ số trong đó không có chữ số $5$)-(số các số có $5$ chữ số trong đó  có $1$ chữ số $5$).\\
		$n\left(\Omega\right)=9\cdot 10^4-8\cdot 9^4 - 9^4-4\cdot 8^4= 14567$.\\
		Gọi $A$  là biến cố  ngẫu nhiên \lq\lq số tự nhiên có năm chữ số  được chọn không  có hai chữ số $5$  đứng liền nhau\rq\rq.\\
		Ta có ba trường hợp thỏa mãn yêu cầu bài toán.
		\begin{enumerate}
			\item Số tự nhiên có $3$  chữ số $5$ có dạng $\overline{5a5b5}$ : có $9\cdot 9=81$  số.
			\item Số tự nhiên có  $2$ chữ số $5$:
			\begin{itemize}
				\item Nếu chữ số $5$  đứng đầu thì số tự nhiên ấy có dạng $\overline{5a5bc}$ hoặc $\overline{5ab5c}$ hoặc $\overline{5abc5}$: có $9^3\cdot 3=2187$ số.
				\item Nếu chữ số  $5$ không đứng đầu thì số tự nhiên ấy có dạng $\overline{a5b5c}$ hoặc $\overline{a5bc5}$ hoặc $\overline{ab5c5}$ : có $8\cdot 9 \cdot 9\cdot 3 =1944$  số.
			\end{itemize}
			
		\end{enumerate}
		Vậy $n\left(A\right) = 81+2187+1944=4212$  số thỏa mãn.\\
		Xác suất để số được chọn không có hai chữ số  $5$ đứng liền nhau là: $P\left(A\right)=\dfrac{n\left(A\right)}{n\left(\Omega\right)}=\dfrac{4212}{14567}$ .
	}
\end{bt}

%\subsection{Thầy Nguyễn Sỹ}
\begin{vd}%[VDC8-Nguyễn Sỹ]%[1D2G2-2]
	Cho tập $A=\{0,1,2,3,4,5,6,7,8,9\}$. Từ các phần tử của tập $A$ có thể lập được bao nhiêu số tự nhiên có $6$ chữ số đôi một khác nhau mà trong đó hai số chẵn không đứng cạnh nhau?
	\choice
	{$26880$}
	{$27360$}
	{$34200$}
	{\True $37800$}
	\loigiai{%GV tổng quát hóa bài toán:
		\begin{tongquat}
			{
				Cho tập $A=\{0,1,2,3,4,5,6,7,8,9\}$. Từ các phần tử của tập $A$ có thể lập được bao nhiêu số tự nhiên có $k (\, k\in \mathbb{N}, 1<k\leq 9)$ chữ số đôi một khác nhau mà trong đó hai số chẵn không đứng cạnh nhau?
			}
			\begin{itemize}
				\item Xét số tạo thành với số các chữ số chẵn lần lượt là $0;1;2;3$.
				\item Sử dụng thuật toán tạo \lq\lq vách ngăn \rq\rq  để lập số thỏa mãn yêu cầu.
			\end{itemize}
		\end{tongquat}
		\noindent
		%Nội dung lời giải cho bài toán gốc.%
		Gọi số có $6$ chữ số đó là $n=\overline{abcdef}$. Từ giả thiết suy ra $n$ có $1$ hoặc $2$ hoặc $3$ chữ số chẵn.\\
		\textbf{\color{blue} Trường hợp 1.} $n$ có đúng $1$ chữ số chẵn.
		\begin{itemize}
			\item Nếu số chẵn là số $0$, khi đó có $5!\cdot 5=600$ số $n$.
			\item Nếu số chẵn là số khác $0$. Xếp $5$ lẻ có $5!$ cách, ứng với mỗi cách xếp đó có $4$ cách chọn số chẵn và $6$ cách xếp số chẵn vừa chọn.\\
			Suy ra có $5!\cdot 4\cdot 6=2880$ số $n$.
		\end{itemize}
		Suy ra có $600+2880=3480$ số $n$ có đúng một số chẵn.\\
		\textbf{\color{blue} Trường hợp 2.} $n$ có $2$ chữ số chẵn.
		\begin{itemize}
			\item Nếu $a$ chẵn, khi đó có $4$ cách chọn $a$, có $5$ cách chọn $b$ lẻ, có $4$ cách chọn vị trí cho chữ số chẵn còn lại, có $4$ cách chọn chữ số chẵn đó. Có $\mathrm{A}_4^3$ cách chọn và xếp $3$ chữ số lẻ vào ba vị trí còn lại, suy ra số các số $n$ thỏa mãn là $4\cdot 5 \cdot4 \cdot 4 \cdot\mathrm{A}_4^3 =7680$.
			\item Nếu $a$ lẻ, khi đó có $5$ cách chọn $a$, có $6$ cách chọn vị trí để xếp hai số chẵn không cạnh nhau, có $\mathrm{A}_5^2$ cách chọn và xếp $2$ số chẵn; có $\mathrm{A}_4^3$ cách chọn và xếp ba số lẻ còn lại vào ba vị trí còn lại.\\
			Vậy có $5\cdot 6\cdot \mathrm{A}_5^2 \cdot \mathrm{A}_4^3 =14400$ số $n$.
		\end{itemize}
		Suy ra có $7680+14400=22080$ số $n$ có đúng hai chữ số chẵn không cạnh nhau.\\
		\textbf{\color{blue} Trường hợp 3.} $n$ có $3$ chữ số chẵn.
		\begin{itemize}
			\item Nếu $a$ lẻ, khi đó có $\mathrm{A}_5^3 \cdot \mathrm{A}_5^3 =3600$ số $n$.
			\item Nếu $a$ chẵn, khi đó có $4$ cách chọn $a$, có $5$ cách chọn $b$ lẻ, có $3$ cách chọn vị trí để xếp hai số chẵn nữa; có $\mathrm{A}_4^2$ cách chọn và xếp hai số chẵn đó; Có $\mathrm{A}_4^2$ cách chọn và xếp hai số lẻ vào hai vị trí còn lại.\\
			Vậy có $4\cdot 5 \cdot 3 \cdot \mathrm{A}_4^2 \cdot \mathrm{A}_4^2 =8640$ số $n$.
		\end{itemize}
		Suy ra có $3600+8640=12240$ số $n$ có ba chữ số chẵn thỏa mãn đề bài.\\
		Vậy tất cả có $3480+22080+12240=37800$ số $n$ thỏa mãn yêu cầu.
	}
\end{vd}
%GV sáng tác thêm 2 câu phát triển:
\begin{bt}%[VDC8-Nguyễn Sỹ]%[1D2G2-2]
	Có bao nhiêu số tự nhiên gồm $6$ chữ số khác nhau trong đó hai chữ số kề nhau không cùng là số lẻ?
	\choice
	{$26880$}
	{$27360$}
	{$34200$}
	{\True $37800$}
	\loigiai{
		Gọi số có $6$ chữ số đó là $n=\overline{abcdef}$. Từ giả thiết suy ra $n$ có $1$ hoặc $2$ hoặc $3$ chữ số lẻ.\\
		\textbf{\color{blue} Trường hợp 1.} $n$ có $1$ chữ số lẻ.
		\begin{itemize}
			\item $a$ lẻ, khi đó có $5$ cách chọn $a$ và $5!$ cách sắp xếp các chữ số còn lại nên số các số $n$ thoả mãn là: $5\cdot 5!=600$.
			\item $a$ chẵn, khi đó có $4$ cách chọn $a$, có $5$ cách chọn vị trí cho chữ số lẻ, có $5$ cách chọn chữ số lẻ đó và có $4!$ cách sắp xếp các chữ số chẵn còn lại nên số các số $n$ thoả mãn là: $4\cdot 5\cdot 5\cdot 4!=2400$.
			\item[] Vậy tổng cộng $600+2400=3000$ số $n$ có đúng $1$ số lẻ.
		\end{itemize}
		\textbf{\color{blue} Trường hợp 2.} $n$ có $2$ chữ số lẻ.
		\begin{itemize}
			\item $a$ lẻ, khi đó có $5$ cách chọn $a$, có $5$ cách chọn $b$ chẵn, có có $4$ cách chọn vị trí cho chữ số lẻ còn lại, có $4$ cách chọn chữ số lẻ đó, có $\mathrm{C}_4^3$ cách chọn $3$ chữ số chẵn còn lại và có $3!$ cách sắp xếp các chữ số chẵn còn lại nên số các số $n$ thoả mãn là: $5\cdot 5\cdot 4\cdot 4\cdot \mathrm{C_4}^3\cdot 3!=9600$.
			\item $a$ chẵn, khi đó có $4$ cách chọn $a$, có $6$ cách chọn vị trí cho $2$ chữ số lẻ, có $\mathrm{C}_5^2$ cách chọn $2$ chữ số lẻ, có $2!$ cách sắp xếp các chữ số lẻ, có $\mathrm{C}_4^3$ cách chọn $3$ chữ số chẵn còn lại và có $3!$ cách sắp xếp các chữ số chẵn còn lại nên số các số $n$ thoả mãn là: $4\cdot 6\cdot \mathrm{C}_5^2\cdot 2!\cdot \mathrm{C_4}^3\cdot 3!=11520$.
			\item[] Vậy tổng cộng $9600+11520=21120$ số $n$ có đúng $2$ số lẻ.
		\end{itemize}
		\textbf{\color{blue} Trường hợp 3.} $n$ có $3$ chữ số lẻ.
		\begin{itemize}
			\item $a$ lẻ, khi đó có $5$ cách chọn $a$, có $5$ cách chọn $b$ chẵn, có $3$ cách chọn vị trí cho $2$ chữ số lẻ còn lại, có $\mathrm{C}_4^2$ cách chọn $2$ chữ số lẻ còn lại, có $2!$ cách sắp xếp các chữ số lẻ, có $\mathrm{C}_4^2$ cách chọn $2$ chữ số chẵn còn lại và có $2!$ cách sắp xếp các chữ số chẵn còn lại nên số các số $A$ thoả mãn là: $5\cdot 5\cdot 3\cdot \mathrm{C}_4^2\cdot 2!\cdot \mathrm{C_4}^2\cdot 2!=10800$.
			\item $a$ chẵn, khi đó có $4$ cách chọn $a$, có $1$ cách chọn vị trí cho $3$ chữ số lẻ, có $\mathrm{C}_5^3$ cách chọn $3$ chữ số lẻ, có $3!$ cách sắp xếp các chữ số lẻ, có $\mathrm{C}_4^2$ cách chọn $2$ chữ số chẵn còn lại và có $2!$ cách sắp xếp các chữ số chẵn còn lại nên số các số $A$ thoả mãn là: $4\cdot 1\cdot \mathrm{C}_5^3\cdot 3!\cdot \mathrm{C_4}^2\cdot 2!=2880$.
			\item[] Vậy tổng cộng $10800+2880=13680$ số $A$ có đúng $3$ số lẻ.
		\end{itemize}
		Tóm lại, số các số $n$ thoả mãn là: $3000+21120+13680=37800$.
	}
\end{bt}

\begin{bt}%[VDC8-Nguyễn Sỹ]%[1D2G2-2]
	Từ các chữ số $1;2;3;4;5;6$ lập được bao nhiêu số tự nhiên gồm $8$ chữ số sao cho trong mỗi số đó có đúng ba chữ số $1$, các chữ số còn lại đôi một khác nhau và hai chữ số chẵn không đứng cạnh nhau?
	\choice
	{$2680$}
	{$2760$}
	{$3400$}
	{\True $2400$}
	\loigiai{
		\begin{itemize}
			\item Số hoán vị $5$ chữ số lẻ $1;1;1;3;5$ là $\dfrac{5!}{3!}.$
			\item 	Ứng với mỗi hoán vị có $6$ vị trí đầu, cuối và xen kẽ giữa $2$ chữ số lẻ. Do đó có $\mathrm{A}_6^3$ cách sắp xếp ba chữ số chẵn $2;4;6$ vào trong $6$ vị trí đó để được số thỏa mãn đề bài. 
		\end{itemize}
		Vậy số các số thỏa mãn đề bài là $\dfrac{5!}{3!}\cdot \mathrm{A}_6^3=2400.$	
		
	}
\end{bt}


%\subsection{Thầy Đỗ Đường Hiếu}
\begin{vd}%[VDC8-Đỗ Đường Hiếu]%[1D2G5-2]
	Lấy ngẫu nhiên một số tự nhiên có $5$ chữ số. Xác suất để chọn được số tự nhiên có dạng $\overline{a_1a_2a_3a_4a_5}$ mà $a_1\le a_2+1\le a_3-3<a_4\le a_5+2$ bằng
	\choice
	{$\dfrac{1001}{45000}$}
	{$\dfrac{77}{1500}$}
	{\True $\dfrac{287}{22500}$}
	{$\dfrac{1001}{30000}$}
	\loigiai{%GV tổng quát hóa bài toán:
		\begin{tongquat}
			{
				Có bao nhiêu cách chọn $k$ số tự nhiên $a_1$, $a_2$, $a_3$, \ldots, $a_k$ trong tập hợp $\left\{0; 1; 2;\ldots; m\right\}$ sao cho $a_1\le a_2\le a_3 \le\ldots\le a_k$, với $1\le k\le m$.
			}
			Ta có  $0\le a_1<a_2+1< a_3+2 <\ldots< a_k+(k-1)\le m+k-1$.\\
			Đặt $b_1=a_1$, $b_2=a_2+1$, $b_3=a_3+2$, \ldots,$b_k=a_k+(k-1)$, suy ra $0\le b_1<b_2<\ldots<b_k\le m+k-1$.\\
			Rõ ràng, mỗi cách chọn $k$ bộ số $\left(b_1;b_2;\ldots;b_k\right)$ trong tập $\left\{0;1;2;\ldots;m+k-1\right\}$. Do đó có $\mathrm{C}^k_{m+k-1}$ cách chọn $k$ số tự nhiên $a_1$, $a_2$, $a_3$, \ldots, $a_k$ trong tập hợp $\left\{0; 1; 2;\ldots; m\right\}$ sao cho $a_1\le a_2\le a_3 \le\ldots\le a_k$, với $1\le k\le m$.
		\end{tongquat}
		\noindent
		Có $n\left(\Omega\right)=90000$ số tự nhiên có $5$ chữ số.\\
		Bây giờ ta tính $n(A)$ số các số tự nhiên có $5$ chữ số dạng $\overline{a_1a_2a_3a_4a_5}$ mà $a_1\le a_2+1\le a_3-3<a_4\le a_5+2$.\\
		Đặt $a_3-3=k$, khi đó $k\in\mathbb{N}$ và $1\le k\le 6$.\\
		Ta có $\heva{&1\le a_1\le a_2+1\le k\\&k<a_4\le a_5+2\le 11}\Rightarrow \heva{&1\le a_1<a_2+2\le k+1\\&k+1\le a_4< a_5+3\le 12.}$\\
		Do đó có $\mathrm{C}^2_{k+1}$ cách chọn bộ hai số $a_1$, $a_2$ và có $\mathrm{C}^2_{12-k}$ cách chọn bộ hai số $a_4$, $a_5$. Nhưng với mỗi cách chọn bộ hai số $a_1$, $a_2$ sẽ có $3$ cách chọn bộ hai số $a_4$, $a_5$ không thỏa mãn thương ứng với $3$ cách chọn bộ hai số $(a_4;a_5+3)$ là $(a_4;a_5+3)\in\left\{(10;11); (10;12); (11;12)\right\}$. Bởi vậy
		\[n(A)=\displaystyle\sum\limits_{k=1}^6\mathrm{C}^2_{k+1}\cdot\mathrm{C}^2_{12-k}-3\cdot\displaystyle\sum\limits_{k=1}^6\mathrm{C}^2_{k+1}=1148.\]
		Xác suất cần tìm là $\mathrm{P}(A)=\dfrac{n(A)}{n\left(\Omega\right)}=\dfrac{1148}{90000}=\dfrac{287}{22500}$.
	}
\end{vd}

%GV sáng tác thêm 2 câu phát triển:
\begin{bt}%[VDC8-Đỗ Đường Hiếu]%[1D2G5-2]
	Chọn ngẫu nhiên một số tự nhiên có $4$ chữ số. Tính xác suất để số được chọn có dạng $\overline{abcd}$, trong đó $a\le b\le c\le d$.
	\choice
	{$0{,}014$}
	{$0{,}0495$}
	{$0{,}079$}
	{\True $0{,}055$}
	\loigiai{
		Gọi $A$ là biến cố \lq\lq Chọn ngẫu nhiên một số tự nhiên có $4$ chữ số, ta chọn được số có dạng $\overline{abcd}$, trong đó $a\le b\le c\le d$.\rq\rq \\
		Số phần tử của không gian mẫu là $n(\Omega)=9000$.\\
		Từ $a$, $b$, $c$, $d\in\{1; 2; 3; \ldots; 8; 9\}$ và $a\le b\le c\le d$ suy ra $1\le a<b+1<c+2<d+3\le 12$.\\
		Đặt $x_1=a$, $x_2=b+1$, $x_3=c+2$ và $x_4=d+3$, khi đó $1\le x_1<x_2<x_3<x_4\le 12$. Rõ ràng, mỗi cách chọn bộ số $\left(x_1;x_2;x_3;x_4\right)$ cho ta một bộ số $\left(a;b;c;d\right)$ để lập được một số tương ứng  $\overline{abcd}$, trong đó $a\le b\le c\le d$.\\
		Do đó $n(A)=\mathrm{C}^4_{12}=495$.\\
		Xác suất cần tìm là $\mathrm{P}(A)=\dfrac{n(A)}{n(\Omega)}=\dfrac{495}{9000}=0{,}055$.
	}
\end{bt}

\begin{bt}%[VDC8-Đỗ Đường Hiếu]%[1D2G5-2]
	Gọi $S$ là tập hợp các số tự nhiên có $5$ chữ số. Lấy ngẫu nhiên một số trong tập $S$. Tính xác suất để lấy được số mà trong số đó chữ số đứng sau luôn lớn hơn hoặc bằng chữ số đứng trước và ba chữ số đứng giữa đôi một khác nhau.
	\choice
	{\True $\dfrac{77}{15000}$}
	{$\dfrac{7}{2500}$}
	{$\dfrac{7}{5000}$}
	{$\dfrac{21}{125}$}
	\loigiai{
		Số phần tử của tập $S$ là $n\left(\Omega\right)=90000$.\\
		Gọi $A$ là biến cố \lq\lq Lấy ngẫu nhiên một số trong tập $S$, ta lấy được số mà trong số đó chữ số đứng sau luôn lớn hơn hoặc bằng chữ số đứng trước và ba chữ số đứng giữa đôi một khác nhau.\rq\rq \\
		Số được chọn có dạng $\overline{a_1a_2a_3a_4a_5}$ với $1\le a_1<a_2<a_3<a_4\le a_5\le 9$. Suy ra $0\le a_1-1 <a_2<a_3<a_4< a_5+1\le 10$.\\
		Đặt $a'_1=a_1-1$ và $a'_5=a_5+1$, ta có $0\le a'_1 <a_2<a_3<a_4< a'_5\le 10$.\\
		Mỗi cách chọn ra bộ $5$ số $\left(a'_1;a_2;a_3;a_4;a'_5\right)$ từ tập $\left\{0;1;2;\ldots;9;10\right\}$ tương ứng với một bộ $5$ số $\left(a_1;a_2;a_3;a_4;a_5\right)$ thỏa mãn.\\
		Do đó $n\left(A\right)=\mathrm{C}^5_{11}$.\\
		Xác suất cần tìm là $\mathrm{P}\left(A\right)=\dfrac{n\left(A\right)}{n\left(\Omega\right)}=\dfrac{\mathrm{C}^5_{11}}{90000}=\dfrac{77}{15000}$.
	}
\end{bt}


%\subsection{Thầy Đào Trung Kiên}
\begin{vd}%[VDC8-Đào Trung Kiên]%[1D2G2-1]
	Cho tập hợp $A=\{1; 2; \cdots ; 20\}$. Hỏi có bao nhiêu cách lấy ra $5$ số từ tập $A$ sao cho không có hai số nào là hai số tự nhiên liên tiếp?
	\choice
	{$\mathrm{C}_{17}^5$}
	{$\mathrm{C}_{15}^5$}
	{$\mathrm{C}_{18}^5$}
	{\True $\mathrm{C}_{16}^5$}
	\loigiai{
		\begin{tongquat}
			{Cho tập hợp $A=\{1; 2; \cdots ; n\}$. Hỏi có bao nhiêu cách lấy ra $k$  số từ tập $A$ sao cho không có hai số nào là hai số tự nhiên liên tiếp? $(2k\leq n+1)$
			}
			Tập $A$ có $n$ số, khi lấy $k$ số sẽ còn $n-k$ số. Ta hình dung có $n-k$ quả cầu xếp thành hàng dọc (tượng trưng cho $n-k$ số còn lại của tập $A$ sau khi lấy $k$ số thoả mãn yêu cầu).\\
			Giữa $n-k$ quả cầu đó có $n-k+1$ chỗ trống ở hai đầu và ở giữa. Do đó số cách chọn $k$ số không có hai số nào liên tiếp từ tập $A$ chính bằng số cách chọn $k$ chỗ trống trong $n-k+1$ chỗ trống đó, tức là có $\mathrm{C}_{(n-k+1)}^k$ cách chọn.
		\end{tongquat}
		\noindent
		Tập $A$ có $20$ số, khi lấy $5$ số sẽ còn $15$ số. Ta hình dung có $15$ quả cầu xếp thành hàng dọc (tượng trưng cho $15$ số còn lại của tập $A$ sau khi lấy $5$ số thoả mãn yêu cầu).\\
		Hàng gồm $15$ quả cầu đó có $16$ chỗ trống ở hai đầu và ở giữa. Do đó số cách chọn $5$ số không có hai số nào liên tiếp từ tập $A$ chính bằng số cách chọn $5$ chỗ trống trong $16$ chỗ trống đó, tức là có $\mathrm{C}_{16}^5$ cách chọn.
	}
\end{vd}
%GV sáng tác thêm 2 câu phát triển:
\begin{bt}%[VDC8-Đào Trung Kiên]%[1D2G2-1]
	Cho tập hợp $A=\{1; 2; \cdots ; 20\}$. Hỏi có bao nhiêu cách lấy ra $3$ số từ tập $A$ sao cho không có hai số nào là hai số tự nhiên liên tiếp?
	\choice
	{$\mathrm{C}_{17}^3$}
	{$\mathrm{C}_{19}^3$}
	{\True $\mathrm{C}_{18}^3$}
	{$\mathrm{C}_{16}^3$}
	\loigiai{Tập $A$ có $20$ số, khi lấy $3$ số sẽ còn $17$ số. Ta hình dung có $17$ quả cầu xếp thành hàng dọc (tượng trưng cho $17$ số còn lại của tập $A$ sau khi lấy $3$ số thoả mãn yêu cầu).\\
		Hàng gồm $17$ quả cầu đó có $18$ chỗ trống ở hai đầu và ở giữa. Do đó số cách chọn $3$ số không có hai số nào liên tiếp từ tập $A$ chính bằng số cách chọn $3$ chỗ trống trong $18$ chỗ trống đó, tức là có $\mathrm{C}_{18}^3$ cách chọn.}
\end{bt}

\begin{bt}%[VDC8-Đào Trung Kiên]%[1D2G2-1]
	Một phòng thi có $24$ thí sinh có số báo danh liên tiếp. Hỏi có bao nhiêu cách chọn ra $3$ thí sinh trong đó không có hai thí sinh nào có số báo danh liên tiếp?
	\choice
	{$\mathrm{C}_{20}^3$}
	{$\mathrm{C}_{23}^3$}
	{\True $\mathrm{C}_{22}^3$}
	{$\mathrm{C}_{21}^3$}
	\loigiai{
		Sau khi chọn $3$ thí sinh thì còn lại $21$ thí sinh. Xếp các thí sinh đó thành hàng dọc sẽ tạo ra $22$ chỗ trống ở giữa và hai đầu. Mỗi cách chọn $3$ thí sinh thoả mãn yêu cầu bài toán chính bằng cách chọn $3$ chỗ trống trong $22$ chỗ trống đó. Vậy sẽ có $\mathrm{C}_{22}^3$ cách chọn.
	}
\end{bt}


%\subsection{Thầy Nguyễn Văn Nay}
\begin{vd}%[VDC8-Nguyễn Văn Nay]%[1D2G2-2]
	Từ các chữ số của tập $A=\left\{1; 2; 3; 4; 5; 6; 7\right\}$ có thể lập được bao nhiêu số tự nhiên có $8$ chữ số sao cho trong số có $8$ chữ số được lập ra mỗi chữ số của tập $A$ đều có mặt ít nhất một lần và không có hai chữ số chẵn nào đứng cạnh nhau.
	\choice
	{\True $33120$}
	{$17280$}
	{$48240$}
	{$13248$}
	\loigiai{%GV tổng quát hóa bài toán:
		Vì tập $A$ gồm $7$ chữ số nên để lập được số có $8$ chữ số để mỗi chữ số trong $A$ đều có mặt thì có $1$ chữ số trong $A$ được lặp lại $2$ lần. Ta xét các trường hợp:
		\begin{enumerate}[Trường hợp 1:]
			\item Số được lặp lại là số lẻ.\\
			Chọn $1$ trong $4$ số lẻ để lặp lại có $4$ cách.\\
			Xếp $5$ số lẻ có $5!$ cách, các số lẻ tạo thành $6$ khoảng trống.\\
			Xếp $3$ số chẵn vào $6$ khoảng trống có $\mathrm{A}_6^3$ cách.\\
			Vì có $2$ số lẻ giống nhau được lặp lại nên số cách lập số thỏa mãn yêu cầu bài toán trong trường hợp này là $\dfrac{4 \cdot 5! \cdot \mathrm{A}_6^3}{2!}=28800$ cách lập.
			\item Số được lặp lại là số chẵn.\\
			Chọn $1$ trong $3$ số lẻ để lặp lại có $3$ cách.\\
			Xếp $4$ số lẻ có $4!$ cách, các số lẻ tạo thành $5$ khoảng trống.\\
			Xếp $4$ số chẵn vào $5$ khoảng trống có $\mathrm{A}_5^4$ cách.\\
			Vì có $2$ số chẵn giống nhau được lặp lại nên số cách lập số thỏa mãn yêu cầu bài toán trong trường hợp này là $\dfrac{3 \cdot 4! \cdot \mathrm{A}_5^4}{2!}=4320$ cách lập.
		\end{enumerate}
		Theo quy tắc cộng, có $28800+4320=33120$ cách lập số thỏa mãn bài toán.
	}
\end{vd}
%GV sáng tác thêm 2 câu phát triển:
\begin{bt}%[VDC8-Nguyễn Văn Nay]%[1D2G2-2]
	Từ các chữ số của tập $A=\left\{1; 2; 3; 4; 5; 6; 7; 8\right\}$ có thể lập được bao nhiêu số tự nhiên có $9$ chữ số sao cho trong số có $9$ chữ số được lập ra mỗi chữ số của tập $A$ đều có mặt ít nhất một lần và không có hai chữ số chẵn nào đứng cạnh nhau.
	\choice
	{$178560$}
	{\True $92160$}
	{$48960$}
	{$86800$}
	\loigiai{
		Vì tập $A$ gồm $8$ chữ số nên để lập được số có $9$ chữ số để mỗi chữ số trong $A$ đều có mặt thì có $1$ chữ số trong $A$ được lặp lại $2$ lần. Ta xét các trường hợp:
		\begin{enumerate}[Trường hợp 1:]
			\item Số được lặp lại là số lẻ.\\
			Chọn $1$ trong $4$ số lẻ để lặp lại có $4$ cách.\\
			Xếp $5$ số lẻ có $5!$ cách, các số lẻ tạo thành $6$ khoảng trống.\\
			Xếp $4$ số chẵn vào $6$ khoảng trống có $\mathrm{A}_6^4$ cách.\\
			Vì có $2$ số lẻ giống nhau được lặp lại nên số cách lập số thỏa mãn yêu cầu bài toán trong trường hợp này là $\dfrac{4 \cdot 5! \cdot \mathrm{A}_6^4}{2!}=86400$ cách lập.
			\item Số được lặp lại là số chẵn.\\
			Chọn $1$ trong $4$ số lẻ để lặp lại có $4$ cách.\\
			Xếp $4$ số lẻ có $4!$ cách, các số lẻ tạo thành $5$ khoảng trống.\\
			Xếp $5$ số chẵn vào $5$ khoảng trống có $5!$ cách.\\
			Vì có $2$ số chẵn giống nhau được lặp lại nên số cách lập số thỏa mãn yêu cầu bài toán trong trường hợp này là $\dfrac{4 \cdot 4! \cdot 5!}{2!}=5760$ cách lập.
		\end{enumerate}
		Theo quy tắc cộng, có $86400+5760=92160$ cách lập số thỏa mãn bài toán.
	}
\end{bt}

\begin{bt}%[VDC8-Nguyễn Văn Nay]%[1D2G2-2]
	Từ các chữ số của tập $A=\left\{0; 1; 2; 3; 4; 5 \right\}$ có thể lập được bao nhiêu số tự nhiên có $7$ chữ số sao cho trong số có $7$ chữ số được lập ra mỗi chữ số của tập $A$ đều có mặt ít nhất một lần và không có hai chữ số chẵn nào đứng cạnh nhau.
	\choice
	{$840$}
	{\True $1872$}
	{$1936$}
	{$1440$}
	\loigiai{
		Vì tập $A$ gồm $6$ chữ số nên để lập được số có $7$ chữ số để mỗi chữ số trong $A$ đều có mặt thì có $1$ chữ số trong $A$ được lặp lại $2$ lần.\\
		Gọi $\overline{a_1a_2 \ldots a_7}$ là số cần lập. Ta xét các trường hợp:
		\begin{enumerate}[Trường hợp 1:]
			\item Số được lặp lại là số $0$. Khi đó số cần lập có $4$ chữ số chẵn và $3$ chữ số lẻ.\\
			Để các chữ số chẵn không kề nhau thì $a_i$ với $i$ lẻ là số chẵn, và các số $a_j$ với $j$ chẵn là số lẻ.\\
			Chọn $a_1 \ne 0$ có $2$ cách.\\
			Các số $a_3, a_5, a_7$ có $3!$ cách chọn.\\
			Các số $a_2, a_4, a_6$ có $3!$ cách chọn.\\
			Vì có $2$ số $0$ được lặp lại nên số cách lập trong trường hợp này có $\dfrac{2 \cdot 3! \cdot 3!}{2!}=36$ cách lập.
			\item Số được lặp lại là số lẻ. Khi đó số cần lập có $3$ chữ số chẵn và $4$ chữ số lẻ.\\
			Chọn số lẻ để lặp lại có $3$ cách.\\
			Xếp các số lẻ có $\dfrac{4!}{2!}$ cách.\\
			Xếp số $0$ (trừ vị trí $a_1$) có $4$ cách.\\
			Xếp $2$ số chẵn còn lại không kề với số $0$ có $\mathrm{A}_4^2$ cách.\\
			Do đó số cách lập số trong trường hợp này là $3 \cdot \dfrac{4!}{2!} \cdot 4 \cdot \mathrm{A}_4^2=1728$ cách. 
			\item Số được lặp lại là số chẵn khác $0$. Khi đó số cần lập có $4$ chữ số chẵn và $3$ chữ số lẻ.\\
			Để các chữ số chẵn không kề nhau thì $a_i$ với $i$ lẻ là số chẵn, và các số $a_j$ với $j$ chẵn là số lẻ.\\
			Chọn $1$ trong $2$ số chẵn để lặp lại có $2$ cách.\\
			Chọn $a_1 \ne 0$ có $3$ cách.\\
			Xếp các số chẵn vào các vị trí $a_i$ với $i \ne 1$, $i$ lẻ có $3!$ cách.\\
			Xếp các số lẻ vào các vị trí $a_j$ với $j$ chẵn có $3!$ cách.\\
			Vì có $2$ số chẵn giống nhau được lặp lại nên số cách lập số thỏa mãn yêu cầu bài toán trong trường hợp này là $\dfrac{2 \cdot 3 \cdot 3! \cdot 3!}{2!}=108$ cách lập.
		\end{enumerate}
		Theo quy tắc cộng, có $36+1728+108=1872$ cách lập số thỏa mãn bài toán.
	}
\end{bt}


%\subsection{Cô Trần Thị Lệ Hoa}
\begin{vd}%[VDC8-TranThiLeHoa]%[1D2G1-1]
	Chọn ngẫu nhiên một số tự nhiên có bốn chữ số. Tính xác suất để số được chọn có dạng $\overline{abcd}$ trong đó $1\leq a\leq b\leq c\leq d\leq 9$.
	\choice
	{$0{,}0495$}
	{$0{,}014$}
	{$0{,}079$}
	{\True $0{,}055$}
	\loigiai{
		\begin{tongquat}
			{
				Chọn một số ngẫu nhiên có $n$ chữ số. Tính xác suất để số có được chọn có dạng $\overline{a_1\ldots a_{n}}$, trong đó $1\leq a_1\leq\ldots\leq a_n\leq 9$.
			}
			Số phần tử của không gian mẫu là $n(\Omega)=9\cdot\underbrace{10\cdot\cdots\cdot 10}_{(n-1)\text{ số}}$.
			\begin{itemize}
				\item \textit{\textbf{Cách 1:}} Việc chọn các chữ số thỏa $1\leq a_1\leq\cdots\leq a_n\leq 9$ bằng cách ta chia các trường hợp:
				\begin{itemize}
					\item Số có $n$ chữ số giống nhau có $9$ cách chọn.
					\item Số có $(n-1)$ chữ số giống nhau có $9\cdot\mathrm{C}_8^{1}$ cách chọn.
					\item ...
				\end{itemize}
				Tổng số cách chọn các trường hợp này, ta được $n(A)$.
				
				\item \textit{\textbf{Cách 2:}} Đặt $b_2=a_2+1,\ldots,b_n=a_n+(n-1)$. Từ giả thiết, ta suy ra
				$$1\leq a_1<a_2+1<\cdots <a_n+(n-1)1\leq 9+(n-1).$$
				Khi đó số cách chọn các chữ số $a_1,a_2,\ldots,a_n$ bằng với số cách chọn các chữ số $a_1,b_2,\ldots,b_n$ khác nhau từ tập hợp $\{1;\ldots;9+(n-1)\}$.\\
				Nghĩa là ta có $\mathrm{C}_{9+(n-1)}^n$ cách chọn, hay $n(A)=\mathrm{C}_{9+(n-1)}^n$.
			\end{itemize}
			Vậy ta có xác suất cần tìm là $\mathrm{P}(A)=\dfrac{n(A)}{n(\Omega)}$.
		\end{tongquat}
		
		\noindent
		Gọi $\Omega$ là không gian mẫu của phép thử trên;\\
		\text{}\hspace{0.7cm} $A$ là biến cố "chọn số tự nhiên có dạng $\overline{abcd}$ trong đó $1\leq a\leq b\leq c\leq d\leq 9$.\\
		Chọn một số tự nhiên $\overline{abcd}$ ngẫu nhiên $(a\neq 0)$ có $9\cdot 10\cdot 10\cdot 10=9000$ cách.\\
		Vậy số phần tử của không gian mẫu $n(\Omega)=9000$.
		
		\begin{itemize}
			\item \textit{\textbf{Cách 1:}} Chọn số tự nhiên sao cho các chữ số $\overline{abcd}$ thuộc tập hợp $\{1;\ldots;9\}$ có:
			\begin{itemize}
				\item $4$ chữ số giống nhau có $9$ cách.
				\item $3$ chữ số giống nhau có $9\cdot\mathrm{C}_8^1=72$ cách.
				\item $2$ cặp số giống nhau có $\mathrm{C}_9^2=36$ cách.
				\item $2$ chữ số giống nhau và $2$ chữ số còn lại khác nhau có $9\cdot\mathrm{C}_8^2=252$ cách.
				\item $4$ chữ số khác nhau có $\mathrm{C}_9^4=126$ cách.
			\end{itemize}
			Cứ mỗi cách chọn trên ta chỉ có duy nhất $1$ cách sắp xếp năm chữ số này thỏa $1\leq a\leq b\leq c\leq d\leq 9$.\\
			Do đó ta có $9+72+36+252+126=495$ cách chọn số thỏa yêu cầu bài toán.
			\item \textit{\textbf{Cách 2:}} Đặt $b'=b+1$, $c'=c+2$, $d'=d+3$.\\
			Từ giả thiết, ta suy ra $1\leq b'<c'<d'\leq 9+3=12$.\\
			Khi đó số cách chọn các chữ số $a$, $b$, $c$, $d$ bằng với số cách chọn các chữ số $a$, $b'$, $c'$, $d'$ khác nhau từ tập hợp $\{1;\ldots;12\}$.\\
			Cứ mỗi cách chọn trên ta chỉ có duy nhất $1$ cách sắp xếp năm chữ số này thỏa $1\leq a\leq b\leq c\leq d\leq 9$.\\
			Nghĩa là ta có $\mathrm{C}_{12}^4=495$ cách chọn số thỏa yêu cầu bài toán.
		\end{itemize}
		Tương ứng với mỗi cách chọn các chữ số $a_1,a_2,\ldots,a_n$ trên ta chỉ có duy nhất một cách sắp xếp thỏa yêu cầu bài toán.\\
		Vậy xác suất cần tìm là $\mathrm{P}(A)=\dfrac{n(A)}{n(\Omega)}=\dfrac{495}{9000}=0{,}055$.
	}
\end{vd}
%GV sáng tác thêm 2 câu phát triển:


\begin{bt}%[VDC8-TranThiLeHoa]%[1D2G1-1]
	Một người viết ngẫu nhiên một số có bốn chữ số. Tính xác suất để các chữ số của số được viết ra có thứ tự tăng dần hoặc giảm dần (nghĩa là nếu số được viết dưới dạng $\overline{abcd}$ thì $a<b<c<d$ hoặc $a>b>c>d$).
	\choice
	{$\dfrac{7}{500}$}
	{$\dfrac{7}{300}$}
	{\True $\dfrac{14}{375}$}
	{$\dfrac{7}{250}$}
	\loigiai{
		Gọi $\Omega$ là không gian mẫu của phép thử trên;\\
		\text{}\hspace{0.7cm} $A$ là biến cố "chọn số tự nhiên có dạng $\overline{abcd}$ trong đó $a<b<c<d$ hoặc $a>b>c>d$.\\
		Chọn số tự nhiên $\overline{abcd}$ thuộc tập hợp $\{0;\ldots;9\}$ có $9\cdot 10\cdot 10\cdot 10=9000$ cách, suy ra $n(\Omega)=9000$.\\
		Xét hai trường hợp, số tự nhiên $\overline{abcd}$ có:
		\begin{itemize}
			\item $9\geq a>b>c>d\geq 0$: nghĩa là ta chọn $4$ chữ số đôi một khác nhau và với mỗi cách chọn ta chỉ có duy nhất một cách sắp xếp thỏa yêu cầu bài toán.\\
			Do đó ta có $\mathrm{C}_{10}^4=210$ cách chọn.
			\item $1\leq a<b<c<d\leq 9$: nghĩa là ta chọn $4$ chữ số đôi một khác nhau và với mỗi cách chọn ta chỉ có duy nhất một cách sắp xếp thỏa yêu cầu bài toán.\\
			Do đó ta có $\mathrm{C}_9^4=126$ cách chọn.
		\end{itemize}
		Suy ra $n(A)=210+126=336$.\\
		Vậy xác suất cần tìm là $\mathrm{P}(A)=\dfrac{n(A)}{n(\Omega)}=\dfrac{14}{375}$.
	}
\end{bt}


\begin{bt}%[VDC8-TranThiLeHoa]%[1D2G1-1]
	Chọn ngẫu nhiên một số tự nhiên có năm chữ số. Tính xác suất để số được chọn có dạng $\overline{abcde}$ trong đó $1\leq a\leq b\leq c\leq d\leq e\leq 9$.
	\choice
	{$0{,}0107$}
	{\True $0{,}0143$}
	{$0{,}0147$}
	{$0{,}0014$}
	\loigiai{
		Gọi $\Omega$ là không gian mẫu của phép thử trên;\\
		\text{}\hspace{0.7cm} $A$ là biến cố "chọn số tự nhiên có dạng $\overline{abcde}$ trong đó $1\leq a\leq b\leq c\leq d\leq e\leq 9$.\\
		Chọn một số tự nhiên $\overline{abcde}$ ngẫu nhiên $(a\neq 0)$ có $9\cdot 10\cdot 10\cdot 10\cdot 10=90000$ cách.\\
		Vậy số phần tử của không gian mẫu $n(\Omega)=90000$.
		
		\begin{itemize}
			\item \textit{\textbf{Cách 1:}} Chọn số tự nhiên $\overline{abcde}$ thuộc tập hợp $\{1;\ldots;9\}$ có:
			\begin{itemize}
				\item $5$ chữ số giống nhau có $9$ cách.
				\item $4$ chữ số giống nhau có $9\cdot\mathrm{C}_8^1=72$ cách.
				\item $3$ chữ số giống nhau và $2$ chữ số còn lại giống nhau có $\mathrm{C}_9^2=36$ cách.
				\item $3$ chữ số giống nhau và $2$ chữ số còn lại khác nhau có $9\cdot\mathrm{C}_8^2=252$ cách.
				\item $2$ cặp chữ số giống nhau có $\mathrm{C}_9^3=84$ cách.
				\item $2$ chữ số giống nhau và $3$ chữ số còn lại khác nhau có $9\cdot\mathrm{C}_8^3=504$ cách.
				\item $5$ chữ số khác nhau có $\mathrm{C}_9^5=126$ cách.
			\end{itemize}
			Cứ mỗi cách chọn trên ta chỉ có duy nhất $1$ cách sắp xếp năm chữ số này thỏa yêu cầu bài toán.\\
			Do đó ta có $9+72+36+252+84+504+126=1287$ cách chọn số thỏa yêu cầu bài toán.
			\item \textit{\textbf{Cách 2:}} Đặt $b'=b+1$, $c'=c+2$, $d'=d+3$, $e'=e+4$.\\
			Từ giả thiết, ta suy ra $1\leq b'<c'<d'<e'\leq 9+4=13$.\\
			Khi đó số cách chọn các chữ số $a$, $b$, $c$, $d$, $e$ bằng với số cách chọn các chữ số $a$, $b'$, $c'$, $d'$, $e'$ khác nhau từ tập hợp $\{1;\ldots;13\}$.\\
			Cứ mỗi cách chọn trên ta chỉ có duy nhất $1$ cách sắp xếp năm chữ số này thỏa yêu cầu bài toán.\\
			Nghĩa là ta có $\mathrm{C}_{13}^5=1287$ cách chọn số thỏa yêu cầu bài toán.
		\end{itemize}
		
		Vậy xác suất cần tìm là $\mathrm{P}(A)=\dfrac{n(A)}{n(\Omega)}=\dfrac{1287}{90000}=0{,}0143$.
	}
\end{bt}


%\subsection{Thầy Thân Văn Cương}
\begin{vd}%[VDC8-Thân Văn Cương]%[1D2G5-2]
	Cho tập hợp $ X $ gồm các số tự nhiên có $ 6 $ chữ số đôi một khác nhau có dạng $\overline{abcdef}$. Từ tập $ X $  lấy ngẫu nhiên $ 1 $ số. Xác suất để lấy được số lẻ từ $ X $ và thỏa mãn $ a<b<c<d<e<f $ bằng
	\choice
	{$ \dfrac{33}{60480} $}
	{$ \dfrac{31}{60480} $}
	{$ \dfrac{62}{68480} $}
	{\True $\dfrac{31}{68040}$}
	\loigiai{%GV tổng quát hóa bài toán:
		\begin{tongquat}
			{
				Từ các số $ \{0;1;2;3;4;5;6;7;8;9\} $. Có bao nhiêu số tự nhiên có $ k $ chữ số đôi một  khác nhau dạng $\overline{a_1a_2\ldots  a_k}, (1\le k \le 9)$  và thỏa mãn $ a_1<a_2< \ldots  <a_k $.
			}
			Với một tập con có $ k $ phần tử được lấy ra từ tập các số đã cho chỉ có $ 1 $ số thỏa mãn điều kiện bài toán ra. Do vậy số các số thỏa mãn điều kiện đầu bài chính bằng số tập con có $ k $ phần tử được lấy ra từ tập các số $ \{1;2;3;4;5;6;7;8;9\} $. Như vậy có tất cả $\mathrm{C}^k_9 $ số thỏa mãn yêu cầu bài toán.
		\end{tongquat}
		\noindent
		Số phần tử của không gian mẫu là số các số có $ 6 $ chữ số tự nhiên đôi một khác nhau $ n(\Omega)=9\cdot 9 \cdot 8 \cdot 7 \cdot 6 \cdot 5 = 136080  $ số.\\
		Gọi $ A $ là biến cố ngẫu nhiên "Chọn được số lẻ thỏa mãn yêu cầu đàu bài".\\
		Vì số $\overline{abcdef}$ lẻ và thỏa mãn $ a<b<c<d<e<f $ nên $ f \in \{7;9\} $.
		\begin{itemize}
			\item Nếu $ f=7 $ khi đó số các số tạo thành thỏa mãn yêu cầu bằng số tập con có $ 5 $ phần tử lấy trong tập $ 6 $ phần tử $ \{1;2;3;4;5;6\} $, do vậy có $ \mathrm{C}^5_6=6 $ số thỏa mãn.
			\item Nếu $ f=9 $ khi đó số các số tạo thành thỏa mãn yêu cầu bằng số tập con có $ 5 $ phần tử lấy trong tập $ 8 $ phần tử $ \{1;2;3;4;5;6;7;8\} $, do vậy có $ \mathrm{C}^5_8=56 $ số thỏa mãn.
		\end{itemize}
		Như vậy:  $ n(A) = 6+56=62$ số.
		Xác suất $ P(A)=\dfrac{n(A) }{n( \Omega) } =\dfrac{62}{136080}=\dfrac{31}{68040}$.
	}
\end{vd}
%GV sáng tác thêm 2 câu phát triển:
\begin{bt}%[VDC8-Thân Văn Cương]%[1D2G5-2]
	Chọn ngẫu nhiên một số tự nhiên có $4$ chữ số. Tính xác suất để số được chọn có dạng $\overline{abcd}$, trong đó $1\le a\le b\le c\le d\le 9$.
	\choice
	{$ 0,014 $}
	{\True $ 0,055 $}
	{$ 0,079 $}
	{$ 0,049 $}
	\loigiai{
		Số tự nhiên có bốn chữ số có dạng $\overline{abcd}$, $a\in \left\{ 1;2;3;4;5;6;7;8;9 \right\}$ suy ra có $9$ cách chọn.\\
		$\overline{bcd}$ có ${{10}^{3}}$ cách chọn. 
		Suy ra số phần tử của không gian mẫu là $n\left( \Omega  \right)={{9.10}^{3}}=9000$.\\
		Gọi $A$ là biến cố ngẫu nhiên  "Số được chọn có dạng $\overline{abcd}$, trong đó $1\le a\le b\le c\le d\le 9$".\\
		Ta xét các trường hợp sau
		\begin{itemize}
			\item Số dạng $\overline{aaaa}$ có $9$ số.
			\item Số dạng $\overline{abcd}$ với $a<b<c<d$ có $\mathrm{C}_{9}^{4}$ số.
			\item Số dạng $\overline{aaab}$ với $ a<b $ có $\mathrm{C}_{9}^{2}$ số.
			\item Số dạng $\overline{aabb}$ với $ a<b $ có $\mathrm{C}_{9}^{2}$ số.
			\item Số dạng $\overline{aabc}$ với $ a<b<c $ có $\mathrm{C}_{9}^{3}$ số.
			\item Số dạng $\overline{abbc}$ với $ a<b<c $ có $\mathrm{C}_{9}^{3}$ số.
			\item Số dạng $\overline{abcc}$ với $ a<b<c $ có $\mathrm{C}_{9}^{3}$ số.
			\item Số dạng $\overline{abbb}$ với $ a<b $ có $\mathrm{C}_{9}^{2}$ số.
		\end{itemize}
		Từ đó suy  ra $n\left( A \right)=9+\mathrm{C}_{9}^{4}+3\cdot \mathrm{C}_{9}^{2}+3\cdot \mathrm{C}_{9}^{3}=495$.
		Vậy $P\left( A \right)=\dfrac{n\left( A \right)}{n\left( \Omega  \right)}=\dfrac{495}{9000}=0{,}55$.
	}
\end{bt}

\begin{bt}%[VDC8-Thân Văn Cương]%[1D2G5-2]
	Gọi $S$ là tập hợp các số tự nhiên có ba chữ số được lập từ các chữ số $\{0;1;2;3;4;5;6;7;8;9\}$. Chọn ngẫu nhiên một số $\overline{abc}$ từ $S$. Tính xác suất để số được chọn thỏa mãn $a\le b\le c$.
	\choice
	{$ \dfrac{1}{6} $}
	{$ \dfrac{13}{60} $}
	{\True $ \dfrac{11}{60} $}
	{$ \dfrac{9}{11} $}
	\loigiai{
		Số phần tử của không gian mẫu $n(\Omega )={{9.10}^{2}}=900$.\\
		Gọi  $A$  là biến cố ngẫu nhiên "Chọn được một số thỏa mãn $a\le b\le c$".
		Vì $a\le b\le c$ mà $a\ne 0$ nên trong các chữ số sẽ không có số $0$.
		\begin{itemize}
			\item Số được chọn có $ 3 $ chữ số giống nhau, có $9$ số.
			\item Số được chọn tạo bởi $ 2 $ chữ số khác nhau. Số cách chọn $ 2 $ chữ số là $ \mathrm{C}^2_9 $ số, trong mỗi cách chọn sẽ có $ 2 $ số thỏa mãn. Như vậy trong trường hợp này có $ 2\cdot \mathrm{C}^2_9 $ số thỏa mãn.
			\item Số được chọn có $ 3 $ chữ số khác nhau. Số cách chọn là $ C^3_9 $ số thỏa mãn.
		\end{itemize}
		Như vậy ta được: $ n(A) =9+2\mathrm{C}^2_9+\mathrm{C}^3_9=165$ số. Xác suất $ P(A)=\dfrac{165}{900}=\dfrac{11}{60} $.
	}
\end{bt}

%\subsection{Thầy Vũ Ngọc Phát}
\begin{vd}%[VDC8-Vũ Ngọc Phát]%[1D2G5-1]
	Một hộp đựng 26 tấm thẻ được đánh số từ 1 đến 26. Bạn Hải rút ngẫu nhiên cùng một lúc ba tấm thẻ. Hỏi có bao nhiêu cách rút sao cho bất kỳ hai trong ba tấm thẻ lấy ra đó có hai số tương ứng ghi trên hai tấm thẻ luôn hơn kém nhau ít nhất 2 đơn vị?
	\choice
	{1768}
	{1771}
	{1350}
	{\True 2024}
	\loigiai{%GV tổng quát hóa bài toán:
		\begin{tongquat}
			{
				Cho tập hợp $A$ gồm $n$ số tự nhiên liên tiếp từ 1 đến $n$. Chọn ngẫu nhiên $m$ số từ $A$. Hỏi có bao nhiêu cách chọn sao cho hai số bất kì trong $m$ được chọn luôn hơn kém nhau ít nhất $d$ đơn vị, với $n \geq (m-)d+1$?
			}
			Gọi $a_1$, $a_2$,\ldots, $a_m$ là các số được chọn, trong đó $1 \leq a_1<a_2<\ldots<a_m \leq n$.\\
			Vì 2 số bất kì trong $m$ số được chọn luôn hơn kém nhau ít nhất $d$ đơn vị nên $$1 \leq a_1 \leq a_2-d \leq a_3 -2d \leq \ldots \leq a_m-(m-1)d \leq n-(m-1)d.$$\\
			Đặt $a'_1=a_1$, $a'_2=a_2-d+1$, $a'_3=a_3-2d+2=a_3-2(d-1)$, \ldots , $a'_m=a_m-(m-1)(d-1)$. Khi đó ta có
			$$1 \leq a'_1 < a'_2 < \ldots < a'_m \leq n-(m-1)(d-1).$$\\
			Suy ra mỗi cách chọn $a_1$, $a_2$, \ldots , $a_m$ thỏa yêu cầu bài toán tương ứng với mỗi cách chọn $a'_1$, $a'_2$,\ldots, $a'_m$ từ tập hợp $A'$ gồm $n-(m-1)(d-1)$ số tự nhiên liên tiếp từ 1 đến $n-(m-1)(d-1)$. Do đó số cách chọn $m$ số thỏa yêu cầu bài toán bằng số cách chọn $m$ số từ tập hợp $A'$  nên bằng $C^m_{n-(m-1)(d-1)}$.
			
		\end{tongquat}
		\noindent
		Gọi $a$, $b$, $c$ là 3 số ghi trên 3 tấm thẻ được chọn, trong đó $1 \leq a<b<c \leq 26$.\\
		Vì 2 số ghi trên 2 tấm thẻ bất kì trong 3 tấm thẻ được chọn luôn hơn kém nhau ít nhất 2 đơn vị nên $1 \leq a \leq b-2 \leq c-4 \leq 22.$\\
		Đặt $a'=a$, $b'=b-1$, $c'=c-2$. Khi đó ta có $1 \leq a < b'< c' \leq 24$.\\
		Suy ra mỗi cách chọn 3 tấm thẻ ghi 3 số $a$, $b$, $c$ thỏa yêu cầu bài toán tương ứng với mỗi cách chọn $a'$, $b'$, $c'$ từ tập hợp $A'$ gồm 24 số tự nhiên liên tiếp từ 1 đến 24. Do đó số cách chọn 3 tấm thẻ thỏa yêu cầu bài toán bằng số cách chọn 3 số từ tập hợp $A'$  nên bằng $C^{3}_{24}=2024$.
	}
\end{vd}
%GV sáng tác thêm 2 câu phát triển:
\begin{bt}%[VDC8-Vũ Ngọc Phát]%[1D2G5-1]
	Trong một cuộc cá cược, mỗi người rút ngẫu nhiên 4 tấm thẻ từ hộp đựng 40 tấm thẻ được đánh số từ 1 đến 40. Giải thưởng được tính theo giá trị ít nhất mà hai số ghi hai tấm thẻ bất kì từ bốn tấm thẻ được rút ra hơn kém nhau. Người tổ chức muốn quy định con số trúng giải đặc biệt sao cho xác suất của nó ít hơn $1\%$. Hỏi con số nhỏ nhất mà người tổ chức có thể chọn là bao nhiêu?
	\choice
	{9}
	{\True 10}
	{11}
	{12}
	\loigiai{
		Gọi $a_1$, $a_2$, $a_3$, $a_4$ là bốn số được ghi trên bốn tấm thẻ được rút ra, trong đó $1\leq a_1< a_2 < a_3 < a_4 \leq 40$.\\
		Số cách chọn 4 thẻ bất kì từ 40 thẻ là $C^{4}_{40}$.
		Gọi $d$ là con số ít nhất mà số ghi trên hai trong bốn tấm thẻ được rút ra hơn kém nhau.\\
		Suy ra $1\leq a_1 \leq a_2-d \leq a_3-2d \leq a_4-3d \leq 40-3d$.\\
		Đặt $a'_1=a_1$, $a'_2=a_2-d+1$, $a'_3=a_3-2d+2$, $a'_4=a_4-3d+3$.\\
		Suy ra $1\leq a'_1 < a'_2 < a'_3 < a'_4 \leq 40-3d+3=43-3d$.\\
		Do đó mỗi kết quả 4 tấm thẻ được chọn tương ứng với một bộ 4 số $\lbrace a'_1, a'_2, a'_3, a'_4\rbrace$ từ $43-3d$ số tự nhiên liên tiếp từ 1 đến $43-3d$. Suy ra số cách chọn 4 tấm thẻ có hai số tương ứng ghi trên hai tấm thẻ luôn hơn kém nhau ít nhất $d$ đơn vị là 
		$C^{4}_{43-3d}$.
		Xác suất trúng giải là $p=\dfrac{C^{4}_{43-3d}}{C^{4}_{40}}$.\\
		\begin{center}
			\begin{tabular}{|c|c|c|c|c|}
				\hline 
				$d$ & 9 & 10 & 11 & 12 \\ 
				\hline \raisebox{1cm}{\phantom{}} 
				$p$ & $\dfrac{C^4_{43-27}}{C^4_{40}} \approx 1,99\%$& $\dfrac{C^4_{43-30}}{C^4_{40}} \approx 0,78\%$ & $\dfrac{C^4_{43-33}}{C^4_{40}} \approx 0,22\%$ & $\dfrac{C^4_{43-36}}{C^4_{40}} \approx 0,04\%$ \\[0.5cm] 
				\hline 
			\end{tabular} 
		\end{center}
	}
\end{bt}

\begin{bt}%[VDC8-Vũ Ngọc Phát]%[1D2G5-1]
	Cho tập hợp $A$ gồm $30$ số tự nhiên liên tiếp từ 1 đến 30. Chọn ngẫu nhiên 4 số từ $A$. Hỏi có bao nhiêu cách chọn sao cho hai số bất kì trong 4 được chọn luôn hơn kém nhau ít nhất 4 đơn vị?
	\choice
	{\True 5985}
	{14950}
	{4845}
	{12650}
	\loigiai{
		Gọi $a$, $b$, $c$, $d$ là 4 số được chọn, với $\left(1\leq a<b<c<d \leq 30\right)$.\\
		Vì hai số bất kì trong 5 được chọn luôn hơn kém nhau ít nhất 4 đơn vị nên $$1\leq a \leq b-4 \leq c-8 \leq d-12 \leq 18.$$\\
		Đặt $a'=a$, $b'=b-3$, $c'=c-6$, $d'=d-9$. Khi đó ta có $1\leq a'<b'<c'<d' \leq 21$.\\
		Suy ra mỗi cách chọn 4 số $a$, $b$, $c$, $d$ thỏa yêu cầu bài toán tương ứng với một cách chọn 4 số $a'$, $b'$, $c'$, $d'$ từ tập hợp $A'$ gồm 21 số tự nhiên liên tiếp từ 1 đến 21. Do vậy số cách chọn 4 số $a$, $b$, $c$, $d$ thỏa yêu cầu bài toán là $C^4_{21}=5985$.
	}
\end{bt}


\subsection{Các bài toán liên quan đến chia hết}%Dạng 2
%\subsection{Thầy Trần Xuân Thiện}
\begin{vd}%[VDC8-Trần Xuân Thiện]%[1D2G5-2]
	Nếu một số được chọn ngẫu nhiên từ một tập hợp gồm $5$ chữ số trong đó tổng các chữ số bằng $43$. Tính xác suất để số được chọn chia hết cho $11$.
	\choice
	{\True $\dfrac{3}{14}$}
	{$\dfrac{27}{14}$}
	{$\dfrac{11}{14}$}
	{$\dfrac{5}{14}$}
	\loigiai{
		Gọi số có $5$ chữ số mà tổng các chữ số bằng $43$ là $A$.\\
		Chỉ có $2$ trường hợp.
		\begin{enumerate}
			\item[TH1:] $A$ có $4$ chữ số $9$ thì chữ số còn lại là $7$. Có $4$ số dạng này.
			\item[TH1:] $A$ có $3$ chữ số $9$ thì $2$ chữ số còn lại đều là $8$. Có $10$ số dạng này.
		\end{enumerate}
		Số chia hết cho $11$ khi hiệu giữa tổng các chữ số ở vị trí chẵn và tổng các chữ số ở vị trí lẻ chia hết hết cho $11$.\\
		Do tổng là $43$ nên hiệu cũng lẻ. Hiệu chỉ có thể bằng $11$ hoặc $33$. (Vô lý hiệu bằng $33$).\\
		Nên hiệu chỉ có thể là $11$.\\
		Do đó tổng các vị trí có thể bằng $16$ hoặc $27$.\\
		Số các vị trí chẵn hoặc lẻ có thể cao nhất là $3$ nên tổng các vị trí đó bằng $27$.\\
		Chỉ có $3$ số thỏa mãn: $98989$ hoặc $97999$ hoặc $99979$.\\
		Vậy xác suất chọn đúng là $\dfrac{3}{14}$.
	}
\end{vd}
%GV sáng tác thêm 2 câu phát triển:
\begin{bt}%[VDC8-TenGV]%[1D2G5-2]
	Nếu một số được chọn ngẫu nhiên từ một tập hợp gồm $5$ chữ số trong đó tổng các chữ số bằng $4$. Tính xác suất để số được chọn chia hết cho $11$.
	\choice
	{$\dfrac{6}{35}$}
	{\True $\dfrac{9}{35}$}
	{$\dfrac{3}{35}$}
	{$\dfrac{12}{35}$}
	\loigiai{
		Giả sử số cần lập có dạng $\overline{x_{1}x_{2}x_{3}x_{4}x_{5}}$.\\
		Ta có phương trình:
		$x_{1}+x_{2}+x_{3}+x_{4}+x_{5}=4\text{ với }1 \leq x_{1} \leq 4 \text{ và } 0 \leq x_{2,3,4,5} \leq 3$.\\
		Theo kết quả bài toán chia kẹo Euler, ta có số nghiệm của phương trình cũng là số phần tử không gian mẫu là $n(\Omega) = \mathrm{C}_7^3 = 35$.\\
		Gọi $A$ là biến cố chọn được một số từ một tập hợp gồm $5$ chữ số trong đó tổng các chữ số bằng $4$ và số được chọn chia hết cho $11$.\\
		Theo tính chất của một số chia hết cho $11$, ta có:\\
		- Với $x_1 = 1$ thì:
		$x_2 + x_3 + x_4 + x_5 = 3 \Rightarrow
		\heva{& x_2 + x_4 = 2 \rightarrow \text{số nghiệm: } \mathrm{C}_3^1 = 3 \\& x_3 + x_5 = 1 \rightarrow \text{số nghiệm: } \mathrm{C}_2^1 =2} \Rightarrow $ có $ 3 \cdot 2 = 6$ số.\\
		- Với $x_1 = 2$ thì:
		$x_2 + x_3 + x_4 + x_5 = 2 \Rightarrow
		\heva{& x_2 + x_4 = 2 \rightarrow \text{số nghiệm: } \mathrm{C}_3^1 = 3 \\& x_3 + x_5 = 0 \rightarrow \text{số nghiệm: } \mathrm{C}_1^1 =2} \Rightarrow $có $3 \cdot 1 = 3$ số.\\
		Nhận thấy với $x_1 = 3$ hoặc $x_1 =4$ thì các số không chia hết cho $11$.\\
		Vậy số các số chia hết cho $11$ là: $n(A) = 6 + 3 = 9 $ số.\\ 
		Do đó xác suất cần tìm là: $P = \dfrac{n(A)}{n(\Omega)} = \dfrac{9}{35}$.
	}
\end{bt}

\begin{bt}%[VDC8-TenGV]%[1D2G5-2]
	Gọi $S$ là tập tất cả các số tự nhiên có $4$ chữ số đôi một khác nhau được chọn từ các chữ số $1, 2, 3, 4, 5, 6, 7, 8, 9$. Lấy ngẫu nhiên một số từ tập $S$. Tính xác suất để chọn được một số chia hết cho $11$ và tổng của bốn chữ số của nó cũng chia hết cho $11$.
	\choice
	{$P = \dfrac{8}{21}$}
	{$P = \dfrac{2}{63}$}
	{$P = \dfrac{1}{126}$}
	{\True $P = \dfrac{1}{63}$}
	\loigiai{
		Ta có không gian mẫu là $n(\Omega) = \mathrm{A}_9^4$.\\
		Gọi $A$ là biến cố chọn được một số chia hết cho $11$ và tổng của bốn chữ số của nó cũng chia hết cho $11$.\\
		Giả sử số tự nhiên cần lập là $\overline{abcd}$.\\
		Vì $\overline{abcd}$ chia hết cho $11$ nên $a + c = b + d$.\\
		Theo giả thiết $a + b + c + d$ chia hết cho $11$.\\
		Vì $a, b, c, d \in \{ 1, 2, 3, 4, 5, 6, 7, 8, 9 \} \Rightarrow 4 < a + b + c + d < 36 \Rightarrow a + b + c + d \in \{ 11, 22, 33 \}$ .\\
		Do $a + c = b + d$ nên ta có $a + c = b + d = 11 \Rightarrow (a, c)$ và $(b, d)$ là một trong các cặp số $(2, 9)$, $(3, 8)$, $(4, 7)$, $(5, 6)$.\\
		Có $\mathrm{C}_4^2$ cách chọn $2$ trong $4$ cặp số trên, ứng với mỗi cách đó ta có:\\
		$a$ có $4$ cách chọn, $b$ có $2$ cách chọn, $c$ và $d$ mỗi chữ số có $1$ cách chọn.\\
		Vậy số phần tử của biến cố $A$ là $n(A) = \mathrm{C}_4^2 \cdot 4 \cdot 2$.\\
		Vậy xác suất xuất hiện biến cố $A$ là $P = \dfrac{\mathrm{C}_4^2 \cdot 4 \cdot 2}{\mathrm{A}_9^4} = \dfrac{1}{63}$.
	}
\end{bt}


%\subsection{Thầy Trần Nhân Kiệt}
\begin{vd}%[VDC8-TranNhanKiet]%[1D2G5-2]
	Gọi $S$ là tập hợp các số tự nhiên nhỏ hơn $10^6$ được thành lập từ hai chữ số $0$ và $1$. Lấy ngẫu nhiên hai số trong $S$. Xác suất để lấy được ít nhất một số chia hết cho $3$ bằng bao nhiêu?
	\choice
	{$\dfrac{43}{96}$}
	{$\dfrac{43}{93}$}
	{$\dfrac{50}{93}$}
	{\True $\dfrac{53}{96}$}
	\loigiai{
		\begin{tongquat}
			{
				Gọi $S$ là tập hợp các số tự nhiên nhỏ hơn $10^n$ được thành lập từ hai chữ số $0$ và $1$. Lấy ngẫu nhiên $k$ số trong $S$. Xác suất để lấy được ít nhất một số chia hết cho $p$ bằng bao nhiêu? (trong đó $n\in \Bbb{N^*}$, $n\le 9$; $k\in \Bbb{N^*}$ và $p\in \{2;3;5;6;9\}$)
			}
			Gọi số cần tìm là $0;1$ hoặc $\overline{a_1\ldots a_i}$ với $a_1\neq 0$ và $a_1$, $a_i\in \{0;1\}$; $2\le i\le n$.\\
			Số phần tử của tập $S$ là $2+1\cdot 2^1+1\cdot 2^2+\cdots+1\cdot 2^{n-1}=2^n$.
			\begin{itemize}
				\item Vì lấy ngẫu nhiên $k$ số trong $S$ nên $n(\Omega)=\mathrm{C}_{2^n}^k$.
				\item Gọi $A$ là biến cố lấy được ít nhất một số chia hết cho $p$.\\
				Khi đó $\overline{A}$ là biến cố {\bf không} lấy được số chia hết cho $p$.\\
				Ta tìm các số trong $S$ chia hết cho $p$ bằng việc chia các trường hợp số cần tìm có $i$ chữ số ($1\le i\le n$) và sử dụng dấu hiệu chia hết cho $p$.
				\item Xác suất của biến cố $A$ là $\mathrm{P}(A)=\dfrac{n(A)}{n(\Omega)}$ hoặc $\mathrm{P}(A)=1-\mathrm{P}\left(\overline{A}\right)$.
			\end{itemize}
		\end{tongquat}
		\noindent
		Gọi số cần tìm là $0;1$ hoặc $\overline{a_1\ldots a_i}$ với $a_1\neq 0$ và $a_1$, $a_i\in \{0;1\}$; $2\le i\le 6$ .\\
		Số phần tử của tập $S$ là $2^6=64$.
		\begin{itemize}
			\item Vì lấy ngẫu nhiên hai số trong $S$ nên số phần tử của không gian mẫu là $n(\Omega)=\mathrm{C}_{64}^2$.
			\item Gọi $A$ là biến cố lấy được ít nhất một số chia hết cho $3$.\\
			Khi đó $\overline{A}$ là biến cố {\bf không} lấy được số chia hết cho $3$.\\
			Xét các số trong tập $S$ mà chia hết cho $3$.
			\begin{itemize}
				\item[TH1.] Số có $1$ chữ số, đó là số $0$ và $1$; cả hai số này đều {\bf không} chia hết cho $3$.
				\item[TH2.] Số có $2$ chữ số là $\overline{a_1a_2}$ với $a_1=1\Rightarrow $ có $2$ số là $10$ và $11$; cả hai số này đều {\bf không} chia hết cho $3$.
				\item[TH3.] Số có $3$ chữ số là $\overline{a_1a_2a_3}$ với $a_1=1\Rightarrow $ có $4$ số trong đó có $1$ số chia hết cho $3$ là số $111$.
				\item[TH4.] Số có $4$ chữ số là $\overline{a_1a_2a_3a_4}$ với $a_1=1\Rightarrow $ có $8$ số trong đó có $3$ số chia hết cho $3$ là các số $1110$; $1101$; $1011$.
				\item[TH5.] Số có $5$ chữ số là $\overline{a_1a_2a_3a_4a_5}$ với $a_1=1\Rightarrow $ có $16$ số trong đó có $6$ số chia hết cho $3$ là các số $11100$; $11010$; $10110$; $11001$; $10101$; $10011$.
				\item[TH6.] Số có $6$ chữ số là $\overline{a_1a_2a_3a_4a_5a_6}$ với $a_1=1\Rightarrow $ có $32$ số trong đó có $11$ số chia hết cho $3$.
			\end{itemize}
			Do đó có $21$ số chia hết cho $3$ và có $43$ số không chia hết cho $3$.
			\item Xác suất của biến cố $\overline{A}$ là $\mathrm{P}\left(\overline{A}\right)=\dfrac{\mathrm{C}_{43}^2}{\mathrm{C}_{64}^2}=\dfrac{43}{96}$.
			\item Xác suất của biến cố $A$ là $\mathrm{P}(A)=1-\mathrm{P}\left(\overline{A}\right)=\dfrac{53}{96}$.
		\end{itemize}
	}
\end{vd}
%GV sáng tác thêm 2 câu phát triển:
\begin{bt}%[VDC8-TranNhanKiet]%[1D2G5-2]
	Gọi $S$ là tập hợp các số tự nhiên nhỏ hơn $10^4$ được thành lập từ hai chữ số $0$ và $1$. Lấy ngẫu nhiên ba số trong $S$. Xác suất để lấy được ít nhất một số chia hết cho $5$ bằng bao nhiêu?
	\choice
	{$\dfrac{3}{20}$}
	{\True $\dfrac{17}{20}$}
	{$\dfrac{7}{20}$}
	{$\dfrac{13}{20}$}
	\loigiai{
		Gọi số cần tìm là $0;1$ hoặc $\overline{a_1a_2}$ hoặc  $\overline{a_1a_2a_3}$ hoặc $\overline{a_1a_2a_3a_4}$ với $a_1\neq 0$ và $a_1, \ldots, a_4\in \{0;1\}$.\\
		Số phần tử của tập $S$ là $2^4=16$.
		\begin{itemize}
			\item Vì lấy ngẫu nhiên ba số trong $S$ nên số phần tử của không gian mẫu là $n(\Omega)=\mathrm{C}_{16}^3$.
			\item Gọi $A$ là biến cố lấy được ít nhất một số chia hết cho $5$.\\
			Khi đó $\overline{A}$ là biến cố {\bf không} lấy được số chia hết cho $5$.\\
			Xét các số trong tập $S$ mà chia hết cho $5$ (chữ số tận cùng bằng $0$).
			\begin{itemize}
				\item[TH1.] Số có $1$ chữ số, đó là số $0$ và $1$ trong đó có $1$ số chia hết cho $5$ là số $0$.
				\item[TH2.] Số có $2$ chữ số là $\overline{a_1a_2}$ với $a_1=1\Rightarrow $ có $2$ số là $10$ và $11$ trong đó có $1$ số chia hết cho $5$ là số $10$.
				\item[TH3.] Số có $3$ chữ số là $\overline{a_1a_2a_3}$ với $a_1=1\Rightarrow $ có $4$ số trong đó có $2$ số chia hết cho $5$ là số $110$; $100$.
				\item[TH4.] Số có $4$ chữ số là $\overline{a_1a_2a_3a_4}$ với $a_1=1\Rightarrow $ có $8$ số trong đó có $4$ số chia hết cho $5$ là các số $1110$; $1100$; $1000$; $1010$.
			\end{itemize}
			Do đó có $7$ số chia hết cho $5$ và có $9$ số không chia hết cho $5$ mà chữ số tận cùng bằng $0$.
			\item Xác suất của biến cố $\overline{A}$ là $\mathrm{P}\left(\overline{A}\right)=\dfrac{\mathrm{C}_{9}^3}{\mathrm{C}_{16}^3}=\dfrac{3}{20}$.
			\item Xác suất của biến cố $A$ là $\mathrm{P}(A)=1-\mathrm{P}\left(\overline{A}\right)=\dfrac{17}{20}$.
		\end{itemize}
	}
\end{bt}

\begin{bt}%[VDC8-TranNhanKiet]%[1D2G5-2]
	Gọi $S$ là tập hợp các số tự nhiên nhỏ hơn $10^7$ được thành lập từ hai chữ số $0$ và $1$. Lấy ngẫu nhiên hai số trong $S$. Xác suất để lấy được đúng một số chia hết cho $6$ bằng bao nhiêu?
	\choice
	{$\dfrac{373}{508}$}
	{$\dfrac{95}{4064}$}
	{\True $\dfrac{135}{508}$}
	{$\dfrac{3969}{4064}$}
	\loigiai{
		Gọi số cần tìm là $0;1$ hoặc $\overline{a_1\ldots a_i}$ với $a_1\neq 0$ và $a_1$, $a_i\in \{0;1\}$; $2\le i\le 7$.\\
		Số phần tử của tập $S$ là $2^7=128$.
		\begin{itemize}
			\item Vì lấy ngẫu nhiên hai số trong $S$ nên số phần tử của không gian mẫu là $n(\Omega)=\mathrm{C}_{128}^2$.
			\item Gọi $A$ là biến cố lấy được đúng một số chia hết cho $6$.\\
			Xét các số thuộc $S$ mà chia hết cho $6$ (số có chữ số tận cùng bằng $0$ và tổng các chữ số chia hết cho $3$).
			\begin{itemize}
				\item[TH1.] Số có $1$ chữ số, đó là số $0$ và $1$ trong đó có $1$ số chia hết cho $6$ là số $0$.
				\item[TH2.] Số có $2$ chữ số là $\overline{a_1a_2}$ với $a_1=1\Rightarrow $ có $2$ số là $10$ và $11$; cả hai số này đều {\bf không} chia hết cho $6$.
				\item[TH3.] Số có $3$ chữ số là $\overline{a_1a_2a_3}$ với $a_1=1\Rightarrow $ có $4$ số; cả bốn số này đều {\bf không} chia hết cho $6$.
				\item[TH4.] Số có $4$ chữ số là $\overline{a_1a_2a_3a_4}$ với $a_1=1\Rightarrow $ có $8$ số trong đó có $1$ số chia hết cho $6$ là các số $1110$.
				\item[TH5.] Số có $5$ chữ số là $\overline{a_1a_2a_3a_4a_5}$ với $a_1=1\Rightarrow $ có $16$ số trong đó có $3$ số chia hết cho $6$ là các số $11100$; $11010$; $10110$.
				\item[TH6.] Số có $6$ chữ số là $\overline{a_1a_2a_3a_4a_5a_6}$ với $a_1=1\Rightarrow $ có $32$ số trong đó có $\mathrm{C}_4^2=6$ số chia hết cho $6$ là các số $111000$; $110100$; $110010$; $101100$; $101010$; $100110$.
				\item[TH7.] Số có $7$ chữ số là $\overline{a_1a_2a_3a_4a_5a_6a_7}$ với $a_1=1\Rightarrow $ có $64$ số trong đó có $\mathrm{C}_5^2=10$ số chia hết cho $6$.
			\end{itemize}
			Do đó có $20$ số chia hết cho $6$ và có $108$ số {\bf không} chia hết cho $6$.
			\item Xác suất của biến cố $A$ là $\mathrm{P}(A)=\dfrac{\mathrm{C}_{108}^1\cdot \mathrm{C}_{20}^1}{\mathrm{C}_{128}^2}=\dfrac{135}{508}$.
		\end{itemize}
	}
\end{bt}


%\subsection{Thầy Minh Thắng}
\begin{vd}%[VDC8-MinhThang]%[1D2G5-5]
	Ba bạn A, B, C mỗi bạn viết ngẫu nhiên lên bảng một số tự nhiên thuộc đoạn $ [1;17] $. Xác suất để ba số được viết ra có tổng chia hết cho $ 3 $ bằng
	\choice
	{$ \dfrac{1079}{4913} $}
	{$ \dfrac{23}{68} $}
	{$ \dfrac{1728}{4913} $}
	{\True $ \dfrac{1637}{4913} $}
	\loigiai{
		Số phần tử của không gian mẫu chính là số cách mà mỗi bạn chọn ngẫu nhiên một số từ $ 17 $ số đã cho viết lên bảng, và mỗi bạn có $ 17 $ cách viết nên $ n(\Omega )=17^3 $.\\
		Ta chia các số thuộc đoạn $ [1;17] $ thành các tập hợp như sau:
		\begin{itemize}
			\item Tập hợp $ S $ các số chia hết cho $3$, $ S=\lbrace 3; 6; 9 ; 12; 15\rbrace $.
			\item Tập hợp $ S_1 $ các số chia cho $3$ dư $ 1 $, $ S_1=\lbrace 1; 4; 7; 10; 13; 16 \rbrace $.
			\item Tập hợp $ S_2 $ các số chia cho $3$ dư $ 2 $, $ S_2=\lbrace 2; 5; 8; 11; 14; 17\rbrace $.
		\end{itemize}
		Để tổng ba số được viết ra chia hết cho $ 3 $, ta có các cách như sau:
		\begin{itemize}
			\item Cả $ 3 $ bạn viết được số thuộc $ S $ có $ 5^3 $ cách viết.
			\item Cả $ 3 $ bạn viết được số thuộc $ S_1 $ có $ 6^3 $ cách viết.
			\item Cả $ 3 $ bạn viết được số thuộc $ S_2 $ có $ 6^3 $ cách viết.
			\item Mỗi bạn viết mỗi số thuộc mỗi tập $ S $, $ S_1 $, $ S_2 $ có $ 5\cdot 6\cdot 6\cdot 3! $ cách viết.
		\end{itemize}
		Vậy xác suất cần tìm là $ P=\dfrac{5^3+6^3+6^3+5\cdot 6\cdot 6\cdot 3!}{17^3} = \dfrac{1637}{4913}$.
	}
	
\end{vd}
%GV sáng tác thêm 2 câu phát triển:
\begin{bt}%[VDC8-MinhThang]%[1D2G5-5]
	Ba bạn A, B, C mỗi bạn viết ngẫu nhiên lên bảng một số tự nhiên thuộc đoạn $ [1;13] $. Xác suất để ba số được viết ra có tổng không chia hết cho $ 3 $ bằng
	\choice
	{$ \dfrac{1079}{2197} $}
	{\True$ \dfrac{1464}{2197} $}
	{$ \dfrac{733}{2197} $}
	{$ \dfrac{333}{2197} $}
	\loigiai{
		Số phần tử của không gian mẫu chính là số cách mà mỗi bạn chọn ngẫu nhiên một số từ $ 13 $ số đã cho viết lên bảng, và mỗi bạn có $ 13 $ cách viết nên $ n(\Omega )=13^3 $.\\
		Ta chia các số thuộc đoạn $ [1;13] $ thành các tập hợp như sau:
		\begin{itemize}
			\item Tập hợp $ S $ các số chia hết cho $3$, $ S=\lbrace 3; 6; 9 ; 12\rbrace $.
			\item Tập hợp $ S_1 $ các số chia cho $3$ dư $ 1 $, $ S_1=\lbrace 1; 4; 7; 10; 13 \rbrace $.
			\item Tập hợp $ S_2 $ các số chia cho $3$ dư $ 2 $, $ S_2=\lbrace 2; 5; 8; 11\rbrace $.
		\end{itemize}
		Để tổng ba số được viết ra chia hết cho $ 3 $, ta có các cách như sau:
		\begin{itemize}
			\item Cả $ 3 $ bạn viết được số thuộc $ S $ có $ 4^3 $ cách viết.
			\item Cả $ 3 $ bạn viết được số thuộc $ S_1 $ có $ 5^3 $ cách viết.
			\item Cả $ 3 $ bạn viết được số thuộc $ S_2 $ có $ 4^3 $ cách viết.
			\item Mỗi bạn viết mỗi số thuộc mỗi tập $ S $, $ S_1 $, $ S_2 $ có $ 4\cdot 5\cdot 4\cdot 3! $ cách viết.
		\end{itemize}
		Vậy xác suất cần tìm là $ P=1-\dfrac{4^3+5^3+4^3+4\cdot 5\cdot 4\cdot 3!}{13^3} =1- \dfrac{733}{2197}=\dfrac{1464}{2197}$.
	}
\end{bt}

\begin{bt}%[VDC8-MinhThang]%[1D2G5-5]
	Bốn bạn A, B, C, D mỗi bạn viết ngẫu nhiên lên bảng một số tự nhiên thuộc đoạn $ [1;17] $. Xác suất để bốn số được viết ra có tổng chia hết cho $ 4 $ bằng
	\choice
	{\True $ \dfrac{8305}{83521} $}
	{$ \dfrac{5233}{83521} $}
	{$ \dfrac{9073}{83521} $}
	{$ \dfrac{15217}{83521} $}
	\loigiai{
		Số phần tử của không gian mẫu chính là số cách mà mỗi bạn chọn ngẫu nhiên một số từ $ 17 $ số đã cho viết lên bảng, và mỗi bạn có $ 17 $ cách viết nên $ n(\Omega )=17^4 $.\\
		Ta chia các số thuộc đoạn $ [1;17] $ thành các tập hợp như sau:
		\begin{itemize}
			\item Tập hợp $ S $ các số chia hết cho $4$, $ S=\lbrace 4; 8; 12 ; 16\rbrace $.
			\item Tập hợp $ S_1 $ các số chia cho $4$ dư $ 1 $, $ S_1=\lbrace 1; 5; 9; 13; 17 \rbrace $.
			\item Tập hợp $ S_2 $ các số chia cho $4$ dư $ 2 $, $ S_2=\lbrace 2; 6; 10; 14\rbrace $.
			\item Tập hợp $ S_3 $ các số chia cho $4$ dư $ 3 $, $ S_3=\lbrace 3; 7; 11; 15\rbrace $.
		\end{itemize}
		Để tổng bốn số được viết ra chia hết cho $ 4 $, ta có các cách như sau:
		\begin{itemize}
			\item Cả $ 4 $ bạn viết được số thuộc $ S $ có $ 4^4 $ cách viết.
			\item Cả $ 4 $ bạn viết được số thuộc $ S_1 $ có $ 5^4 $ cách viết.
			\item Cả $ 4 $ bạn viết được số thuộc $ S_2 $ có $ 4^4 $ cách viết.
			\item Cả $ 4 $ bạn viết được số thuộc $ S_3 $ có $ 4^4 $ cách viết.
			\item Có $ 2 $ bạn viết được số thuộc $ S $, mỗi bạn còn lại viết được số thuộc $ S_1 $, $ S_3 $ có $ \dfrac{4\cdot 4\cdot 5\cdot 4\cdot 4!}{2!} $ cách viết.
			\item Có $ 2 $ bạn viết được số thuộc $ S_3 $, mỗi bạn còn lại viết được số thuộc $ S $, $ S_2 $ có $ \dfrac{4^4\cdot 4!}{2!} $ cách viết.
		\end{itemize}
		Vậy xác suất cần tìm là $ P=\dfrac{3\cdot 4^4+5^4+\dfrac{4\cdot 4\cdot 5\cdot 4\cdot 4!}{2!}+\dfrac{4^4\cdot 4!}{2!}}{17^4} = \dfrac{8305}{83521}$.
	}
\end{bt}


%\subsection{Thầy Vũ Ngọc Thành}
\begin{vd}%[VDC8-Vũ Ngọc Thành]%[1D2G5-2]
	Cho $A$ là tập các số tự nhiên có $7$ chữ số. Lấy một số bất kì của tập $A$. Tính xác suất để lấy được số lẻ và chia hết cho $9$.
	\choice
	{$\dfrac{625}{1701}$}
	{$\dfrac{1}{9}$}
	{\True $\dfrac{1}{18}$}
	{$\dfrac{1250}{1701}$}
	\loigiai{%GV tổng quát hóa bài toán:
		\begin{tongquat}
			{
				Cho $A$ là tập các số tự nhiên có $k$ chữ số với $k\ge 3$. Lấy một số bất kì của tập $A$. Tính xác suất để lấy được số lẻ và chia hết cho $9$.
			}
			\begin{itemize} 
				\item Lập tất cả các số tự nhiên có $k$ chữ số sẽ có  $9\cdot 10^{k-1}$ số. Suy ra $n\left( \Omega \right)=9\cdot 10^{k-1}$.
				\item Số lẻ nhỏ nhất có $k$ chữ số chia hết cho $9$ là $10^{k-1}+17$.
				\item Số lẻ lớn nhất có $k$ chữ số chia hết cho $9$ là $10^k-1$.
				\item Ta có dãy: số lẻ nhỏ nhất,..., số lẻ lớn nhất (mỗi số cách nhau $18$ đơn vị).
			\end{itemize} 
		\end{tongquat}
		\noindent
		\begin{itemize} 
			\item Lập tất cả các số tự nhiên có $7$ chữ số sẽ có  $9000000$ số. Suy ra $n\left( \Omega \right)=9000000$.
			\item Số lẻ nhỏ nhất có $7$ chữ số chia hết cho $9$ là $1000017$.
			\item Số lẻ lớn nhất có $7$ chữ số chia hết cho $9$ là $9999999$.
			\item Ta có dãy số lẻ và chia hết cho $9$ là $1000017$, $1000035$, $\ldots$, $9999999$ (mỗi số cách nhau $18$ đơn vị).
			\item Dãy gồm có  $\dfrac{9999999-1000017}{18}+1=500000$ (số). Suy ra $n\left( A \right)=500000$.
		\end{itemize} 
		Vậy xác suất của biến cố $A$ là $p\left( A \right)=\dfrac{n\left( A \right)}{n\left( \Omega \right)}=\dfrac{1}{18}$.
}\end{vd}
%GV sáng tác thêm 2 câu phát triển:
\begin{bt}%[VDC8-Vũ Ngọc Thành]%[1D2G5-2]
	Cho $A$ là tập các số tự nhiên có $6$ chữ số. Lấy một số bất kì của tập $A$. Tính xác suất để lấy được số lẻ lớn hơn $200000$ và chia hết cho $9$.
	\choice
	{$\dfrac{625}{1701}$}
	{$\dfrac{1}{18}$}
	{\True $\dfrac{2963}{60000}$}
	{$\dfrac{1250}{1701}$}
	\loigiai{
		\begin{itemize} 
			\item Lập tất cả các số tự nhiên có $6$ chữ số sẽ có  $900000$ số. Suy ra $n\left( \Omega \right)=900000$.
			\item Số lẻ nhỏ nhất có $6$ chữ số chia hết cho $9$ và lớn hơn $200000$ là $200007$.
			\item Số lẻ lớn nhất có $6$ chữ số chia hết cho $9$ là $999999$.
			\item Ta có dãy số lẻ lớn hơn $200000$ và chia hết cho $9$ là $200007$, $200025$, $\ldots$, $999999$ (mỗi số cách nhau $18$ đơn vị).
			\item Dãy gồm có $\dfrac{999999-200007}{18}+1=44445$ (số). Suy ra $n\left( A \right)=44445$.
		\end{itemize} 
		Vậy xác suất của biến cố $A$ là $p\left( A \right)=\dfrac{n\left( A \right)}{n\left( \Omega \right)}=\dfrac{44445}{900000}=\dfrac{2963}{60000}$.
	}
\end{bt}

\begin{bt}%[VDC8-Vũ Ngọc Thành]%[1D2G5-2]
	Cho $A$ là tập các số tự nhiên có $5$ chữ số. Lấy một số bất kì của tập $A$. Tính xác suất để lấy được số chia hết cho $9$ và có tận cùng là chữ số $7$.
	\choice
	{$\dfrac{1}{18}$}
	{$\dfrac{1}{9}$}
	{\True $\dfrac{1}{90}$}
	{$\dfrac{2}{27}$}
	\loigiai{
		\begin{itemize} 
			\item Lập tất cả các số tự nhiên có $5$ chữ số sẽ có  $90000$ số. Suy ra $n\left( \Omega \right)=90000$.
			\item Số tự nhiên nhỏ nhất có $5$ chữ số chia hết cho $9$ và có tận cùng là chữ số $7$ là $10017$.
			\item Số tự nhiên lớn nhất có $5$ chữ số chia hết cho $9$ và có tận cùng là chữ số $7$ là $99927$.
			\item Ta có dãy các số chia hết cho $9$ và có tận cùng là chữ số $7$ là $10017$, $10107$, $10197$, $\ldots$, $99927$ (mỗi số cách nhau $90$ đơn vị).
			\item Dãy gồm có $\dfrac{99927-10017}{90}+1=1000$ (số). Suy ra $n\left( A \right)=1000$.
		\end{itemize} 
		Vậy xác suất của biến cố $A$ là $p\left( A \right)=\dfrac{n\left( A \right)}{n\left( \Omega \right)}=\dfrac{1}{90}$.
	}
\end{bt}

%\subsection{Thầy Nguyễn Văn Nguyện}
\begin{vd}%[VDC8-Nguyễn Văn Nguyện]%[1D2G5-2]
	Gọi $A$ là tập hợp tất cả các số tự nhiên có $5$ chữ số. Chọn ngẫu nhiên một số từ tập $A$, tính xác suất để chọn được một số chia hết cho $7 $ và chữ số hàng đơn vị bằng $1$.
	\choice
	{ $\dfrac{643}{14120}$}
	{ $\dfrac{257}{18000} $}
	{ \True$\dfrac{643}{45000}$}
	{ $\dfrac{257}{6048} $}
	\loigiai{	\begin{tongquat}
			{
				Gọi $A$ là tập hợp tất cả các số tự nhiên có $m$ chữ số $\left( m \in \mathbb{N}, m \ge 2\right) $. Chọn ngẫu nhiên một số từ tập $A$, tính xác suất để chọn được một số chia hết cho  $p$ (với $p$ là số nguyên tố lớn hơn $5$)  và chữ số hàng đơn vị bằng $i$, $i=\overline{0,p-1}$.
			}
			
			Số phần tử của tập $A$ là $9\cdot10^{m-1}$.\\
			Gọi $B$ là tập hợp các số tự nhiên có $m$ chữ số,  chia hết cho $p$ và có chữ số hàng đơn vị bằng $i$.\\
			Số bé nhất thuộc $B$ là $u_1$ và số lớn nhất thuộc $B$ là $x$.\\Xét dãy số $\left(u_n \right) $ là dãy các số thuộc $B$ được sắp xếp theo thứ tự tăng dần. Khi đó số hạng đầu của dãy trên là $u_1$, số hạng cuối là $x$.\\
			Xét $u_n; u_{n-1} \in B, n=\overline{2,l}$, là hai số hạng liên tiếp trong dãy $\left(u_n \right) $.\\ Vì $u_n; u_{n-1}$ đều có chữ số tận cùng là $i$ nên $(u_n-u_{n-1}) \vdots 10$.\\ Mặt khác, $u_n; u_{n-1} \in B$ nên $(u_n-u_{n-1}) \vdots p$. Vậy $(u_n-u_{n-1}) \vdots 10p$.\\ Vì  $u_n; u_{n-1}$ là hai số hạng liên tiếp nên $u_n=u_{n-1}+10p$. \\Vậy  $\left(u_n \right) $ là cấp số cộng với số hạng đầu là $u_1$, số hạng cuối là $x$ có công sai bằng $10p$. Số số hạng của dãy trên là $l=\dfrac{x-u_1}{10p}+1$. \\Xác suất cần tính bằng:  $\dfrac{l}{9\cdot10^{m-1}}$.
		\end{tongquat}
		\noindent
		Gọi số tự nhiên có $5$ chữ số là $\overline{a_1a_2a_3a_4a_5}$.\\
		$a_1 \in \left\lbrace 1;2;3;\ldots;9\right\rbrace \Rightarrow a_1$ có $9$ cách chọn.\\
		$a_i\in \left\lbrace 0;1;2;\ldots;9\right\rbrace  \Rightarrow a_i$ có $10$ cách chọn ($i=\overline{2,5}$).\\ Vậy tập $A$ có $9\cdot 10^4$ phần tử.\\ Gọi $B$ là tập hợp các số tự nhiên có $5$ chữa số và chia hết cho $7$ và có chữ số hàng đơn vị bằng $1$.\\ Số bé nhất thuộc $B$ là $10031$ và số lớn nhất thuộc $B$ là $99981$.\\ Xét dãy số $\left(u_n \right) $ là dãy các số thuộc $B$ được sắp xếp theo thứ tự tăng dần. Khi đó $u_1=10031$.\\
		Xét $u_n; u_{n-1} \in B, n=\overline{2,l}$, là hai số hạng liên tiếp trong dãy $\left(u_n \right) $.\\ Vì $u_n; u_{n-1}$ đều có chữ số tận cùng là $1$ nên $(u_n-u_{n-1}) \vdots 10$. \\Mặt khác, $u_n; u_{n-1} \in B$ nên $(u_n-u_{n-1}) \vdots 7$. \\Do đó $(u_n-u_{n-1}) \vdots 70$. Vì  $u_n; u_{n-1}$ là hai số hạng liên tiếp nên $u_n=u_{n-1}+70$.\\ Vậy  $\left(u_n \right) $ là cấp số cộng với số hạng đầu là $u_1=10031$, số hạng cuối là $99981$ có công sai bằng $70$. Số số hạng của dãy trên là: $l=\dfrac{99981-10031}{70}+1=1286$.\\ 
		Vậy tập $B$ có 1286 phần tử. \\Do đó xác suất để chọn được một số chia hết cho $7 $ và chữ số hàng đơn vị bằng $1$ là $P=\dfrac{1286}{9\cdot10^4}=\dfrac{643}{45000}$.}
\end{vd}
%GV sáng tác thêm 2 câu phát triển:
\begin{bt}%[VDC8-Nguyễn Văn Nguyện]%[1D2G5-2]
	Gọi $A$ là tập hợp tất cả các số tự nhiên có $5$ chữ số. Chọn ngẫu nhiên một số từ tập $A$, tính xác suất để chọn được một số chia hết cho $13 $ và chữ số hàng đơn vị bằng $3$.
	\choice
	{ $\dfrac{173}{22500}$}
	{ $\dfrac{257}{18000} $}
	{ \True$\dfrac{77}{10000}$}
	{ $\dfrac{257}{6048} $}
	\loigiai{	Gọi số tự nhiên có $5$ chữ số là $\overline{a_1a_2a_3a_4a_5}$.\\
		$a_1 \in \left\lbrace 1;2;3;\ldots;9\right\rbrace \Rightarrow a_1$ có $9$ cách chọn.\\
		$a_i\in \left\lbrace 0;1;2;\ldots;9\right\rbrace  \Rightarrow a_i$ có $10$ cách chọn ($i=\overline{2,5}$).\\ Vậy tập $A$ có $9\cdot 10^4$ phần tử.\\ Gọi $B$ là tập hợp các số tự nhiên có $5$ chữa số, chia hết cho $13$ và có chữ số hàng đơn vị bằng $3$.\\ Số bé nhất thuộc $B$ là $10023$ và số lớn nhất thuộc $B$ là $99983$.\\ Xét dãy số $\left(u_n \right) $ là dãy các số thuộc $B$ được sắp xếp theo thứ tự tăng dần. Khi đó $u_1=10023$.\\
		Xét $u_n; u_{n-1} \in B, n=\overline{2,l}$, là hai số hạng liên tiếp trong dãy $\left(u_n \right) $.\\ Vì $u_n; u_{n-1}$ đều có chữ số tận cùng là $3$ nên $(u_n-u_{n-1}) \vdots 10$.\\ Mặt khác, $u_n; u_{n-1} \in B$ nên $(u_n-u_{n-1}) \vdots 13$.\\ Vậy $(u_n-u_{n-1}) \vdots 130$. Vì  $u_n; u_{n-1}$ là hai số hạng liên tiếp nên $u_n=u_{n-1}+130$.\\ Vậy  $\left(u_n \right) $ là cấp số cộng với số hạng đầu là $u_1=10023$, số hạng cuối là $99983$ có công sai bằng $130$. Số số hạng của dãy trên là: $l=\dfrac{99983-10023}{130}+1=693$.\\ 
		Vậy tập $B$ có $693 $ phần tử. \\Do đó xác suất để chọn được một số chia hết cho $13 $ và chữ số hàng đơn vị bằng $3$ là $P=\dfrac{693}{9\cdot10^4}=\dfrac{77}{10000}$.}
\end{bt}

\begin{bt}%[VDC8-Nguyễn Văn Nguyện]%[1D2G5-2]
	Gọi $B$ là tập hợp các số tự nhiên có $5$ chữ số, chia hết cho $7$ và có chữ số hàng đơn vị bằng $1$. Tính xác suất để chọn được hai số thuộc $B$ sao cho tổng hai số đó chia hết cho $3$.
	\choice
	{\True $\dfrac{275418}{826255}$}
	{ $\dfrac{275419}{826255}$}
	{ $\dfrac{27490}{82497}$}
	{  $\dfrac{214}{643}$}
	\loigiai{Số bé nhất thuộc $B$ là $10031$ và số lớn nhất thuộc $B$ là $99981$.\\ Xét dãy số $\left(u_n \right) $ là dãy các số thuộc $B$ được sắp xếp theo thứ tự tăng dần. Khi đó $u_1=10031$.\\
		Xét $u_n; u_{n-1} \in B, n=\overline{2,l}$, là hai số hạng liên tiếp trong dãy $\left(u_n \right) $.\\ Vì $u_n; u_{n-1}$ đều có chữ số tận cùng là $1$ nên $(u_n-u_{n-1}) \vdots 10$.\\ Mặt khác, $u_n; u_{n-1} \in B$ nên $(u_n-u_{n-1}) \vdots 7$.\\ Vậy $(u_n-u_{n-1}) \vdots 70$. Vì  $u_n; u_{n-1}$ là hai số hạng liên tiếp nên $u_n=u_{n-1}+70$.\\ Vậy  $\left(u_n \right) $ là cấp số cộng với số hạng đầu là $u_1=1001$, số hạng cuối là $99981$ có công sai bằng $70$. Số số hạng của dãy trên là: $l=\dfrac{99981-10031}{70}+1=1286$.\\ 
		Vậy tập $B$ có 1286 phần tử. Khi đó số cách chọn hai phần tử thộc $B$ là $C_{1286}^2$.\\
		Số hạng tổng quát của $(u_n)$ là: $u_{n+1}=10031+70n$, $n=\overline{0,1285}$.\\
		Ta chia các phần tử của $B$ thành $3$ nhóm:\\ Nhóm $B_0$: các phần tử của $B$ và chia hết cho $3$.\\
		Nhóm $B_1$: các phần tử của $B$ và chia  cho $3$ dư $1$.\\
		Nhóm $B_2$: các phần tử của $B$ và chia  cho $3$ dư $2$.\\
		Mà $u_1=10031$ chia $3$ dư $ 2$, $70$ chia $3$ dư $1$ nên:
		\begin{itemize}
			\item Nếu $u_{n+1} \in B_0$ thì $n \vdots 3 \Rightarrow $ có $429$ phần tử thuộc $B_0$.
			\item Nếu $u_{n+1} \in B_1$ thì $n$ chia cho   $3$  dư $2$ $\Rightarrow $ có $428$ phần tử thuộc $B_1$.
			\item Nếu $u_{n+1} \in B_2$ thì $n$ chia cho   $3$  dư $1$ $\Rightarrow $ có $429$ phần tử thuộc $B_1$.
		\end{itemize}
		TH1: Hai số được chọn đều thuộc $B_0$, có $C_{429}^2$ cách chọn.\\
		TH2: Một số thuộc $B_1$, một số thuộc $B_2$, có $428 \cdot429$ cách chọn.\\
		Vậy xác suất cần tính bằng: $\dfrac{C_{429}^2+428 \cdot429}{C_{1286}^2}=\dfrac{275418}{826255}$.
	}
\end{bt}


%\subsection{Thầy Phạm Tiến Đạt}
\begin{vd}%[VDC8-PhamTienDat]%[1D2G5-5]
	Trong tập hợp các số tự nhiên có $4$ chữ số, ta chọn ngẫu nhiên một số. Tính xác suất để chọn được một số chia hết cho $13$ và chữ số hàng nghìn bằng $8$.
	\choice
	{$\dfrac{13}{9000}$}
	{\True $\dfrac{77}{9000}$}
	{$\dfrac{13}{375}$}
	{$\dfrac{17}{9000}$}
	\loigiai{%GV tổng quát hóa bài toán:
		\begin{tongquat}
			{
				Trong tập hợp các số tự nhiên có $n$ chữ số $\overline{a_{1} a_{2} \ldots . a_{n}}$  ($ n\in \mathbb{N} $), ta chọn ngẫu nhiên một số. Tính xác suất để chọn được một số chia hết cho $k$ và chữ số $ a_i $ ($ i=\overline{1,n} $) bằng $m$ ($ m\in\mathbb{N} $).
			}
			\begin{itemize}
				\item Không gian mẫu: $ n(\Omega)= \underbrace{999 \ldots 9}_{n \text{ chữ số}}-10^n+1$
				\item Tìm số lớn nhất và số nhỏ nhất chia hết cho $ k $ mà chữ số $ a_i $ ($ i=\overline{1,n} $) bằng $m$, đồng thời tìm khoảng cách giữa $ 2 $ số liên tiếp. Khi đó số số tự nhiên thỏa mãn yêu cầu bài toán được tính bằng công thức: $ s $=(số cuối - số đầu): khoảng cách +1.
				\item Xác suất cần tìm là $ P=\dfrac{s}{n(\Omega)} $
			\end{itemize}
			
		\end{tongquat}
		\noindent
		Số các số tự nhiên có $4$ chữ số là $9999-1000+1=9000$ số.\\
		Các số tự nhiên có $4$ chữ số chia hết cho $13$ mà chữ số hàng nghìn bằng $ 8 $ là:
		$ 8008, 8021,\ldots,8996  $.\\
		Khoảng cách giữa $ 2 $ số liên tiếp là $ 13 $.
		Suy ra số cách chọn số tự nhiên thỏa mãn là $ (8996-8008):13+1=77 $.\\
		Vậy xác suất cần tìm là $\dfrac{77}{9000}$.
	}
\end{vd}
%GV sáng tác thêm 2 câu phát triển:
\begin{bt}%[VDC8-PhamTienDat]%[1D2G5-5]
	Trong tập hợp các số tự nhiên có $5$ chữ số, ta chọn ngẫu nhiên một số. Tính xác suất để chọn được một số chia hết cho $23$ và chữ số đơn vị bằng $5$.
	\choice
	{$\dfrac{43}{90000}$}
	{\True $\dfrac{49}{11250}$}
	{$\dfrac{79}{11250}$}
	{$\dfrac{653}{90000}$}
	\loigiai{
		Số các số tự nhiên có $5$ chữ số là $99999-10000+1=90000$ số.\\
		Các số tự nhiên có $5$ chữ số chia hết cho $23$ và chữ số đơn vị bằng $5$ là: $ 10005,10235,\ldots, 99935 $.\\
		Khoảng cách giữa $ 2 $ số liên tiếp là $ 230 $.\\
		Suy ra số cách chọn số tự nhiên thỏa mãn là $ (99935-10005):230+1=392 $.\\
		Vậy xác suất cần tìm là $\dfrac{392}{90000}=\dfrac{49}{11250}$.
	}
\end{bt}

\begin{bt}%[VDC8-PhamTienDat]%[1D2G5-5]
	Gọi $A$ là tập hợp các số tự nhiên có $5$ chữ số. Chọn ngẫu nhiên một số từ tập $A $, tính xác suất để chọn được một số chia hết cho $13$ và chữ số hàng đơn vị bằng $3$.
	\choice
	{$\dfrac{459}{45000}$}
	{$\dfrac{817}{90000}$}
	{\True $\dfrac{77}{1000}$}
	{$\dfrac{1}{100}$}
	\loigiai{
		Số các số tự nhiên có $5$ chữ số là $99999-10000+1=90000$ số.\\
		Các số tự nhiên có $5$ chữ số chia hết cho $13$ mà chữ số đơn vị bằng $ 3 $ là:
		$ 10023, 10153,\ldots, 99983 $.\\
		Khoảng cách giữa $ 2 $ số liên tiếp là $ 130 $.\\
		Suy ra số cách chọn số tự nhiên thỏa mãn là $ (99983-10023):130+1=693 $.\\
		Vậy xác suất cần tìm là $\dfrac{693}{90000}=\dfrac{77}{1000}$.
	}
\end{bt}


%\subsection{Thầy Nguyễn Tiến}
\begin{vd}%[VDC8-Nguyễn Tiến]%[1D2G5-5]
	Gọi $A$ là tập các số tự nhiên có $8$ chữ số đôi một khác nhau. Chọn ngẫu nhiên một số thuộc $A$. Tính xác suất để số được chọn chia hết cho $45$.
	\choice
	{\True $\dfrac{53}{2268}$}
	{$\dfrac{1}{84}$}
	{$\dfrac{8}{567}$}
	{$\dfrac{23}{1134}$}
	\loigiai{
		\begin{tongquat}
			{
				Gọi $A$ là tập các số tự nhiên có các chữ số đôi một khác nhau. Chọn ngẫu nhiên một số thuộc $A$. Tính xác suất để số được chọn chia hết cho $a\cdot b$, với $a$, $b\in\mathbb{N}$ và nguyên tố cùng nhau.
			}
			\begin{itemize}
				\item Xác định số phần tử của $A$ là số chia hết cho $a\cdot b$, với $a$, $b\in\mathbb{N}$ và nguyên tố cùng nhau.
				\begin{itemize}
					\item Để số cần tìm chia hết cho $a\cdot b$ thì số đó phải vừa chia hết cho $a$, vừa chia hết cho $b$.
					\item Dựa vào dấu hiệu chia hết, ta tìm cách sắp xếp các chữ số trong số cần tìm.
				\end{itemize}
				\item Đếm số phần tử của $A$, suy ra số phần tử của tập không gian mẫu.
				\item Từ đó tính xác suất.
			\end{itemize}
		\end{tongquat}
		\noindent
		\textbf{Nhận xét:} Ta có $0+1+2+\cdots+8+9=45$ $\vdots$ $9$.\\
		Số các số tự nhiên có $8$ chữ số đôi một khác nhau là $9\cdot \mathrm{A}_{9}^{7}$.\\
		Gọi số tự nhiên có $8$ chữ số đôi một khác nhau và là số chia hết cho $45$ là $\overline{a_1a_2\ldots a_8}$. Khi đó $$\overline{a_1a_2\ldots a_8} \ \vdots \ 45 \ \Leftrightarrow \heva{& \overline{a_1a_2\ldots a_8} \ \vdots \ 5\\& \overline{a_1a_2\ldots a_8} \ \vdots \ 9} \Leftrightarrow \heva{& a_8=0 \ \vee \ a_8=5\\& \displaystyle\sum\limits_{k=1}^{8} a_k \ \vdots \ 9.}$$
		Từ $\{0;1;2;\ldots;9\}$ ta có các cặp số có tổng bằng $9$ là $\{0;9\}$, $\{1;8\}$, $\{2;7\}$, $\{3;6\}$, $\{4;5\}$ nên $\overline{a_1a_2\ldots a_8} \ \vdots \ 45$ khi
		\begin{itemize}
			\item \textbf{TH1:} Cặp $\{0;9\}$ không xuất hiện\\
			$\Rightarrow a_8=5$ và $7!$ cách sắp xếp $7$ số còn lại.
			\item \textbf{TH2:} Cặp $\{4;5\}$ không xuất hiện\\
			$\Rightarrow a_8=0$ và $7!$ cách sắp xếp $7$ số còn lại.
			\item \textbf{TH3:} Cặp $\{0;9\}$ và $\{4;5\}$ cùng xuất hiện\\
			$\Rightarrow$ Có $3$ cách loại đi một cặp số có tổng bằng $9$.\\
			- Nếu $a_8=0$ thì ta có $7!$ cách sắp xếp $7$ số còn lại.\\
			- Nếu $a_8=5$ thì ta có $6$ cách sắp xếp số $0$ và $6!$ cách sắp xếp $6$ số còn lại.\\
			$\Rightarrow$ Có $3\cdot(7!+6\cdot6!)$ số thỏa mãn.
		\end{itemize}
		Vậy có $2\cdot 7! + 3\cdot(7!+6\cdot6!)$ số tự nhiên có $8$ chữ số đôi một khác nhau và là số chia hết cho $45$.
		\begin{itemize}
			\item Lấy ngẫu nhiên một số thuộc $A$, ta có $n(\Omega)=9\cdot\mathrm{A}_9^7$.
			\item Số khả năng có thể lấy được số chia hết cho $45$ là $2\cdot7!+3\cdot(7!+6\cdot6!)$.
			\item Vậy xác suất cần tìm là $\dfrac{2\cdot7!+3\cdot(7!+6\cdot6!)}{9\cdot\mathrm{A}_9^7}=\dfrac{53}{2268}$.
		\end{itemize}
	}
\end{vd}

\begin{bt}%[VDC8-Nguyễn Tiến]%[1D2G5-5]
	Gọi $A$ là tập các số tự nhiên có $8$ chữ số đôi một khác nhau. Chọn ngẫu nhiên một số thuộc $A$. Tính xác suất để số được chọn chia hết cho $18$.
	\choice
	{$\dfrac{2}{81}$}
	{\True $\dfrac{32}{567}$}
	{$\dfrac{53}{2268}$}
	{$\dfrac{25}{567}$}
	\loigiai{
		\textbf{Nhận xét:} Ta có $0+1+2+\cdots+8+9=45$ $\vdots$ $9$.\\
		Số các số tự nhiên có $8$ chữ số đôi một khác nhau là $9\cdot \mathrm{A}_{9}^{7}$.\\
		Gọi số tự nhiên có $8$ chữ số đôi một khác nhau và là số chia hết cho $18$ là $\overline{a_1a_2\ldots a_8}$. Khi đó $$\overline{a_1a_2\ldots a_8} \ \vdots \ 18 \ \Leftrightarrow \heva{& \overline{a_1a_2\ldots a_8} \ \vdots \ 2\\& \overline{a_1a_2\ldots a_8} \ \vdots \ 9} \Leftrightarrow \heva{& a_8 \text{ là số chẵn}\\& \displaystyle\sum\limits_{k=1}^{8} a_k \ \vdots \ 9.}$$
		Từ $\{0;1;2;\ldots;9\}$ ta có các cặp số có tổng bằng $9$ là $\{0;9\}$, $\{1;8\}$, $\{2;7\}$, $\{3;6\}$, $\{4;5\}$ nên $\overline{a_1a_2\ldots a_8} \ \vdots \ 18$ khi
		\begin{itemize}
			\item \textbf{TH1:} Cặp $\{0;9\}$ không xuất hiện\\
			$\Rightarrow$ Có $4$ cách chọn $a_8$ là số chẵn và $7!$ cách sắp xếp $7$ số còn lại.\\
			$\Rightarrow$ Có $4\cdot7!$ số thỏa mãn.
			\item \textbf{TH2:} Cặp $\{0;9\}$ xuất hiện\\
			$\Rightarrow$ Có $4$ cách loại đi một cặp số có tổng bằng $9$.\\
			- Nếu $a_8=0$ thì ta có $7!$ cách sắp xếp $7$ số còn lại.\\
			- Nếu $a_8\neq0$ thì ta có $3$ cách chọn $a_8$ là số chẵn, $6$ cách sắp xếp số $0$ và $6!$ cách sắp xếp $6$ số còn lại.\\
			$\Rightarrow$ Có $4\cdot(7!+3\cdot6\cdot6!)$ số thỏa mãn.
		\end{itemize}
		Vậy có $4\cdot7!+4\cdot(7!+3\cdot6\cdot6!)$ số tự nhiên có $8$ chữ số đôi một khác nhau và là số chia hết cho $18$.
		\begin{itemize}
			\item Lấy ngẫu nhiên một số thuộc $A$, ta có $n(\Omega)=9\cdot\mathrm{A}_9^7$.
			\item Số khả năng có thể lấy được số chia hết cho $18$ là $4\cdot7!+4\cdot(7!+3\cdot6\cdot6!)$.
			\item Vậy xác suất cần tìm là $\dfrac{4\cdot7!+4\cdot(7!+3\cdot6\cdot6!)}{9\cdot\mathrm{A}_9^7}=\dfrac{32}{567}$.
		\end{itemize}
	}
\end{bt}

\begin{bt}%[VDC8-Nguyễn Tiến]%[1D2G5-5]
	Gọi $A$ là tập các số tự nhiên có $6$ chữ số đôi một khác nhau. Chọn ngẫu nhiên một số thuộc $A$. Tính xác suất để số được chọn chia hết cho $45$.
	\choice
	{$\dfrac{37}{5670}$}
	{$\dfrac{16}{2835}$}
	{\True $\dfrac{19}{1890}$}
	{$\dfrac{1}{135}$}
	\loigiai{
		\textbf{Nhận xét:} Ta có $0+1+2+\cdots+8+9=45$ $\vdots$ $9$.\\
		Số các số tự nhiên có $6$ chữ số đôi một khác nhau là $9\cdot \mathrm{A}_{9}^{5}$.\\
		Gọi số tự nhiên có $6$ chữ số đôi một khác nhau và là số chia hết cho $45$ là $\overline{a_1a_2\ldots a_6}$. Khi đó $$\overline{a_1a_2\ldots a_6} \ \vdots \ 45 \ \Leftrightarrow \heva{& \overline{a_1a_2\ldots a_6} \ \vdots \ 5\\& \overline{a_1a_2\ldots a_6} \ \vdots \ 9} \Leftrightarrow \heva{& a_6=0 \ \vee \ a_6=5\\& \displaystyle\sum\limits_{k=1}^{6} a_k \ \vdots \ 9.}$$
		Từ $\{0;1;2;\ldots;9\}$ ta có các cặp số có tổng bằng $9$ là $\{0;9\}$, $\{1;8\}$, $\{2;7\}$, $\{3;6\}$, $\{4;5\}$ nên $\overline{a_1a_2\ldots a_6} \ \vdots \ 45$ khi
		\begin{itemize}
			\item \textbf{TH1:} Có cặp $\{0;9\}$, không có cặp $\{4;5\}$\\
			Chọn thêm $2$ trong $3$ cặp số còn lại, ta có $\mathrm{C}_3^2=3$ (cách).\\
			$\Rightarrow a_6=0$ và $5!$ cách sắp xếp $5$ số còn lại $\Rightarrow$ có $3\cdot 5!$ số thỏa mãn.
			\item \textbf{TH2:} Có cặp $\{4;5\}$, không có cặp $\{0;9\}$\\
			Chọn thêm $2$ trong $3$ cặp số còn lại, ta có $\mathrm{C}_3^2=3$ (cách).\\
			$\Rightarrow a_6=5$ và $5!$ cách sắp xếp $5$ số còn lại $\Rightarrow$ có $3\cdot 5!$ số thỏa mãn.
			\item \textbf{TH3:} Có cả hai cặp $\{0;9\}$ và $\{4;5\}$\\
			Chọn thêm $1$ trong $3$ cặp số còn lại, ta có $\mathrm{C}_3^1=3$ (cách).\\
			- Nếu $a_6=0$ thì ta có $5!$ cách sắp xếp $5$ số còn lại.\\
			- Nếu $a_6=5$ thì ta có $4$ cách sắp xếp số $0$ và $4!$ cách sắp xếp $4$ số còn lại.\\
			Nên có $3\cdot(5!+4\cdot4!)$ số thỏa mãn.
		\end{itemize}
		Vậy có $6\cdot5!+3\cdot(5!+4\cdot4!)$ số tự nhiên có $6$ chữ số đôi một khác nhau và là số chia hết cho $45$.
		\begin{itemize}
			\item Lấy ngẫu nhiên một số thuộc $A$, ta có $n(\Omega)=9\cdot\mathrm{A}_9^5$.
			\item Số khả năng có thể lấy được số chia hết cho $45$ là $6\cdot5!+3\cdot(5!+4\cdot4!)$.
			\item Vậy xác suất cần tìm là $\dfrac{6\cdot5!+3\cdot(5!+4\cdot4!)}{9\cdot\mathrm{A}_9^5}=\dfrac{19}{1890}$.
		\end{itemize}
	}
\end{bt}


%\subsection{Cô Nguyện Ngô}
\begin{vd}%[VDC8-Nguyện Ngô]%[1D2K5-2]
	Gọi $S$ là tập các số tự nhiên có bốn chữ số đôi một khác nhau được lập từ bảy chữ số $0, 1, 2, 3, 4, 5, 6$. Lấy ngẫu nhiên một số thuộc tập $S$. Tính xác suất để lấy được một số chẵn và trong mỗi số đó có tổng hai chữ số hàng chục và hàng trăm bằng $5$.
	\choice
	{\True $\dfrac{4}{45}$}
	{$\dfrac{1}{10}$}
	{$\dfrac{11}{70}$}
	{$\dfrac{16}{105}$}
	\loigiai{
		%\begin{tongquat}
		%{
		%Nội dung bài toán Tổng quát
		%}
		%Nội dung Phương pháp giải cho BT Tổng quát
		%\end{tongquat}
		%\noindent
		
		Gọi $\Omega$ là không gian mẫu của phép thử. Ta có $n(\Omega)=6\cdot 6\cdot 5\cdot 4=720$.\\
		Gọi $A$ là biến cố \lq\lq Lấy được số chẵn và trong mỗi số đó có tổng hai chữ số hàng chục và hàng trăm bằng $5$\rq\rq.\\
		Giả sử $\overline{abcd}\in A$. Khi đó $a\neq 0, d\in\{0; 2; 4; 6\}, b+c=5=0+5=1+4=2+3$.
		\begin{itemize}
			\item Trường hợp $d=0$, chọn $b\in\{1; 2; 3; 4\}$ có $4$ cách, chọn $c$ có $1$ cách (sao cho $b+c=5$), cuối cùng chọn $a$ có $4$ cách.
			\item Trường hợp $b=0$ hoặc $c=0$, có $2$ cách chọn cặp $b, c$, chọn $d\in\{2; 4; 6\}$ có $3$ cách, cuối cùng chọn $a$ có $4$ cách.
			\item Trường hợp $b, c\neq 0$, $d=6$, chọn $b\in\{1; 2; 3; 4\}$ có $4$ cách, chọn $c$ có $1$ cách (sao cho $b+c=5$), cuối cùng chọn $a$ có $3$ cách.
			\item Trường hợp $b, c\neq 0$, chọn $d\in\{2;4\}$ có $2$ cách, chọn cặp $b, c$ có $2$ cách, cuối cùng chọn $a$ có $3$ cách.
		\end{itemize}
		Vậy $n(A)=4\cdot 4+2\cdot 3\cdot 4+4\cdot 3+2\cdot 2\cdot 3=64\Rightarrow\mathrm{P}(A)=\dfrac{n(A)}{n(\Omega)}=\dfrac{4}{45}$.
	}
\end{vd}

\begin{bt}%[VDC8-Nguyện Ngô]%[1D2K5-2]
	Gọi $S$ là tập các số tự nhiên có bốn chữ số đôi một khác nhau. Lấy ngẫu nhiên một số thuộc tập $S$. Tính xác suất để lấy được một số lẻ và trong mỗi số đó có tổng hai chữ số hàng chục và hàng trăm bằng $6$.
	\choice
	{\True $\dfrac{83}{2268}$}
	{$\dfrac{5}{108}$}
	{$\dfrac{5}{63}$}
	{$\dfrac{5}{189}$}
	\loigiai{
		Gọi $\Omega$ là không gian mẫu của phép thử. Ta có $n(\Omega)=9\cdot 9\cdot 8\cdot 7=4536$.\\
		Gọi $A$ là biến cố \lq\lq Lấy được số lẻ và trong mỗi số đó có tổng hai chữ số hàng chục và hàng trăm bằng $6$\rq\rq.\\
		Giả sử $\overline{abcd}\in A$. Khi đó $a\neq 0, d\in\{1; 3; 5; 7; 9\}, b+c=6=0+6=1+5=2+4$.
		\begin{itemize}
			\item Trường hợp $d\in\{1; 5\}$, chọn $d$ có $2$ cách, chọn $b\in\{2; 4\}$ có $2$ cách, chọn $c$ có $1$ cách (sao cho $b+c=6$), cuối cùng chọn $a\neq 0, b, c, d$ có $6$ cách.
			\item Trường hợp $d\in\{3; 7; 9\}$, chọn $d$ có $3$ cách, chọn $b\in\{1; 5; 2; 4\}$ có $4$ cách, chọn $c$ có $1$ cách (sao cho $b+c=6$), cuối cùng chọn $a\neq 0, b, c, d$ có $6$ cách.
			\item Trường hợp chọn $b\in\{0; 6\}$ có $2$ cách, chọn $c$ có $1$ cách (sao cho $b+c=6$), chọn $d\in\{1; 3; 5; 7; 9\}$ có $5$ cách, cuối cùng chọn $a\neq 0, b, c, d$ có $7$ cách.
		\end{itemize}
		Vậy $n(A)=2\cdot 2\cdot 6+3\cdot 4\cdot 6+2\cdot 5\cdot 7=166\Rightarrow\mathrm{P}(A)=\dfrac{n(A)}{n(\Omega)}=\dfrac{83}{2268}$.
		
	}
\end{bt}

\begin{bt}%[VDC8-Nguyện Ngô]%[1D2K5-2]
	Gọi $S$ là tập các số tự nhiên có bốn chữ số đôi một khác nhau. Lấy ngẫu nhiên một số thuộc tập $S$. Tính xác suất để lấy được một số chia hết cho $5$ và trong mỗi số đó có tổng hai chữ số hàng chục và hàng trăm bằng $6$.
	\choice
	{\True $\dfrac{1}{84}$}
	{$\dfrac{1}{54}$}
	{$\dfrac{13}{1134}$}
	{$\dfrac{1}{81}$}
	\loigiai{
		Gọi $\Omega$ là không gian mẫu của phép thử. Ta có $n(\Omega)=9\cdot 9\cdot 8\cdot 7=4536$.\\
		Gọi $A$ là biến cố \lq\lq Lấy được số chia hết cho $5$ và trong mỗi số đó có tổng hai chữ số hàng chục và hàng trăm bằng $6$\rq\rq.\\
		Giả sử $\overline{abcd}\in A$. Khi đó $a\neq 0, d\in\{0; 5\}, b+c=6=0+6=1+5=2+4$.
		\begin{itemize}
			\item Trường hợp $d=0$, chọn $b\in\{1; 5; 2; 4\}$ có $4$ cách, chọn $c$ có $1$ cách (sao cho $c+b=6$), cuối cùng chọn $a$ có $7$ cách.
			\item Trường hợp $d=5$, chọn $b\in\{2; 4\}$ có $2$ cách, chọn $c$ có $1$ cách (sao cho $c+b=6$), cuối cùng chọn $a$ có $6$ cách.
			\item Trường hợp $d=5$, chọn $b\in\{0;6\}$ có $2$ cách, chọn $c$ có $1$ cách (sao cho $c+b=6$), cuối cùng chọn $a$ có $7$ cách.
		\end{itemize}
		Vậy $n(A)=4\cdot 7+2\cdot 6+2\cdot 7=54\Rightarrow\mathrm{P}(A)=\dfrac{n(A)}{n(\Omega)}=\dfrac{1}{84}$.
		
	}
\end{bt}


%\subsection{Thầy Hoàng Quân}
\begin{vd}%[VDC8-Hoàng Quân]%%[1D2G5-2]
	Cho tập $X=\left\{1;2;3;4;5;6;7;8\right\}$. Lập từ $X$ một số tự nhiên có $8$ chữ số đôi một khác nhau. Xác suất để lập được số chia hết cho $1111$ là
	\choice
	{$\dfrac{\mathrm{A}_8^2\cdot \mathrm{A}_6^2\cdot \mathrm{A}_4^2}{8!}$}
	{\True $\dfrac {384} {8 !}$}
	{$\dfrac{\mathrm{C}_8^2\cdot \mathrm{C}_6^2\cdot \mathrm{C}_4^2}{8!}$}
	{$\dfrac {4 ! 4 !} {8 !}$}
	\loigiai{
		\begin{itemize}
			\item Gọi $ \Omega $ là tập hợp các số có 8 chữ số sinh bởi tập $ X $ suy ra $ n_\Omega=8!. $
			\item Gọi $ A $ là tập các số tự nhiên có 8 chữ số thỏa đề bài.
			\begin{itemize}
				\item 	Giả sử $m=\overline{a_1a_2a_3a_4b_1b_2b_3b_4}$ là số có 8 chữ số thỏa đề bài và đặt $x=\overline{a_1a_2a_3a_4}$; $y=\overline{b_1b_2b_3b_4}$. Vì $1 + 2 + \ldots + 8 = 36\ \vdots \ 9$  nên $m \ \vdots\ 9$. 
				\item Vì $(9,1111)=1$ nên $m\ \vdots\ 9999$.
				\item Ta có $m=x\cdot 10^4+y=9999x+(x+y) \ \vdots\ 9999$ từ đó suy ra $(x+y)$ chia hết cho $9999$ suy ra $ x+y=9999 $ (vì $0 < x + y < 2. 9999 $). Suy  ra 	$a_1+b_1=a_2+b_2=a_3+b_3=a_4+b_4=9$. 
				\item Từ tập $ X $ ta có $4$ cặp $(1;8),(2;7),(3;6),(4;5) $ có tổng bằng 9. Do đó có $8$ cách chọn $a_1$, $6$ cách chọn $a_2$, $4$ cách chọn $a_3$ và $2$ cách chọn $a_4$ (chọn $a_i$ có luôn $b_i$).
				\item Vậy số các số thỏa đề bài là $n_A=8\cdot 6\cdot 4\cdot 2 = 384$ (số).				
			\end{itemize}
			Vậy xác suất để lập được số chia hết cho 1111 là $ \mathbb{P}(A)=\dfrac{n_A}{n_\Omega}=\dfrac{384}{8!}$.
		\end{itemize}.      
	}
\end{vd}
%GV sáng tác thêm 2 câu phát triển:
\begin{bt}%[VDC8-Hoàng Quân]%%[1D2G5-2]
	Một hộp đựng $50$ quả cầu được đánh số theo thứ tự từ $1$ đến $50$. Lấy ngẫu nhiên $3$ quả cầu từ hộp đó. Tính xác suất để tích $3$ số ghi trên $3$ quả cầu lấy được là một số chia hết cho $8$.
	\choice
	{\True $\dfrac{193}{392}$}
	{$\dfrac{199}{392}$}
	{$\dfrac{196}{392}$}
	{$\dfrac{195}{392}$}
	\loigiai{
		
		\begin{itemize}
			\item Không gian mẫu $ n_\Omega=\mathrm{C}_{50}^3$ cách lấy ra $3$ quả cầu từ hộp đã cho.
			\item Chia $50$ quả cầu trong hộp thành 4 nhóm:
			\begin{itemize}
				\item Nhóm $I$: gồm $25$ quả cầu mang số lẻ.
				\item Nhóm $II$: gồm $13$ quả cầu mang số chia hết cho $2$ mà không chia hết cho $4$
				\item Nhóm III: gồm $6$ quả cầu mang số chia hết cho $4$ mà không chia hết cho $8$.
				\item Nhóm IV: gồm $6$ quả cầu mang số chia hết cho $8$.
			\end{itemize}
			Để tích $3$ số ghi trên $3$ quả cầu lấy được là một số không chia hết cho $8$ thì có $4$ trường hợp sau xảy ra:
			\begin{enumerate}
				\item $1$ quả thuộc nhóm $I$, $2$ quả thuộc nhóm $II$: có $\mathrm{C}_{25}^1\cdot \mathrm{C}_{13}^2$ cách lấy.
				\item $2$ quả thuộc nhóm $I$, $1$ quả thuộc nhóm $II$: có $\mathrm{C}_{25}^2\cdot \mathrm{C}_{13}^1$ cách lấy.
				\item $2$ quả thuộc nhóm $I$, $1$ quả thuộc nhóm $III$: có $\mathrm{C}_{25}^2\cdot \mathrm{C}_6^1$ cách lấy.
				\item $3$ quả thuộc nhóm $I$: có $\mathrm{C}_{25}^3$ cách lấy.
			\end{enumerate}
		\end{itemize} 
		Vậy xác suất cần tính là $ 1-\dfrac{\mathrm{C}_{25}^1\cdot \mathrm{C}_{13}^2+\mathrm{C}_{25}^2\cdot \mathrm{C}_{13}^1+\mathrm{C}_{25}^2\cdot \mathrm{C}_6^1+\mathrm{C}_{25}^3}{\mathrm{C}_{50}^3}=\dfrac{193}{392}$.
	}
\end{bt}

\begin{bt}%[VDC8-Hoàng Quân]%%[1D2G5-2]
	Gọi $A$ là tập hợp các số tự nhiên có chín chữ số đôi một khác nhau. Chọn ngẫu nhiên một số tự nhiên thuộc vào tập $A$. Tính xác suất để chọn được một số thuộc $ A $ và số đó chia hết cho $3$.
	\choice
	{$\dfrac{16}{27}$}
	{$\dfrac{3\cdot 8\cdot \mathrm{A}_8^8}{9\cdot \mathrm{A}_9^8}$}
	{\True $\dfrac{11}{27}$}
	{$\dfrac{5}{27}$}
	\loigiai{
		\begin{itemize}
			\item Trước hết ta tính số phần tử không gian mẫu.\\
			Với số tự nhiên có chín chữ số đôi một khác nhau thì chữ số đầu tiên có $9$ cách chọn và có $\mathrm{A}_9^8$ cho 8 vị trí còn lại. Vậy $n_\Omega =9\mathrm{A}_9^8$.
			\item Giả sử $A=\left\{0;1;2;...;9\right\}$ ta thấy tổng các phần tử của $A$ bằng $45\vdots 3$ nên số có chín chữ số đôi một khác nhau và chia hết cho $3$ sẽ được tạo thành từ $9$ chữ số của các tập $A\setminus \left\{0\right\};A\setminus \left\{3\right\};A\setminus \left\{6\right\};A\setminus \left\{9\right\}$ nên số các số loại này là $n_A=\mathrm{A}_9^9+3\cdot 8\cdot \mathrm{A}_8^8$.
		\end{itemize}
		Vậy xác suất cần tìm là $ \mathbb{P}(A)=\dfrac{n_A}{n_\Omega}=\dfrac{\mathrm{A}_9^9+3\cdot 8\cdot \mathrm{A}_8^8}{9\cdot \mathrm{A}_9^8}=\dfrac{11}{27}$.
	}
\end{bt}



%\subsection{Thầy Đinh Mạnh Hùng}
\begin{vd}%[VDC8-Dinh Manh Hung]%[1D2G5-5]
	Trong một lớp học có 25 học sinh trong đó có ba bạn An, Bình, Chi. Khi xếp tùy ý các học sinh này vào dãy ghế được đánh số từ $ 1$ tới $ 25$, mỗi ghế có một học sinh ngồi. Tính xác suất để số ghế của Bình bằng trung bình cộng số ghế của An và số ghế của Chi?  
	\choice
	{$ \dfrac{13}{575}$ }
	{\True$ \dfrac{12}{575}$ }
	{$ \dfrac{14}{575}$ }
	{$\dfrac{11}{575} $ }
	\loigiai{%GV tổng quát hóa bài toán:
		\begin{tongquat}
			{Cho một tập các số tự nhiên liên tiếp từ $1 $ tới $ n$. Lấy ngẫu nhiên $ k$ số trong đó, tính xác suất để một trong  $ k$ số đó là trung bình của $ k-1$ số còn lại.      
				
			}
			Đây là dạng bài khó và không có công thức giải cụ thể cho trường hợp tổng quát, chỉ có thể liệt kê ra các trường hợp thỏa mãn mà thôi.\\
			Đối với trường hợp riêng $ k=3$, ta có công thức giải nhanh sau đây: $P(A)=\dfrac{(\mathrm{C}_{p}^{2}+\mathrm{C}_{q}^{2})}{\mathrm{C}_{n}^{3}} $ trong đó $ p,q$ là số các số chẵn và số các số lẻ trong $ n$ số tự nhiên liên tiếp từ $ 1$ tới $ n$.  
		\end{tongquat}
		\noindent
		Do số ghế của Bình là một số nguyên dương và là trung bình cộng hai số ghế của An và Chi, do đó, số ghế của An và Chi phải cùng là số ghế chẵn và số lẻ.\\
		Không gian mẫu: Chọn vị trí ngồi cho $ 25$  học sinh có $ 25! $ \\
		Chọn số ghế của An và Chi cùng là số chẵn: $\mathrm{A}_{12}^2 $.\\
		Chọn số ghế của An và Chi cùng là số lẻ: $ \mathrm{A}_{13}^2$\\
		Chọn ghế cho $ 22$ học sinh còn lại :$22! $ \\ 
		Xác suất để số  ghế của Bình là trung bình cộng số ghế An và Chi là $ \dfrac{(\mathrm{A}_{12}^2+\mathrm{A}_{13}^2)\cdot22!}{25!}=\dfrac{12}{575} $ .      
	}
\end{vd}
%GV sáng tác thêm 2 câu phát triển:
\begin{bt}%[VDC8-Dinh Manh Hung]%[1D2G5-5]
	Trong một hộp có 20 thẻ đánh số từ $ 1$ tới $ 20$. Lấy ngẫu nhiên năm thẻ trong đó. Tính xác suất để trong năm thẻ đó có một thẻ mang số $2 $, một thẻ là số chính phương, trong ba thẻ còn lại có một thẻ là trung bình của hai thẻ còn lại?  
	\choice
	{$ \dfrac{202}{15504}$ }
	{\True $ \dfrac{201}{15504}$ }
	{$ \dfrac{218}{15504}$ }
	{$\dfrac{219}{15504}$}
	\loigiai{
		Không gian mẫu $ \Omega=\mathrm{C}_{20}^{5}$.\\
		Chọn số chính phương trong các số từ $ 1$ tới $ 20$
		\begin{enumerate}[TH1]
			\item Hai thẻ mang số $ 2;4$, cần chọn ba thẻ còn lại sao  trong ba thẻ đó, có một thẻ là trung bình của hai thẻ còn lại.\\ Số trường hợp xảy ra là: $\mathrm{C}_{10}^{2}+\mathrm{C}_{10}^{2} -1-\mathrm{C}_{9}^{1}-2-\mathrm{C}_{8}^{1} = 70$ .
			\item Hai thẻ mang số $ 2;9$, cần chọn ba thẻ còn lại sao  trong ba thẻ đó, có một thẻ là trung bình của hai thẻ còn lại.\\ Số trường hợp xảy ra là: $\mathrm{C}_{10}^{2}+\mathrm{C}_{10}^{2} -1-\mathrm{C}_{9}^{1}-8-\mathrm{C}_{9}^{1} = 63$.
			\item Hai thẻ mang số $ 2;16$, cần chọn ba thẻ còn lại sao  trong ba thẻ đó, có một thẻ là trung bình của hai thẻ còn lại.\\ Số trường hợp xảy ra là: $\mathrm{C}_{10}^{2}+\mathrm{C}_{10}^{2} -1-\mathrm{C}_{9}^{1}-4-\mathrm{C}_{8}^{1} = 68$ .
		\end{enumerate}  
		Vậy tổng số trường hợp là $ 70+63+68=201$ \\ Đáp số : $\dfrac{201}{15504}$ \\
		Giải thích về số trường hợp trong trường hợp 1: \begin{itemize}
			\item $\mathrm{C}_{10}^{2}+\mathrm{C}_{10}^{2} $ : số trường hợp mà một số là trung bình của hai số còn lại( bài toán tổng quát với $k=3 $, ở đây không kể tới thứ tự các thẻ. )
			\item $ -1$: trừ đi số trường hợp có trung bình bằng $ 2$.
			\item $ -\mathrm{C}_{9}^{1}$: trừ đi số trường hợp lấy hai số chẵn có một số là $ 2$.
			\item $-2 $: trừ đi số trường hợp có trung bình bằng $ 4$ và loại đi trường hợp một trong hai số đó bằng 2 . 
			\item $-\mathrm{C}_{8}^{1} $ : trừ đi số trường hợp lấy hai số chẵn  có một số là $ 4$ và một số khác $ 2$. 
		\end{itemize}
		
	}
\end{bt}

\begin{bt}%[VDC8-Dinh Manh Hung]%[1D2G5-5]
	Trong một hộp được đánh số từ $ 1$ tới $ 10$. Lấy ngẫu nhiên bốn thẻ trong đó. Tính xác suất để số của một trong bốn thẻ là trung bình của số của ba thẻ còn lại?   
	\choice
	{$ \dfrac{46}{210}$ }
	{$ \dfrac{42}{210}$ }
	{\True $ \dfrac{23}{210}$ }
	{$ \dfrac{21}{210}$ }
	\loigiai{
		Không gian mẫu là $ \Omega: \mathrm{C}_{10}^{4}$.
		Chọn ra 3 số có tổng chia hết cho $ 3$ có các trường hợp sau:
		\begin{multicols}{3}
			
			\begin{itemize}
				%
				\item $ 3;6;9(l)$
				%
				\item $ 3;1;2(l)$
				\item $3;1;8 (tm)$ 
				\item $ 3;1;5 (l)$ 
				\item $ 3;4;2 (l)$ 
				\item  $3;4;5 (l)$ 
				\item $3;4;8(tm) $ 
				\item $3;7;2(tm) $ 
				\item $ 3;7;5 (l)$ 
				\item   $ 3;7;8(tm)$ 
				\item $3;10;2 (tm)$ 
				\item $3;10;5(tm) $ 
				\item $3;10;8(tm) $ 
				%
				\item $ 6;1;2(tm)$
				\item $6;1;8 (tm)$ 
				\item $ 6;1;5 (tm)$ 
				\item $ 6;4;2 (l)$ 
				\item  $6;4;5 (l)$ 
				\item $6;4;8(l) $ 
				\item $6;7;2(tm) $ 
				\item $ 6;7;5 (tm)$ 
				\item   $ 6;7;8(l)$ 
				\item $6;10;2 (l)$ 
				\item $6;10;5(tm) $ 
				\item $6;10;8(l) $
				%
				\item $ 9;1;2(tm)$
				\item $9;1;8 (tm)$ 
				\item $ 9;1;5 (l)$ 
				\item $ 9;4;2 (tm)$ 
				\item  $9;4;5 (tm)$ 
				\item $9;4;8(tm) $ 
				\item $9;7;2(tm) $ 
				\item $ 9;7;5 (l)$ 
				\item   $ 9;7;8(l)$ 
				\item $9;10;2 (tm)$ 
				\item $9;10;5(tm) $ 
				\item $9;10;8(l) $
				%
				\item $1;4;7(l) $
				\item $1;4;10 (tm) $
				\item $ 1;7;10(tm)$
				\item $4;7;10(l) $
				\item $2;5;8(l) $     
			\end{itemize}  
		\end{multicols}
		Vậy có $ 23 $ trường hợp thỏa mãn, $ P(A)= \dfrac{23}{210}$  
	}
\end{bt}


%\subsection{Thầy Trần Đình Phương (YouTu Tu)}
\begin{vd}%[VDC8-Trần Đình Phương]%[1D2G5-2]
	Cho $E$ là tập các số tự nhiên có $6$ chữ số đôi một khác nhau lập được từ các số $0;1;2;3;4;5;6$. Tính xác suất để chọn ngẫu nhiên từ $E$ được một số có dạng $\overline{abcdef}$ sao cho $a+b=c+d=e+f$.
	\choice
	{$\dfrac{1}{90}$}
	{\True $\dfrac{4}{135}$}
	{$\dfrac{8}{225}$}
	{$\dfrac{5}{138}$}
	\loigiai{
		Số $\overline{abcdef}$	được lập từ tập $\{0;1;2;3;4;5;6\}$ và có\\ $a+b=c+d=e+f=\dfrac{a+b+c+d+e+f}{3}=\dfrac{0+1+2+3+4+5+6-x}{3}=\dfrac{21-x}{3}=7-\dfrac{x}{3}$ \\ với $x\in \{0;1;2;3;4;5;6\}$.\\
		Suy ra $x$ chia hết cho $3$. Vậy $x\in \{0;3;6\}$.
		\begin{itemize}
			\item TH1: $x=0$. Khi đó $\{a;b;c;d;e;f\}=\{1;2;3;4;5;6\}$ và $a+b=c+d=e+f=7$.\\
			Chia tập số trên thành các cặp $\{(1;6),(6;1),(2;5),(5;2),(3;4),(4;3)\}$ và tiến hành chọn các cặp $(a;b),(c;d),(e;f)$.\\
			Có $6$ cách chọn cặp $(a;b)$.\\
			Có $4$ cách chọn cặp $(c;d)$.\\
			Có $2$ cách chọn cặp $(e;f)$.\\
			Tổng cộng có $6\cdot4\cdot2=48$ số thỏa mãn trong trường hợp này.
			\item TH2: $x=3$. Khi đó $\{a;b;c;d;e;f\}=\{0;1;2;4;5;6\}$ và $a+b=c+d=e+f=6$.\\
			Chia tập số trên thành các cặp $\{(0;6),(6;0),(1;5),(5;1),(2;4),(4;2)\}$ và tiến hành chọn các cặp $(a;b),(c;d),(e;f)$.\\
			Có $5$ cách chọn cặp $(a;b)$ (vì $a\neq 0$).\\
			Có $4$ cách chọn cặp $(c;d)$.\\
			Có $2$ cách chọn cặp $(e;f)$.\\
			Tổng cộng có $5\cdot4\cdot2=40$ số thỏa mãn trong trường hợp này.
			\item TH3: $x=6$. Khi đó $\{a;b;c;d;e;f\}=\{0;1;2;3;4;5\}$ và $a+b=c+d=e+f=5$.\\
			Chia tập số trên thành các cặp ${(0;5),(5;0),(1;4),(4;1),(2;3),(3;2)}$ và tiến hành chọn các cặp $(a;b),(c;d),(e;f)$.\\
			Có $5$ cách chọn cặp $(a;b)$ (vì $a\neq 0$).\\
			Có $4$ cách chọn cặp $(c;d)$.\\
			Có $2$ cách chọn cặp $(e;f)$.\\
			Tổng cộng có $5\cdot4\cdot2=40$ số thỏa mãn trong trường hợp này.
		\end{itemize}
		Như vậy, tập $E$ có $48+40+40=128$ số thỏa mãn yêu cầu đề bài.\\
		Ta đi đếm số phần tử của $E$. Ta có $\left| E\right|=\mathrm{A}_7^6-\mathrm{A}_6^5=4320$.\\
		Vậy xác xuất cần tính là $\dfrac{128}{4320}=\dfrac{4}{135}$.
	}
\end{vd}
\begin{bt}%[VDC8-Trần Đình Phương]%[1D2G5-2]
	Cho $E$ là tập các số tự nhiên có $6$ chữ số đôi một khác nhau lập được từ các số $0;1;2;3;7;8;9$. Tính xác suất để chọn ngẫu nhiên từ $E$ được một số có dạng $\overline{abcdef}$ sao cho $a+b=c+d=e+f$.
	\choice
	{$\dfrac{4}{137}$}
	{\True $\dfrac{7}{360}$}
	{$\dfrac{1}{108}$}
	{$\dfrac{1}{54}$}
	\loigiai{
		Số $\overline{abcdef}$	được lập từ tập $\{0;1;2;3;7;8;9\}$ và có\\ $a+b=c+d=e+f=\dfrac{a+b+c+d+e+f}{3}=\dfrac{0+1+2+3+7+8+9-x}{3}=\dfrac{30-x}{3}=10-\dfrac{x}{3}$ \\ với $x\in \{0;1;2;3;7;8;9\}$.\\
		Suy ra $x$ chia hết cho $3$. Vậy $x\in \{0;3;9\}$.
		\begin{itemize}
			\item TH1: $x=0$. Khi đó $\{a;b;c;d;e;f\}=\{1;2;3;7;8;9\}$ và $a+b=c+d=e+f=10$.\\
			Chia tập số trên thành các cặp $\{(1;9),(9;1),(2;8),(8;2),(3;7),(7;3)\}$ và tiến hành chọn các cặp $(a;b),(c;d),(e;f)$.\\
			Có $6$ cách chọn cặp $(a;b)$.\\
			Có $4$ cách chọn cặp $(c;d)$.\\
			Có $2$ cách chọn cặp $(e;f)$.\\
			Tổng cộng có $6\cdot4\cdot2=48$ số thỏa mãn trong trường hợp này.
			\item TH2: $x=3$. Khi đó $\{a;b;c;d;e;f\}=\{0;1;2;7;8;9\}$ và $a+b=c+d=e+f=9$.\\
			Chia tập số trên thành các cặp $\{(0;9),(9;0),(1;8),(8;1),(2;7),(7;2)\}$ và tiến hành chọn các cặp $(a;b),(c;d),(e;f)$.\\
			Có $5$ cách chọn cặp $(a;b)$ (vì $a\neq 0$).\\
			Có $4$ cách chọn cặp $(c;d)$.\\
			Có $2$ cách chọn cặp $(e;f)$.\\
			Tổng cộng có $5\cdot4\cdot2=40$ số thỏa mãn trong trường hợp này.
			\item TH3: $x=9$. Khi đó $\{a;b;c;d;e;f\}=\{0;1;2;3;7;8\}$ và $a+b=c+d=e+f=7$. Không có số $\overline{abcdef}$ nào thỏa mãn ràng buộc này.
		\end{itemize}
		Như vậy, tập $E$ có $48+40=84$ số thỏa mãn yêu cầu đề bài.\\
		Ta đi đếm số phần tử của $E$. Ta có $\left| E\right|=\mathrm{A}_7^6-\mathrm{A}_6^5=4320$.\\
		Vậy xác xuất cần tính là $\dfrac{84}{4320}=\dfrac{7}{360}$.
	}
\end{bt}
\begin{bt}%[VDC8-Trần Đình Phương]%[1D2G5-2]
	Cho $E$ là tập các số tự nhiên có $6$ chữ số đôi một khác nhau lập được từ các số $0;1;3;5;6;8;9$. Tính xác suất để chọn ngẫu nhiên từ $E$ được một số có dạng $\overline{abcdef}$ sao cho $a+b=c+d=e+f$.
	\choice
	{$\dfrac{1}{90}$}
	{\True $\dfrac{1}{108}$}
	{$\dfrac{8}{225}$}
	{$\dfrac{5}{138}$}
	\loigiai
	{
		Số $\overline{abcdef}$	được lập từ tập $\{0;1;3;5;6;8;9\}$ và có\\ $a+b=c+d=e+f=\dfrac{a+b+c+d+e+f}{3}=\dfrac{0+1+3+5+6+8+9-x}{3}=\dfrac{32-x}{3}$ \\ với $x\in \{0;1;3;5;6;8;9\}$. Vì $32$ chia $3$ dư $2$ nên $x$ chia $3$ dư $2$. Vậy $x\in \{5;8\}$.
		\begin{itemize}
			\item TH1: $x=5$. Khi đó $\{a;b;c;d;e;f\}=\{0;1;3;6;8;9\}$ và $a+b=c+d=e+f=9$.\\
			Chia cặp số trên thành các tập $\{(0;9),(9;0),(1;8),(8;1),(3;6),(6;3)\}$.\\
			Có $5$ cách chọn cặp $(a;b)$ (vì $a\neq 0$).\\
			Có $4$ cách chọn cặp $(c;d)$.\\
			Có $2$ cách chọn cặp $(e;f)$.\\
			Tổng cộng có $5\cdot4\cdot2=40$ số thỏa mãn trong trường hợp này.
			\item TH2: $x=8$. Khi đó $\{a;b;c;d;e;f\}=\{0;1;3;5;6;9\}$ và $a+b=c+d=e+f=8$. Không có số $\overline{abcdef}$ nào thỏa ràng buộc này.
		\end{itemize}
		Như vậy, tập $E$ có $40$ số thỏa mãn yêu cầu bài toán.
		Ta đi đếm số phần tử của $E$. Ta có $\left| E\right|=\mathrm{A}_7^6-\mathrm{A}_6^5=4320$.\\
		Vậy xác xuất cần tính là $\dfrac{40}{4320}=\dfrac{1}{108}$.
	}
\end{bt}









\subsection{Các bài toán liên quan đến sắp xếp đồ vật, sắp xếp người}%Dạng 3
%\subsection{Thầy Trần Quốc Tráng}
\begin{vd}%[VDC8-Tran Quoc Trang]%[1D2G5-2]
	Một dãy phố có $5$ cửa hàng bán quần áo. Có $5$ người khách đến mua quần áo, mỗi người khách vào ngẫu nhiên một trong năm cửa hàng đó. Tính xác suất để có ít nhất một cửa hàng có nhiều hơn $2$ người khách vào.
	\choice
	{$\dfrac{161}{625}$}
	{$\dfrac{101}{625}$}
	{\True $\dfrac{181}{625}$}
	{$\dfrac{141}{625}$}
	\loigiai{
		Gọi $\Omega$ là không gian mẫu, suy ra $n(\Omega)=5^5=3125$.\\
		Gọi $A$ là biến cố \lq\lq có ít nhất một cửa hàng có nhiều hơn $2$ người khách\rq\rq.\\
		Khi đó, ta có các trường hợp sau 
		\begin{enumerate}[Trường hợp 1.]
			\item $3$ khách vào một cửa hàng.
			\begin{itemize}
				\item Chọn $3$ khách trong $5$ khách có $\mathrm{C}_3^5$ cách.
				\item Xếp $3$ khách này vào $1$ cửa hàng trong $5$ cửa hàng có $5$ cách.
				\item Còn lại $2$ khách, mỗi khách có $4$ cách chọn cửa hàng để vào có $4^2$ cách.
				\item Theo quy tắc nhân có $\mathrm{C}_3^5\cdot5\cdot4^2=800$ cách.
			\end{itemize}
			\item $4$ khách vào một cửa hàng.
			\begin{itemize}
				\item Chọn $4$ khách trong $5$ khách có $\mathrm{C}_4^5$ cách.
				\item Xếp $4$ khách này vào $1$ cửa hàng trong $5$ cửa hàng có $5$ cách.
				\item Còn lại $1$ khách, có $4$ cách chọn $1$ cửa hàng để vào.
				\item Theo quy tắc nhân có $\mathrm{C}_4^5\cdot5\cdot4=100$ cách.
			\end{itemize}
			\item $5$ khách vào một cửa hàng trong $5$ cửa hàng có $5$ cách.
		\end{enumerate}
		Suy ra $n(A)=800+100+5=905$.\\
		Vậy $\mathrm{P}(A)=\dfrac{n(A)}{n(\Omega)}=\dfrac{905}{3125}=\dfrac{181}{625}$.
	}
\end{vd}

\begin{bt}%[VDC8-Tran Quoc Trang]%[1D2G5-2]
	Một người bỏ ngẫu nhiên $4$ lá thư và $4$ chiếc phong bì thư đã đễ sẵn địa chỉ. Xác suất để có ít nhất một lá thư bỏ đúng địa chỉ là.
	\choice
	{\True $\dfrac{5}{8}$}
	{$\dfrac{2}{3}$}
	{$\dfrac{3}{8}$}
	{$\dfrac{1}{3}$}
	\loigiai{
		Gọi $4$ lá thư lần lượt là $A,B,C,D$ và $4$ phong bì thư có địa chỉ đúng với $4$ lá thư trên lần lượt là $1;2;3;4$.\\
		Gọi $\Omega$ là không gian mẫu. Suy ra $n(\Omega)=4!=24$.\\
		Gọi $A$ là biến cố \lq\lq có ít nhất một lá thư bỏ đúng địa chỉ\rq\rq.\\
		Khi đó ta có các trường hợp sau.
		\begin{enumerate}[Trường hợp 1.]
			\item Cả $4$ lá thư đều bỏ đúng địa chỉ, suy ra chỉ có $1$ khả năng duy nhất.
			\item Có đúng $2$ lá thư bỏ đúng địa chỉ, suy ra có $6$ khả năng xảy ra là $A1-B2-C4-D3,A1-B4-C3-D2,A1-B3-C2-D4,A2-B1-C3-D4,A3-B2-C1-D4,A4-B2-C3-D1$.
			\item Có đúng $1$ lá thư bỏ đúng địa chỉ.
			\begin{itemize}
				\item Nếu $A$ bỏ đúng địa thì có $2$ khả năng xảy ra là $A1-B3-C4-D2,A1-B4-C2-D3$.
				\item Tương tự, nếu chỉ $B$ hoặc $C$ hoặc $D$ bỏ đúng địa chỉ thi mỗi trường hợp cũng có $2$ khả năng xảy ra.
				\item Suy ra Trường hợp $3$ có $8$ khả năng xảy ra.
			\end{itemize}
		\end{enumerate}
		Do đó $n(A)=1+6+8=15$.\\
		Vậy $\mathrm{P}(A)=\dfrac{n(A)}{n(\Omega)}=\dfrac{5}{8}$.
	}
\end{bt}

\begin{bt}%[VDC8-Tran Quoc Trang]%[1D2G5-2]
	Thầy chủ nhiệm có $16$ cuốn sách đôi một khác nhau gồm $8$ cuốn sách toán, $5$ cuốn sách lý và $3$ cuốn sách anh. Thầy lấy $8$ cuốn tặng đều cho $8$ bạn học sinh. Tính xác suất để sau khi tặng mỗi loại sách còn ít nhất một cuốn.
	\choice
	{$\dfrac{127}{175}$}
	{$\dfrac{134}{165}$}
	{$\dfrac{163}{185}$}
	{\True $\dfrac{173}{195}$}
	\loigiai{
		Gọi $\Omega$ là không gian mẫu. Suy ra $n(\Omega)=\mathrm{A}_{16}^8$.\\
		Gọi $A$ là biến cố \lq\lq sau khi tặng mỗi loại sách còn ít nhất một cuốn\rq\rq.\\
		Xét biến cố đối $\overline{A}$ của $A$ là \lq\lq sau  khi tặng có sách được tặng hết\rq\rq.
		\begin{itemize}
			\item Tặng hết sách toán có $8!$ cách.
			\item Tặng hết sách lý và anh có $\mathrm{A}_8^5\cdot \mathrm{A}_3^3=8!$ cách.
			\item Chỉ tặng hết sách lý có $\mathrm{A}_8^5\left(\mathrm{A}_{11}^3-\mathrm{A}_3^3\right)$ cách.
			\item Chỉ tặng hết sách anh có $\mathrm{A}_8^3\left(\mathrm{A}_{13}^5-\mathrm{A}_5^5\right)$ cách.
		\end{itemize}
		Suy ra 
		\begin{itemize}
			\item $n(\overline{A})=2\cdot 8!+\mathrm{A}_8^5\left(\mathrm{A}_{11}^3-\mathrm{A}_3^3\right)+\mathrm{A}_8^3\left(\mathrm{A}_{13}^5-\mathrm{A}_5^5\right)=58544640$.
			\item $\mathrm{P}(\overline{A})=\dfrac{n(\overline{A})}{n(\Omega)}=\dfrac{22}{195}$.
		\end{itemize}
		Do đó $\mathrm{P}(A)=1-\mathrm{P}(\overline{A})=\dfrac{173}{195}$.
	}
\end{bt}


%\subsection{Thầy Nguyễn Thanh Quang}
\begin{vd}%[VDC8-Nguyễn Thanh Quang]%[1D2G5-2]
	Xếp ngẫu nhiên $8$ chữ cái trong cụm từ "{\large THANH HOA}" thành một hàng ngang. Tính xác suất để có ít nhất hai chữ H đứng cạnh nhau.
	\choice
	{$\dfrac{5}{14}$}
	{$\dfrac{79}{84}$}
	{$\dfrac{5}{84}$}
	{$\True \dfrac{9}{14}$}
	\loigiai{
		\begin{tongquat}
			{Có $m$ chữ cái $B_1,B_2,  \ldots , B_m$ xếp vào $n$ vị trí trên một hàng ngang ($0<m \le n$). Trong đó $B_1$ xuất hiện $k_1$ lần, $B_2$ xuất hiện $k_2$ lần, $\ldots , B_m$ xuất hiện $k_n$ lần sao cho  $k_1 + k_2 + \ldots + k_m = n$. Tính xác xuất để có ít nhất 2 chữ cái $B_j$ đứng cạnh nhau $(j=\overline{1,m})$. 
			}  
			\begin{enumerate}
				\item Tính số phần tử của không gian mẫu.
				\item Tính số phần tử của biến cố đối rồi suy ra số phần tử của biến cố cần tìm.
				\item Tính xác suất của biến cố đề bài yêu cầu.
			\end{enumerate}
		\end{tongquat}
		Số phần tử của không gian mẫu là $n(\Omega)=\dfrac{8!}{3!.2!}.$\\
		Gọi $A$ là biến cố "xếp ngẫu nhiên $8$ chữ cái thành hàng ngang sao cho ít nhất hai chữ H đứng cạnh nhau." Ta sẽ tìm số phần tử của  $\overline{A}$.\\
		Đầu tiên khi xếp 2 chữ cái A và 3 chữ cái T, O, N ta có  $\dfrac{5!}{2!} = 60$ cách xếp. \\
		Ta có $6$ vị trí gồm $2$ ở đầu mút của dòng và $4$ khoảng giữa để chọn  $3$ vị trí xếp $3$ chữ cái H, ta có $ C_6^3$ cách sắp xếp.\\
		Do đó $$n(\overline{A})= 60C_6^3=1200.$$ 
		Suy ra $$n(A)= n(\Omega) - n(\overline{A}) = 3360-1200 = 2160.$$
		Vậy xác suất cần tìm là $$P(A)= \dfrac{n(A)}{n(\Omega)} =\dfrac{2160}{3360} = \dfrac{9}{14} .$$		
	}
\end{vd}
%GV sáng tác thêm 2 câu phát triển:
\begin{bt}%[VDC8-Nguyễn Thanh Quang]%[1D2G5-2]
	Có $m$ chữ cái $B_1,B_2,  \ldots , B_m$ xếp vào $n$ vị trí trên một hàng ngang ($0<m \le n$). Trong đó $B_1$ xuất hiện $k_1$ lần, $B_2$ xuất hiện $k_2$ lần, $\ldots , B_m$ xuất hiện $k_m$ lần (với  $k_1 + k_2 + \ldots + k_m = n$). Tính xác xuất để có ít nhất 2 chữ cái $B_j$ đứng cạnh nhau $(j=\overline{1,m})$.
	\choice
	{$\dfrac{(n-k_j)!k_j!}{k_1! \ldots k_m!}$}
	{$\True 1- \dfrac{(n-k_j)!k_j!}{n!} C_{n-k_j+1}^{k_j}$}    
	{$\dfrac{(n-k_j)!k_j!}{n!} C_{n-k_j+1}^{k_j}$}
	{$ \dfrac{(n-k_j)!k_j!}{n!} A_{n-k_j+1}^{k_j}$}
	\loigiai{\textbf{Phương pháp:}
		\begin{enumerate}
			\item Tính số phần tử của không gian mẫu.
			\item Tính số phần tử thuận lợi cho biến cố cần tìm xác suất mà đề bài yêu cầu (Bài toán này ta cần tìm số phần tử của biến cố đối rồi suy ra số phần tử của biến cố cần tìm).
			\item Tính xác suất của biến cố đề bài yêu cầu.
		\end{enumerate}	
		%lời giải:		
		Số phần tử của không gian mẫu là $n(\Omega)=\dfrac{n!}{k_1!.k_2!\ldots k_m!}$.\\
		Gọi $A$ là biến cố "xếp ngẫu nhiên $m$ chữ cái đã cho vào $n$ vị trí trên một hàng ngang sao cho ít nhất hai chữ cái $B_j$ đứng cạnh nhau".	 Ta sẽ tìm số phần tử của  $\overline{A}$.\\
		Số cách xếp các chữ khác $B_j$ là
		$\dfrac{(n-k_j)!k_j!}{k_1! \ldots k_m!}$.\\
		Có $n-k_j+1$ vị trí để chọn sắp xếp $k_j$ các chữ cái $B_j$ nên có 
		$ C_{n-k_j+1}^{k_j}$ cách sắp xếp các chữ $B_j$ không đứng cạnh nhau.\\
		Vì vậy số phần tử của biến cố $\overline{A}$ là 
		$$n(\overline{A}) = \dfrac{(n-k_j)!k_j!}{k_1! \ldots k_m!} C_{n-k_j+1}^{k_j}. $$
		Khi đó $$P(\overline{A}) = \dfrac{n(\overline{A})}{ n(\Omega) } = \dfrac{ \dfrac{(n-k_j)!k_j!}{k_1! \ldots k_m!} C_{n-k_j+1}^{k_j}}{\dfrac{n!}{k_1!.k_2!\ldots k_m!}} = \dfrac{(n-k_j)!k_j!}{n!} C_{n-k_j+1}^{k_j} $$
		Vậy 
		$$P(A)= 1- P(\overline{A}) = 1-\dfrac{(n-k_j)!k_j!}{n!} C_{n-k_j+1}^{k_j}. $$ 
	}
\end{bt}
\begin{bt}%[VDC8-Nguyễn Thanh Quang]%[1D2G5-2]
	Có $m$ chữ cái $B_1,B_2,  \ldots , B_m$ xếp vào $n$ vị trí trên một hàng ngang ($0<m \le n$). Trong đó $B_1$ xuất hiện $k_1$ lần, $B_2$ xuất hiện $k_2$ lần, $\ldots , B_m$ xuất hiện $k_m$ lần sao cho  $k_1 + k_2 + \ldots + k_m = n$. Tính xác xuất để có đúng $k_j - 1$ chữ cái $B_j$ đứng cạnh nhau $ (j =\overline{1,m} )$. 
	\choice
	{$\dfrac{(n-k_j)!k_j!}{n!} C_{n-k_j+1}^{2} $}
	{$ 1- \dfrac{(n-k_j)!k_j!}{n!} A_{n-k_j+1}^{2} $}
	{$\True \dfrac{(n-k_j)!k_j!}{n!} A_{n-k_j+1}^{2} $}
	{$\dfrac{(n-k_j)!k_j!}{k_1! \ldots k_m!} A_{n-k_j+1}^{2}$}
	\loigiai{\textbf{Phương pháp:}
		\begin{enumerate}
			\item Tính số phần tử của không gian mẫu.
			\item Tính số phần tử của biến cố $A:$ " xếp các chữ cái $B_1,B_2,  \ldots , B_m$ vào $n$ vị trí trên một hàng ngang ($0<m \le n$) sao cho có đúng $k_j - 1$ chữ cái $B_j$ đứng cạnh nhau $(j=\overline{1,m} ) $.   "
			\item Tính xác suất của biến cố $A$.
		\end{enumerate}	
		%lời giải:
		Số phần tử của không gian mẫu là $n(\Omega)=\dfrac{n!}{k_1!.k_2!\ldots k_m!}$.\\
		Gọi $A$ là biến cố "xếp ngẫu nhiên $m$ chữ cái đã cho vào $n$ vị trí trên thành hàng ngang sao cho có đúng $k_j - 1$ chữ cái $B_j$ đứng cạnh nhau $(j=\overline{1,m})$". \\ 
		%Ta sẽ tìm số phần tử của  $\overline{A}$.\\
		Số cách xếp các chữ khác $B_j$ là
		$$\dfrac{(n-k_j)!k_j!}{k_1! \ldots k_m!}.$$
		Có $n-k_j+1$ vị trí để chọn sắp xếp các chữ cái $B_j$. Vì có đúng $k_j-1$ chữ cái $B_j$ đứng cạnh nhau và một chữ $B_j$ đứng riêng nên ta cần chọn $2$ vị trí để xếp các chữ  $B_j$. Số cách chọn và xếp các chữ $B_j$ là
		$$ A_{n-k_j+1}^{2}.$$
		Do đó số phần tử của biến cố  $A$ là 
		$$n({A}) = \dfrac{(n-k_j)!k_j!}{k_1! \ldots k_m!} A_{n-k_j+1}^{2}. $$
		Vậy 
		$$P({A}) = \dfrac{n({A})}{ n(\Omega) } = \dfrac{ \dfrac{(n-k_j)!k_j!}{k_1! \ldots k_m!} A_{n-k_j+1}^{2}}{\dfrac{n!}{k_1!.k_2!\ldots k_m!}} = \dfrac{(n-k_j)!k_j!}{n!} A_{n-k_j+1}^{2}. $$
	}
\end{bt}



%\subsection{Cô Mai Sương}
\begin{vd}%[VDC8-Mai Sương]%[1D2G1-3]
	Có $50$ học sinh là cháu ngoan Bác Hồ, trong đó có $4$ cặp sinh đôi (không có anh chị em sinh ba trở lên). Cần chọn ra $5$ học sinh trong $50$ học sinh trên. Có bao nhiêu cách chọn mà trong nhóm $5$ em chọn ra không có cặp sinh đôi nào?
	\choice
	{\True $2049852$}
	{$850668$}
	{$2049300$}
	{$2049576$}
	\loigiai{%GV tổng quát hóa bài toán:
		\begin{tongquat}
			{
				Cho một số lượng học sinh trong đó có một số cặp sinh đôi. Chọn ra một nhóm học sinh mà không có cặp sinh đôi nào.
			}
			Với số lượng học sinh cần chọn, ta sẽ có tối đa $n$ cặp sinh đôi.
			\begin{enumerate}[B1:]
				\item Tìm số cách chọn sao cho có ít nhất $n$ cặp sinh đôi. Chọn $n$ trong số những cặp sinh đôi của đề bài và chọn bất kì học sinh còn lại để đủ số lượng học sinh.
				\item Tìm số cách chọn sao cho có ít nhất $n-1$ cặp sinh đôi. Chọn $n-1$ trong số những cặp sinh đôi của đề bài và chọn bất kì học sinh còn lại để đủ số lượng học sinh. Trong trường hợp này sẽ có sự lặp lại của trương hợp có ít nhất $n$ cặp song sinh. Ta sẽ trừ ra để có kết quả cần tìm.
				\item Cứ tiếp tục như vậy đến khi cần chọn ít nhất $1$ cặp sinh đôi. Lúc này sử dụng biến có đối sẽ tính được số cách chọn không có cặp sinh đôi nào.
			\end{enumerate}
		\end{tongquat}
		\noindent
		Chọn $5$ em bất kì từ $50$ em có $\mathrm{C}_{50}^5 = 2118760$ cách.\\
		Khi chọn nhóm $5$ em sẽ có tối đa $2$ cặp sinh đôi.\\
		Trường hợp có đúng $2$ cặp song sinh.\\
		Chọn $2$ cặp sinh đôi trong $4$ cặp sinh đôi có $\mathrm{C}_4^2 = 6$ cách.\\
		Chọn học sinh thứ năm trong số $46$ học sinh còn lại có $\mathrm{C}_{46}^1 = 46$ cách.\\
		Trong trường hợp này có $46\cdot 6 = 276$ cách.\\
		Để chọn $5$ học sinh có ít nhất một cặp song sinh ta làm như sau
		\begin{itemize}
			\item Chọn 1 trong 4 cặp song sinh có $4$ cách.
			\item Chọn 3 học sinh còn lại trong 48 em có $\mathrm{C}_{48}^3$ cách.
		\end{itemize}
		Trong cách chọn trên, những trường hợp có hai cặp song sinh được đếm $2$ lần. Do đó số cách chọn là $4\cdot \mathrm{C}_{48}^3 - 276 = 68908$ cách.\\
		Vậy ta có $2118760-68908=2049852$.
	}
\end{vd}
%GV sáng tác thêm 2 câu phát triển:
\begin{bt}%[VDC8-Mai Sương]%[1D2G1-3]
	Có $50$ học sinh là cháu ngoan Bác Hồ, trong đó có $4$ nhóm sinh ba. Cần chọn ra $8$ học sinh trong $50$ học sinh trên. Có bao nhiêu cách chọn mà trong nhóm $8$ em chọn ra không có nhóm sinh ba nào?
	\choice
	{$530742894$}
	{$48903492$}
	{\True $530748570$}
	{$530745570$}
	\loigiai{
		Chọn $8$ em bất kì từ $50$ em có $\mathrm{C}_{50}^8 = 536878650$ cách.\\
		Khi chọn nhóm $8$ em sẽ có tối đa $2$ nhóm sinh ba.\\
		Trường hợp có đúng $2$ nhóm sinh ba.\\
		Chọn $2$ nhóm sinh ba trong $4$ nhóm sinh ba có $\mathrm{C}_4^2 = 6$ cách.\\
		Chọn $2$ học sinh trong số $44$ học sinh còn lại có $\mathrm{C}_{44}^2 = 946$ cách.\\
		Trong trường hợp này có $946\cdot 6 = 5676$ cách.\\
		Để chọn $8$ học sinh có ít nhất một nhóm sinh ba ta làm như sau
		\begin{itemize}
			\item Chọn $1$ trong $4$ nhóm sinh ba có $4$ cách.
			\item Chọn $5$ học sinh còn lại trong $47$ em có $\mathrm{C}_{47}^5$ cách.
		\end{itemize}
		Trong cách chọn trên, những trường hợp có hai nhóm sinh ba được đếm $2$ lần. Do đó số cách chọn là $4\cdot \mathrm{C}_{47}^5 - 5676 = 6130080$ cách.\\
		Vậy số cách chọn thỏa yêu cầu bài toán là $536878650-6130080=530748570$ cách.
	}
\end{bt}

\begin{bt}%[VDC8-Mai Sương]%[1D2G1-3]
	Có $10$ cặp vợ chồng ngồi đợi ở $1$ phòng khám. Bác sĩ gọi ngẫu nhiên $4$ người vào phòng khám. Có bao nhiêu cách gọi sao cho trong $4$ người đó không có cặp vợ chồng nào?
	\choice
	{$3270$}
	{$3315$}
	{$3225$}
	{\True $3360$}
	\loigiai{
		Chọn $4$ người bất kỳ có $\mathrm{C}_{20}^4=4845$ cách.\\
		Trong nhóm $4$ người có tối đa $2$ cặp vợ chồng.\\
		Chọn $4$ người, trong đó có ít nhất một cặp vợ chồng có $10 \cdot \mathrm{C}_{18}^2 -\mathrm{C}_{10}^2=1485$.\\
		Vậy số cách chọn thỏa yêu cầu bài toán là $4845-1485=3360$ cách.
	}
\end{bt}


%\subsection{Thầy Hữu Bình}
\begin{vd}%[VDC8-Hữu Bình]%[1D2G5-2]
	Xếp ngẫu nhiên $8$ học sinh gồm $1$ lớp $12A$, $3$ học sinh lớp $12B$ và $4$ học sinh lớp $12C$ thành một hàng ngang. Tính xác suất để trong hàng các học sinh lớp $12C$ không đứng cạnh nhau.
	\choice
	{$\dfrac{1}{20}$}
	{$\dfrac{1}{35}$}
	{$\dfrac{1}{28}$}
	{\True $\dfrac{1}{14}$}
	\loigiai{
		Xếp $8$ học sinh thành một hàng ngang có $8!$ cách.\\
		Bây giờ ta xếp $4$ học sinh $12C$ thành một hàng ngang có $4!$ cách. Giữa các học sinh và hai đầu hàng có $5$ khoảng trống ta đánh số thứ tự từ trái sang phải là $1,2,3,4,5$
		$$1 - C - 2 - C - 3 - C - 4 - C - 5$$
		Ta xếp $4$ học sinh lớp $12A, 12B$ vào các vị trí sau:
		\begin{enumerate}[Trường hợp 1:]
			\item Vị trí $1,2,3,4$ có $4!$ cách.
			\item Vị trí $2,3,4,5$ có $4!$ cách.
			\item Vị trí $2,2,3,4$ (tức là vị trí số 2 có 2 học sinh) có $4!$ cách.
			\item Vị trí $2,3,3,4$ có $4!$ cách.
			\item Vị trí $2,3,4,4$ có $4!$ cách.
		\end{enumerate}
		Suy ra có $5\cdot4!$ cách xếp $4$ học sinh lớp $12A, 12B$.\\
		Do đó có $5\cdot4!\cdot4!$ cách xếp sao cho để trong hàng các học sinh lớp $12C$ không đứng cạnh nhau.\\
		Vậy xác suất cần tính là $P=\dfrac{5\cdot4!\cdot4!}{8!}=\dfrac{1}{14}$.
	}
\end{vd}

\begin{bt}%[VDC8-Hữu Bình]%[1D2G5-2]
	Xếp ngẫu nhiên $10$ học sinh gồm $1$ lớp $12A$, $4$ học sinh lớp $12B$ và $5$ học sinh lớp $12C$ thành một hàng ngang. Tính xác suất để trong hàng các học sinh lớp $12C$ không đứng cạnh nhau.
	\choice
	{$\dfrac{1}{38}$}
	{$\dfrac{1}{30}$}
	{$\dfrac{1}{40}$}
	{\True $\dfrac{1}{42}$}
	\loigiai{
		Xếp $10$ học sinh thành một hàng ngang có $10!$ cách.\\
		Bây giờ ta xếp $5$ học sinh $12C$ thành một hàng ngang có $5!$ cách. Giữa các học sinh và hai đầu hàng có $6$ khoảng trống ta đánh số thứ tự từ trái sang phải là $1,2,3,4,5,6$
		$$1 - C - 2 - C - 3 - C - 4 - C - 5 - C - 6$$
		Ta xếp $5$ học sinh lớp $12A, 12B$ vào các vị trí sau:
		\begin{enumerate}[Trường hợp 1:]
			\item Vị trí $1,2,3,4,5$ có $5!$ cách.
			\item Vị trí $2,3,4,5,6$ có $5!$ cách.
			\item Vị trí $2,2,3,4,5$ (tức là vị trí $2$ có $2$ học sinh) có $5!$ cách.
			\item Vị trí $2,3,3,4,5$ có $5!$ cách.
			\item Vị trí $2,3,4,4,5$ có $5!$ cách.
			\item Vị trí $2,3,4,5,5$ có $5!$ cách.
		\end{enumerate}
		Suy ra có $6\cdot5!$ cách xếp $4$ học sinh lớp $12A, 12B$.\\
		Do đó có $6\cdot5!\cdot5!$ cách xếp sao cho để trong hàng các học sinh lớp $12C$ không đứng cạnh nhau.\\
		Vậy xác suất cần tính là $P=\dfrac{6\cdot5!\cdot5!}{10!}=\dfrac{1}{42}$.
	}
\end{bt}
\begin{bt}%[VDC8-Hữu Bình]%[1D2G5-2]
	Xếp ngẫu nhiên $6$ học sinh gồm $1$ lớp $12A$, $3$ học sinh lớp $12B$ và $2$ học sinh lớp $12C$ thành một hàng ngang. Tính xác suất để trong hàng các học sinh lớp $12B$ không đứng cạnh nhau.
	\choice
	{$\dfrac{1}{10}$}
	{$\dfrac{1}{2}$}
	{$\dfrac{1}{4}$}
	{\True $\dfrac{1}{5}$}
	\loigiai{
		Xếp $6$ học sinh thành một hàng ngang có $6!$ cách.\\
		Bây giờ ta xếp $3$ học sinh $12B$ thành một hàng ngang có $3!$ cách. Giữa các học sinh và hai đầu hàng có $4$ khoảng trống ta đánh số thứ tự từ trái sang phải là $1,2,3,4$
		$$1 - C - 2 - C - 3 - C - 4$$
		Ta xếp $3$ học sinh lớp $12A, 12C$ vào các vị trí sau:
		\begin{enumerate}[Trường hợp 1:]
			\item Vị trí $1,2,3$ có $3!$ cách.
			\item Vị trí $2,3,4$ có $3!$ cách.
			\item Vị trí $2,2,3$ (tức là vị trí $2$ có $2$ học sinh) có $3!$ cách.
			\item Vị trí $2,3,3$ có $3!$ cách.
		\end{enumerate}
		Suy ra có $4\cdot3!$ cách xếp $4$ học sinh lớp $12A, 12C$.\\
		Do đó có $4\cdot3!\cdot3!$ cách xếp sao cho để trong hàng các học sinh lớp $12B$ không đứng cạnh nhau.\\
		Vậy xác suất cần tính là $P=\dfrac{4\cdot3!\cdot3!}{6!}=\dfrac{1}{5}$.
	}
\end{bt}



%\subsection{Thầy Nguyễn Kim Đông}
\begin{vd}%[VDC8-Nguyễn Kim Đông]%[1D2G2-5]
	Trong thư viện có $3$ quyển sách Toán, $3$ quyển sách Lý, $3$ quyển sách Hóa và $3$ quyển sách Sinh. Biết các quyển sách cùng môn giống nhau, xếp $12$ quyển sách lên trên giá thành một hàng sao cho không có $3$ quyển nào cùng môn đứng cạnh nhau. Hỏi có tất cả bao nhiêu cách xếp?
	\choice
	{\True $308664$}
	{$16800$}
	{$369600$}
	{$295176$}
	\loigiai{%GV tổng quát hóa bài toán:
		\begin{tongquat}
			{
				Bài toán xếp sách hoặc đồ vật có cùng loại trên một hàng ngang sao cho các đồ vật cùng loại thì cạnh nhau.
			}
			Sử dụng nguyên lý bao hàm - loại trừ.
			Cho tập $A_1$, $A_2$, $\ldots$, $A_n$ là các tập hữu hạn thì:
			$$\left|\bigcup\limits_{i=1}^nA_i\right|=\displaystyle\sum\limits_{I\subseteq\{1,2,\ldots,n\};I\ne\varnothing}{(-1)^{|I|+1}\left|\bigcap\limits_{i\in I}A_i\right|}.$$
			\loigiai{\textbf{Cách 1.} Ta quy nạp theo $n$. Với $n=2$ ta cần chứng minh
				$$\left|A_1\cup A_2\right|=\left|A_1\right|+\left|A_2\right|-\left|A_1\cap A_2\right|.$$
				Thật vậy ta có
				\begin{center}
					$A_1\cup A_2$ là hợp của hai tập rời nhau là $A_1$ và $A_2\setminus\left(A_1\cap A_2\right)$;\\
					$A_2$ là hợp của hai tập rời nhau $A_2\setminus\left(A_1\cap A_2\right)$ và $ A_1\cap A_2$.
				\end{center}
				Ta có:
				\begin{center}
					$\left|A_2\right|=\left|A_2\setminus\left(A_1\cap A_2\right)\right|+\left|A_1\cap A_2\right|$.\\
					$\left|A_1\cup A_2\right|=\left|A_1\right|+\left|A_2\setminus\left(A_1\cap A_2\right)\right|$.	
				\end{center}
				Cộng vào ta có đpcm.\\
				Giả sử đẳng thức đúng tới $n-1$ tập hợp. Ta chứng minh nó đúng với $n$ tập hợp
				\begin{eqnarray*}
					&&\left|\bigcup\limits_{i=1}^nA_i\right|=\left|\bigcup\limits_{i=1}^{n-1}A_i\cup A_n\right|=\left|\bigcup\limits_{i=1}^{n-1}A_i\right|+\left|A_n\right|-\left|\left(\bigcup\limits_{i=1}^{n-1}A_i\right)\cap A_n\right|\\
					&=&\left|\bigcup\limits_{i=1}^{n-1}A_i\right|+\left|A_n\right|-\left|\bigcup\limits_{i=1}^{n-1}\left(A_i\cap A_n\right)\right|\\
					&=&\displaystyle\sum\limits_{I\subseteq\{1,2,\ldots,n-1\};I\ne\varnothing }(-1)^{\left|I\right|+1}\left|\bigcap\limits_{i\in I}A_i\right|+\left|A_n\right|-\displaystyle\sum\limits_{I\subseteq\{1,2,\ldots,n-1\};I\ne \varnothing}(-1)^{\left|I\right|+1}\left|\bigcap\limits_{i\in I}\left(A_i\cap A_n\right)\right|.
				\end{eqnarray*}
				Vậy ta có công thức đúng với $n$. Suy ra điều phải chứng minh.\\
				\textbf{Cách 2.} Gọi $a$ là phần tử của $\bigcup\limits_{i=1}^nA_i$ xuất hiện trong đúng $r$ tập. Xét vế phải của bài toán, số lần xuất hiện của phần tử $a$ là $\mathrm{C}_r^1-\mathrm{C}_r^2+\mathrm{C}_r^3-\cdots+(-1)^{r+1}\mathrm{C}_r^r=\mathrm{C}_r^0=1$. Như vậy số lần đếm phần tử $a$ cả hai vế đều là đúng một lần, suy ra đẳng thức đúng.}
		\end{tongquat}
		\noindent
		Số cách xếp $12$ quyển sách lên giá sách là $\dfrac{12!}{\left(3!\right)^4\quad \text{cách.}}$\\
		Vì các loại sách có vai trò như nhau nên số các xếp ít nhất $1$ loại sách $3$ cuốn liền kề nhau là \[\mathrm{C}^1_4 \cdot \dfrac{10!}{\left(3!\right)^3}\quad \text{cách.}\]
		Số cách xếp mà trong đó có ít nhất $2$ loại sách, mỗi loại có $3$ cuốn liền kề nhau là
		\[\mathrm{C}^2_4 \cdot \dfrac{8!}{\left(3!\right)^2}\quad \text{cách.}\]
		Số cách xếp mà trong đó có ít nhất $3$ loại sách, mỗi loại $3$ cuốn liền kề nhau là
		\[\mathrm{C}^3_4 \cdot \dfrac{6!}{3!}\quad \text{cách.}\]
		Số cách xếp cả $4$ loại sách, mỗi loại $3$ cuốn liền kề nhau là $2!$.\\
		Áp dụng nguyên lí bao hàm và loại trừ, ta có số cách xếp theo yêu cầu bài toán là
		\begin{equation*}
		\dfrac{12!}{\left(3!\right)^4}-\mathrm{C}^1_4 \cdot \dfrac{10!}{\left(3!\right)^3}+\mathrm{C}^2_4 \cdot \dfrac{8!}{\left(3!\right)^2}-\mathrm{C}^3_4 \cdot \dfrac{6!}{3!}+2!=308664 \quad \text{cách.}
		\end{equation*}
	}
\end{vd}
%GV sáng tác thêm 2 câu phát triển:
\begin{bt}%[VDC8-Nguyễn Kim Đông]%[1D2G2-5]
	Trong thư viện có $5$ quyển sách Toán, $4$ quyển sách Hóa và $3$ quyển sách Sinh. Biết các quyển sách cùng môn giống nhau, xếp $12$ quyển sách lên trên giá thành một hàng sao cho không có quyển nào cùng môn đứng cạnh nhau. Hỏi có tất cả bao nhiêu cách xếp?
	\choice
	{$26275$}
	{$67522$}
	{\True $25762$}
	{$52672$}
	\loigiai{
		Số cách xếp $12$ quyển sách lên giá sách là $A=\dfrac{12!}{5!4!3!}=27720 \quad \text{cách.}$\\
		Vì các loại sách có vai trò như nhau nên số các xếp ít nhất $1$ loại sách thỏa yêu cầu các cuốn sách cùng loại liền kề nhau là 
		\[B=\dfrac{8!}{4!3!}+\dfrac{9!}{5!3!}+\dfrac{10!}{5!4!}=2044 \quad \text{cách.}\]
		Số cách xếp mà trong đó có ít nhất $2$ loại sách thỏa yêu cầu các cuốn sách cùng loại liền kề nhau là 
		\[C=\dfrac{5!}{3!}+\dfrac{6!}{4!}+\dfrac{7!}{5!}=92 \quad \text{cách.}\]
		Số cách xếp mà trong đó có ít nhất $3$ loại sách thỏa yêu cầu các cuốn sách cùng loại liền kề nhau là $D=3!=6 \quad \text{cách}$.\\
		Áp dụng nguyên lí bao hàm và loại trừ, ta có số cách xếp theo yêu cầu bài toán là
		\begin{equation*}
		A-B+C-D=27720-2044+92-6=25762 \quad \text{cách.}
		\end{equation*}
	}
\end{bt}

\begin{bt}%[VDC8-Nguyễn Kim Đông]%[1D2G2-5]
	Trong thư viện có $2$ quyển sách Toán, $2$ quyển sách Lý, $2$ quyển sách Hóa, $2$ quyển sách Sinh và $2$ quyển sách Văn. Biết các quyển sách cùng môn giống nhau, xếp $10$ quyển sách lên trên giá thành một hàng sao cho không có $2$ quyển nào cùng môn đứng cạnh nhau. Hỏi có tất cả bao nhiêu cách xếp?
	\choice
	{$93840$}
	{$48390$}
	{$34890$}
	{\True $39480$}
	\loigiai{
		Số cách xếp $10$ quyển sách lên giá sách là $\dfrac{10!}{\left(2!\right)^5}\quad \text{cách.}$\\
		Vì các loại sách có vai trò như nhau nên số các xếp ít nhất $1$ loại sách $2$ cuốn liền kề nhau là \[\mathrm{C}^1_5 \cdot \dfrac{9!}{\left(2!\right)^4}\quad \text{cách.}\]
		Số cách xếp mà trong đó có ít nhất $2$ loại sách, mỗi loại có $2$ cuốn liền kề nhau là
		\[\mathrm{C}^2_5 \cdot \dfrac{8!}{\left(2!\right)^3}\quad \text{cách.}\]
		Số cách xếp mà trong đó có ít nhất $3$ loại sách, mỗi loại $2$ cuốn liền kề nhau là
		\[\mathrm{C}^3_5 \cdot \dfrac{7!}{\left(2!\right)^2}\quad \text{cách.}\]
		Số cách xếp ít nhất $4$ loại sách, mỗi loại $2$ cuốn liền kề nhau là
		\[\mathrm{C}^4_5 \cdot \dfrac{8!}{2!}\quad \text{cách.}.\]
		Số cách xếp cả $5$ loại sách, mỗi loại $2$ cuốn liền kề nhau là $6!\quad \text{cách.}$.
		
		Áp dụng nguyên lí bao hàm và loại trừ, ta có số cách xếp theo yêu cầu bài toán là
		\begin{equation*}
		\dfrac{10!}{\left(2!\right)^5}-\mathrm{C}^1_5 \cdot \dfrac{9!}{\left(2!\right)^4}+\mathrm{C}^2_5 \cdot \dfrac{8!}{\left(2!\right)^3}-\mathrm{C}^3_5 \cdot \dfrac{7!}{\left(2!\right)^2}+\mathrm{C}^4_5 \cdot \dfrac{6!}{2!}-5!=39480\quad \text{cách.}
		\end{equation*}
	}
\end{bt}


%\subsection{Thầy Đoàn Minh Tân}
\begin{vd}%[VDC8-Đoàn Minh Tân]%[1D2G5-2]
	Xếp ngẫu nhiên $10$ học sinh gồm $2$ học sinh lớp 11A, $3$ học sinh lớp 11B và $5$ học sinh lớp 11C thành một hàng ngang. Xác suất để không có học sinh nào của cùng một lớp đứng cạnh nhau là
	\choice
	{$\dfrac{4}{315}$}
	{$\dfrac{11}{1260}$}
	{\True $\dfrac{11}{630}$}
	{$\dfrac{11}{126}$}
	\loigiai{
		Sắp $10$ học sinh của $3$ lớp vào $1$ hàng ngang có $10!$ cách sắp nên số phần tử không gian mẫu là $n(\Omega)=10!$.\\
		Gọi $A$ là biến cố \lq \lq Không có học ính nào của cùng một lớp đứng cạnh nhau \rq \rq.\\
		Đâu tiên, ta sẽ sắp $5$ học sinh lớp C vào $1$ hàng, sau đó sẽ xếp $5$ học sinh còn lại vào giữa các học sinh lớp C. Khi đó ta có hai khả năng sau:
		\begin{itemize}
			\item TH1: $2$ học sinh lớp C đứng đầu hàng và cuối hàng.\\
			Sắp $5$ học sinh lớp C có $5!$ cách.
			Chọn $1$ học sinh lớp A và $1$ học sinh lớp B gộp thành một nhóm có $2\cdot 3=6$ cách.\\
			Sắp nhóm này và $3$ học sinh còn lại vào $4$ vị trí giữa các học sinh lớp C có $4!$ cách.\\
			Hoán vị $2$ học sinh trong nhóm có $2$ cách.\\
			Suy ra trường hợp 1 có $5!\cdot6 \cdot4! \cdot 2=34560$ cách.
			\item TH2: $5$ học sinh của lớp C và $5$ học sinh của hai lớp A,B đứng xen kẽ nhau. Khi đó có $5! \cdot 5! \cdot2!=28800$ cách.
		\end{itemize}
		Do đó $n(A)=34560+28800=63360$.\\
		Vậy $\mathrm{P}_A=\dfrac{n(A)}{n(\Omega)}=\dfrac{11}{630}$.
	}
\end{vd}
%Dưới đây là 2 câu hỏi tương tự mà người soạn tự sáng tác:
\begin{bt} %[VDC8-Đoàn Minh Tân]%[1D2G5-2]
	Xếp ngẫu nhiên $12$ học sinh gồm $3$ học sinh lớp 11A, $3$ học sinh lớp 11B và $6$ học sinh lớp 11C thành một hàng ngang. Xác suất để không có học sinh nào của cùng một lớp đứng cạnh nhau là	
	\choice
	{$\dfrac{1}{264}$}
	{$\dfrac{1}{231}$}
	{\True $\dfrac{5}{924}$}
	{$\dfrac{19}{924}$}
	\loigiai{
		Sắp $12$ học sinh của $3$ lớp vào $1$ hàng ngang có $12!$ cách sắp nên số phần tử không gian mẫu là $n(\Omega)=12!$.\\
		Gọi $A$ là biến cố \lq \lq Không có học sinh nào của cùng một lớp đứng cạnh nhau\rq \rq .\\
		Đâu tiên, ta sẽ sắp $6$ học sinh lớp C vào $1$ hàng, sau đó sẽ xếp $6$ học sinh còn lại vào giữa các học sinh lớp C. Khi đó ta có hai khả năng sau:
		\begin{itemize}
			\item TH1: $2$ học sinh lớp C đứng đầu hàng và cuối hàng.\\
			Sắp $6$ học sinh lớp C có $6!$ cách.
			Chọn $1$ học sinh lớp A và $1$ học sinh lớp B gộp thành một nhóm có $3\cdot 3=9$ cách.\\
			Sắp nhóm này và $4$ học sinh còn lại vào $5$ vị trí giữa các học sinh lớp C có $5!$ cách.\\
			Hoán vị $2$ học sinh trong nhóm có $2$ cách.\\
			Suy ra trường hợp 1 có $6!\cdot 9 \cdot5! \cdot 2 =1555200$ cách.
			\item TH2: $6$ học sinh của lớp C và $6$ học sinh của hai lớp A,B đứng xen kẽ nhau. Khi đó có $6! \cdot 6! \cdot2!=1036800$ cách.
		\end{itemize}	
		Do đó $n(A)=1555200+1036800=2592000$.\\
		Vậy $\mathrm{P}_A=\dfrac{n(A)}{n(\Omega)}=\dfrac{5}{924}$.
	}
\end{bt}

\begin{bt}%[VDC8-Đoàn Minh Tân]%[1D2G5-2]
	Một nhóm $10$ học sinh gồm $6$ học sinh nam trong đó có Quang và $4$ học sinh nữ trong đó có Huyền được xếp thành một hàng ngang để dự lễ sơ kết năm học. Xác suất để xếp được giữa $2$ bạn nữ gần nhau có đúng $2$ bạn nam, đồng thời Quang và Huyền không ngồi cạnh nhau là
	\choice
	{$\dfrac{109}{30240}$}
	{\True $\dfrac{1}{280}$}
	{$\dfrac{1}{5040}$}
	{$\dfrac{109}{60480}$}
	\loigiai{
		Sắp $10$ bạn vào một hàng ngang có $10!$ cách, suy ra số phần tử không gian mẫu là $n(\Omega)=10!$.\\
		Gọi $A$ là biến cố \lq \lq Giữa $2$ bạn nữ gần nhau có đúng $2$ bạn nam, đồng thời Quang và Huyền không ngồi cạnh nhau\rq \rq.\\
		Giả sử hàng ghế được đánh số từ $1$ đến $10$.\\
		Để có cách xếp sao cho giữa hai bạn nữ có đúng hai bạn nam thì các bạn nữ phải ngồi các ghế được đánh số $1$, $4$, $7$, $10$ và các bạn nam ngồi ở vị trí còn lại, khi đó có $4!\cdot 6!$ cách xếp.\\
		Bây giờ ta sẽ xếp chỗ ngồi sao cho Huyền và Quang ngồi cạnh nhau.\\
		Nếu Huyền ngồi ở vị trí số $1$ hoặc $10$ thì ở mỗi vị trí có một cách xếp Quang, nếu Huyền ngồi ở vị trí số $4$ hoặc $7$ thì ở mỗi vị trí có hai cách xếp Quang.\\
		Suy ra số cách xếp Quang và Huyền cạnh nhau là $2+2\cdot 2=6$ cách.\\
		Sắp xếp các bạn còn lại có $3!\cdot5!$\\
		Do đó $n(A)=4!\cdot 6! -6\cdot3! \cdot5!=12960$.\\
		Vậy $\mathrm{P}_A=\dfrac{n(A)}{n(\Omega)}=\dfrac{1}{280}$.
		
	}
\end{bt}


%\subsection{Thầy Thân Đức Minh}
\begin{vd}%[VDC8-ThanDucMinh]%[1D2G2-6]
	Có $20$ tấm thẻ được đánh số từ $1$ đến $20$. Chọn ngẫu nhiên $8$ tấm thẻ, tính xác suất để chọn được $5$ tấm mang số lẻ, $3$ tấm mang số chẵn trong đó có đúng $3$ tấm thẻ mang số chia hết cho $3$. Kết quả đúng là
	\choice
	{$\dfrac{308}{1105}$}
	{\True $\dfrac{84}{1105}$}
	{$\dfrac{308}{969}$}
	{$\dfrac{126}{20995}$}
	\loigiai{%GV tổng quát hóa bài Toán:
		Số phần tử của không gian mẫu là $\left|\Omega\right|=C_{20}^8=125970$.\\
		Ta có: Trong $20$ tấm có $3$ tấm mang số chẵn và chia hết cho $3$,\\
		có $7$ tấm mang số chẵn và không chia hết cho $3$,\\
		có $3$ tấm mang số lẻ và chia hết cho $3$,\\
		có $7$ tấm mang số lẻ và không chia hết cho $3$.
		\begin{description}
			\item[Trường hợp 1:] Không có tấm mang số chẵn chia hết cho $3$.\\
			Số cách chọn $3$ tấm số chẵn không chia hết cho 3 là $C_7^3=35$.\\
			Số cách chọn $3$ tấm số lẻ chia hết cho 3 là $C_3^3=1$.\\
			Số cách chọn $2$ tấm số lẻ không chia hết cho 3 là $C_7^2=21$.\\
			Số cách chọn thỏa trường hợp 1 là $35\cdot 1\cdot 21=735$.
			\item[Trường hợp 2:] Có $1$ tấm mang số chẵn chia hết cho $3$.\\
			Số cách chọn $1$ tấm số chẵn chia hết cho 3 là $C_3^1=3$.\\
			Số cách chọn $2$ tấm số chẵn không chia hết cho 3 là $C_7^2=21$.\\
			Số cách chọn $2$ tấm số lẻ chia hết cho 3 là $C_3^2=3$.\\
			Số cách chọn $3$ tấm số lẻ không chia hết cho 3 là $C_7^3=35$.\\
			Số cách chọn thỏa trường hợp 2 là $3\cdot 21\cdot 3\cdot 35=6615$.
			\item[Trường hợp 3:] Có $2$ tấm mang số chẵn chia hết cho $3$.\\
			Số cách chọn $2$ tấm số chẵn chia hết cho 3 là $C_3^2=3$.\\
			Số cách chọn $1$ tấm số chẵn không chia hết cho 3 là $C_7^1=7$.\\
			Số cách chọn $1$ tấm số lẻ chia hết cho 3 là $C_3^1=3$.\\
			Số cách chọn $4$ tấm số lẻ không chia hết cho 3 là $C_7^4=35$.\\
			Số cách chọn thỏa trường hợp 3 là $3\cdot 7\cdot 3\cdot 35=2205$.
			\item[Trường hợp 4:] Có $3$ tấm mang số chẵn chia hết cho $3$.\\
			Số cách chọn $3$ tấm số chẵn chia hết cho 3 là $C_3^3=1$.\\
			Số cách chọn $5$ tấm số lẻ không chia hết cho 3 là $C_7^5=21$.\\
			Số cách chọn thỏa trường hợp 4 là $1\cdot 21=21$.
		\end{description}
		Gọi $A$ là biến cố \lq\lq Chọn $8$ thẻ trong đó $3$ tấm mang số chẵn, $5$ tấm mang số lẻ và có đúng $3$ tấm mang số chia hết cho $3$.\rq\rq \\
		Ta có: $\left|\Omega_A\right|=6615+2205+21+735=9576$.\\
		Xác suất cần tìm là $P\left(A\right)=\dfrac{\left|\Omega_A\right|}{\left|\Omega\right|}=\dfrac{9576}{125970}=\dfrac{84}{1105}$.
	}
\end{vd}
%GV sáng tác thêm 2 câu phát triển:
\begin{bt}%[VDC8-ThanDucMinh]%[1D2G2-6]
	Một trường phổ thông có $15$ giáo viên Toán trong đó có $5$ nữ, $10$ giáo viên Lý trong đó có $4$ nữ. Chọn ngẫu nhiên $5$ giáo viên. Tính xác suất chọn được $3$ giáo viên Toán, $2$ giáo viên Lý và có đúng $2$ nữ.
	\choice
	{\True $\dfrac{254}{1771}$}
	{$\dfrac{204}{1771}$}
	{$\dfrac{10}{77}$}
	{$\dfrac{74}{1771}$}
	\loigiai{
		Số phần tử của không gian mẫu là $\left|\Omega\right|=C_{25}^5=53130$.
		\begin{description}
			\item[Trường hợp 1:] Không có giáo viên nữ dạy Toán.\\
			Số cách chọn $3$ giáo viên nam dạy Toán là $C_{10}^3=120$.\\
			Số cách chọn $2$ giáo viên nữ dạy Lý là $C_4^2=6$.\\
			Số cách chọn thỏa trường hợp 1 là $120\cdot 6=720$.
			\item[Trường hợp 2:] Có $1$ giáo viên nữ dạy Toán.\\
			Số cách chọn $1$ giáo viên nữ dạy Toán là $C_5^1=5$.\\
			Số cách chọn $2$ giáo viên nam dạy Toán là $C_{10}^2=45$.\\
			Số cách chọn $1$ giáo viên nữ dạy Lý là $C_4^1=4$.\\
			Số cách chọn $1$ giáo viên nam dạy Lý là $C_6^1=6$.\\
			Số cách chọn thỏa trường hợp 2 là $5\cdot 45\cdot 4\cdot 6=5400$.
			\item[Trường hợp 3:] Có $2$ giáo viên nữ dạy Toán.\\
			Số cách chọn $2$ giáo viên nữ dạy Toán là $C_5^2=10$.\\
			Số cách chọn $1$ giáo viên nam dạy Toán là $C_{10}^1=10$.\\
			Số cách chọn $2$ giáo viên nam dạy Lý là $C_6^2=15$.\\
			Số cách chọn thỏa trường hợp 2 là $10\cdot 10\cdot 15=1500$.
		\end{description}
		Gọi $A$ là biến cố \lq\lq Chọn $3$ giáo viên Toán, $2$ giáo viên Lý và có đúng $2$ nữ\rq \rq. \\
		Ta có: $\left|\Omega_A\right|=720+5400+1500=7620$.\\
		Xác suất cần tìm là $P\left(A\right)=\dfrac{\left|\Omega_A\right|}{\left|\Omega\right|}=\dfrac{7620}{53130}=\dfrac{254}{1771}$.
	}
\end{bt}

\begin{bt}%[VDC8-ThanDucMinh]%[1D2G2-6]
	Một trường phổ thông có $15$ giáo viên Toán trong đó có $5$ nữ, $10$ giáo viên Lý trong đó có $4$ nữ. Chọn ngẫu nhiên $5$ giáo viên. Tính xác suất trong $5$ giáo viên được chọn có cả Toán và Lý, có cả nam và nữ.
	\choice
	{$\dfrac{3051}{3542}$}
	{$\dfrac{120}{253}$}
	{\True $\dfrac{652}{759}$}
	{$\dfrac{652}{579}$}
	\loigiai{
		Số phần tử của không gian mẫu là $\left|\Omega\right|=C_{25}^5=53130$.
		\begin{itemize}
			\item Số cách chọn $5$ giáo viên có cả Toán và Lý là $C_{25}^5-C_{15}^5-C_{10}^5=49875$.
			\item Số cách chọn $5$ giáo viên nam có cả Toán và Lý là  $C_{16}^5-C_{10}^5-C_6^5=4110$.
			\item Số cách chọn $5$ giáo viên nữ có cả Toán và Lý là $C_9^5-C_5^5=125$.
		\end{itemize}
		Gọi $A$ là biến cố \lq \lq Chọn $5$ giáo viên Toán, trong đó có cả Toán và Lý, có cả nam và nữ.\rq \rq\\
		Ta có: $\left|\Omega_A\right|=45640$.\\
		Xác suất cần tìm là $P\left(A\right)=\dfrac{\left|\Omega_A\right|}{\left|\Omega\right|}=\dfrac{45640}{53130}=\dfrac{652}{759}$.
	}
\end{bt}



%\subsection{Thầy Nguyễn Hoàng Thanh}
\begin{vd}%[VDC8-nguyenhoangthanh]%[1D2G2-2]
	Có một viên bi xanh, hai viên bi vàng và ba viên bi đỏ (các viên bi có bán kính đôi một khác nhau). Hỏi có bao nhiêu cách xếp $ 6 $ viên bi thành một hàng ngang (các vị trí có đánh số thứ tự) sao cho các viên bi cùng màu không xếp cạnh nhau?
	\choice
	{$ (3!)^2 $}
	{$ \True2\cdot(3!) ^2$}
	{$6!$}
	{ $ (2\cdot 3!)^2 $}
	\loigiai{%GV tổng quát hóa bài toán:
		\begin{tongquat}
			{
				xếp $ n $ viên bi đỏ, $ k $ viên bi xanh và $ n-k $ viên bi vàng (các viên bi có bán kính đôi một khác nhau) thành một hàng ngang. Hỏi có bao nhiêu cách xếp thành hàng ngang (các vị trí có đánh số thứ tự) sao cho hai viên bi cùng màu không xếp cạnh nhau?
			}
			\begin{itemize}
				\item Giai đoạn $ 1 $: xếp $ n $ bi đỏ vào $ n $ vị trí có $ 2\cdot n! $ cách (xếp ở vị trí lẻ, hoặc chẵn).
				\item Giai đoạn $ 2 $: xếp $ n $ viên bi xanh và vàng vào $ n $ vị trí còn lại có $ n! $ cách. 
				\item Vậy có tất cả $ 2\cdot(n!)^2 $ cách.
			\end{itemize}
		\end{tongquat}
		\noindent
		Do các viên bi có kích thước đôi một khác nhau và các viên bi cùng màu không xếp cạnh nhau nên ta thực hiện như sau:
		\begin{itemize}
			\item Giai đoạn $ 1 $: xếp $ 3 $ viên bi đỏ vào $ 3 $ vị trí có tất cả $ 2\cdot 3! $ cách.
			\item Giai đoạn $ 2 $: xếp $ 3 $ viên bi còn lại ($ 1 $ xanh, $ 2 $ vàng) vào $ 3 $ vị trí còn lại có tất cả $ 3! $ cách.
			\item Vậy tổng số cách xếp là $ 2\cdot(3!)^2. $
		\end{itemize}
	}
\end{vd}
%GV sáng tác thêm 2 câu phát triển:
\begin{bt}%[VDC8-nguyenhoangthanh]%[1D2G2-2]
	Có một viên bi xanh, hai viên bi vàng và bốn viên bi đỏ (các viên bi có bán kính đôi một khác nhau). Hỏi có bao nhiêu cách xếp $ 7 $ viên bi thành một hàng ngang (các vị trí có đánh số thứ tự) sao cho các viên bi cùng màu không xếp cạnh nhau?
	\choice
	{ $ 8\cdot(3!)^2 $}
	{$ 7! $}
	{$ 2\cdot (3!) ^2$}
	{\True$4!\cdot 3!$}
	\loigiai{
		Do các viên bi có kích thước đôi một khác nhau và các viên bi cùng màu không xếp cạnh nhau nên ta thực hiện như sau:
		\begin{itemize}
			\item Giai đoạn $ 1 $: xếp $ 4 $ viên bi đỏ vào $ 4 $ vị trí có tất cả $ 4! $ cách.
			\item Giai đoạn $ 2 $: xếp $ 3 $ viên bi còn lại ($ 1 $ xanh, $ 2 $ vàng) vào $ 3 $ vị trí còn lại có tất cả $ 3! $ cách.
			\item Vậy tổng số cách xếp là $ 3!\cdot4!.$
		\end{itemize}
	}
\end{bt}
\begin{bt}%[VDC8-nguyenhoangthanh]%[1D2K5-2]
	Có hai viên bi xanh, hai viên bi vàng và năm viên bi đỏ (các viên bi có bán kính đôi một khác nhau).  Hỏi có bao nhiêu cách xếp $ 9 $ viên bi thành một hàng ngang (các vị trí có đánh số thứ tự) sao cho các viên bi cùng màu không xếp cạnh nhau?
	\choice
	{$ 9!$}
	{\True $ 4!\cdot 5!$}
	{$2\cdot4!\cdot5!$}
	{$ 4\cdot4!\cdot5! $}
	\loigiai{
		Do các viên bi có kích thước đôi một khác nhau và các viên bi cùng màu không xếp cạnh nhau nên ta thực hiện như sau:
		\begin{itemize}
			\item Giai đoạn $ 1 $: xếp $ 5 $ viên bi đỏ vào $ 5 $ vị trí có tất cả $  5! $ cách.
			\item Giai đoạn $ 2 $: xếp $ 4 $ viên bi còn lại ($ 2 $ xanh, $ 2 $ vàng) vào $ 4 $ vị trí còn lại có tất cả $ 4!$ cách.
			\item Vậy tổng số cách xếp là $5!\cdot 4!. $
		\end{itemize} 
	}
	
\end{bt}


%\subsection{Thầy Nguyễn Quang Dũng (1)}
\begin{vd}%[VDC8-Nguyễn Quang Dũng]%[1D2G5-2]
	Trong một cuộc thi chạy $1000$ m có $9$ bạn tham gia trong đó có $2$ bạn lớp $A_1$, $3$ bạn lớp $A_2$ và $4$ bạn ở các lớp khác nhau. Thầy giáo xếp ngẫu nhiên thành một hàng ngang để xuất phát. Tính xác suất để không có học sinh nào cùng lớp đứng cạnh nhau.
	\choice
	{$\dfrac{1}{26}$}
	{\True $\dfrac{85}{252}$}
	{$\dfrac{5}{18}$}
	{$\dfrac{401}{1260}$}
	\loigiai{
		Số phần tử của không gian mẫu là $n\left(\Omega\right)=9!$.\\
		Gọi $A$ là biến cố: \lq\lq Không có hai học sinh nào cùng lớp đứng cạnh nhau\rq\rq.\\
		Để xếp $9$ học sinh thành hàng ngang mà không có hai học sinh cùng lớp nào đứng cạnh nhau ta tiến hành như sau.\\
		Trước hết xếp nhóm $6$ học sinh gồm $2$ học sinh $A_1$ và $4$ học sinh không cùng lớp thành một hàng. 
		\begin{itemize}
			\item \textbf{Trường hợp 1:} $2$ học sinh $A_1$ đứng cạnh nhau, có $2!\times 5!$ khả năng khác nhau.\\
			Ta có giữa hai học sinh $A_1$ cần xếp một học sinh $A_2$ vào giữa, có $3$ cách chọn.\\
			Hai học sinh còn lại có $\mathrm{A}_6^2$ cách xếp vào hàng.\\
			Do đó, có $5!\times 2!\times \mathrm{A}_6^2\times 3=21600$ cách.
			\item \textbf{Trường hợp 2:} $2$ học sinh $A_1$ không đứng cạnh nhau, có $4!\times \mathrm{A}_5^2$ khả năng.\\
			Khi đó, có $\mathrm{A}_7^3$ cách xếp $3$ học sinh lớp $A_2$ vào hàng. \\
			Số cách sắp xếp cho $9$ học sinh trong trường hợp này là $4!\times \mathrm{A}_5^2\times\mathrm{A}_7^3=100800$ cách.
		\end{itemize}
		Tổng số phần tử của biến cố $A$ là $n(A)=21600+100800=122400$.\\
		Do đó xác suất của biến cố $A$ là $\mathrm{P}\left(A\right)=\dfrac{n(A)}{n\left(\Omega\right)}=\dfrac{85}{252}$.\\
	}
\end{vd}
\begin{bt}%[VDC8-Nguyễn Quang Dũng]%[1D2G5-2]
	Một nhóm gồm có $10$ học sinh trong đó có $2$ học sinh tổ $1$, $4$ học sinh tổ $2$ và $4$ học sinh thuộc các tổ khác nhau và không thuộc tổ $1$, tổ $2$. Xếp $10$ học sinh thành một hàng dọc. Tính xác suất để không có hai học sinh nào cùng tổ đứng cạnh nhau.
	\choice
	{\True $\dfrac{1}{7}$}
	{$\dfrac{3}{7}$}
	{$\dfrac{2}{7}$}
	{$\dfrac{5}{7}$}
	\loigiai{
		Số phần tử của không gian mẫu là $n\left(\Omega\right)=10!$.\\
		Gọi $A$ là biến cố: \lq\lq Không có hai học sinh nào cùng tổ đứng cạnh nhau\rq\rq.\\
		Để xếp $10$ học sinh thành hàng dọc mà không có hai học sinh nào cùng tổ đứng cạnh nhau ta tiến hành xếp $6$ học sinh gồm $2$ học sinh tổ $1$ và $4$ học sinh không cùng tổ thành hàng dọc, sau đó chèn $4$ học sinh tổ $2$ vào các vị trí thích hợp.
		\begin{itemize}
			\item \textbf{Trường hợp 1:} $2$ học sinh tổ $1$ đứng cạnh nhau, có $2!\times 5!$ khả năng khác nhau.\\
			Giữa $2$ học sinh tổ $1$ cần chọn $1$ trong $4$ học sinh tổ $2$ xếp vào giữa, có $4$ cách chọn.\\
			Khi đó $7$ học sinh đã vào hàng tạo ra $6$ vị trí có thể xếp $3$ học sinh còn lại.\\
			Số cách xếp $3$ học sinh còn lại vào hàng là $\mathrm{A}_6^3$.\\
			Số cách xếp $10$ học sinh trong trường hợp này là $2!\times 5!\times \mathrm{A}_6^3\times 4=115200$.
			\item \textbf{Trường hợp $2$:} $2$ học sinh tổ $1$ không đứng cạnh nhau. Có $4!\times \mathrm{A}_5^2$ khả năng.\\
			Khi đó $6$ học sinh đã vào hàng tạo ra $7$ vị trí xen kẽ có thể xếp $4$ học sinh tổ $2$ vào hàng.\\
			Số cách xếp $4$ học sinh tổ $2$ vào hàng là $\mathrm{A}_7^4$.\\
			Số cách sắp xếp $10$ học sinh trong trường hợp này là $4!\times\mathrm{A}_5^2\times \mathrm{A}_7^4=403200$.
		\end{itemize}
		Tổng số phần tử của biến cố $A$ là $n(A)=115200+403200=518400$.\\
		Xác suất của biến cố $A$ là $\mathrm{P}\left(A\right)=\dfrac{n(A)}{n(\Omega)}=\dfrac{1}{7}$.
	}
\end{bt}
\begin{bt}%[VDC8-Nguyễn Quang Dũng]%[1D2G5-2]
	Một nhóm gồm có $9$ học sinh trong đó có $3$ học sinh lớp $A$, $3$ học sinh lớp $B$ và $3$ học sinh thuộc các lớp khác nhau và không thuộc lớp $A$, lớp $B$. Xếp $9$ học sinh thành một hàng dọc. Tính xác suất để không có hai học sinh nào cùng lớp đứng cạnh nhau.
	\choice
	{$\dfrac{1}{7}$}
	{$\dfrac{1}{42}$}
	{$\dfrac{5}{7}$}
	{\True $\dfrac{17}{84}$}
	\loigiai{
		Số phần tử của không gian mẫu là $n\left(\Omega\right)=9!$.\\
		Gọi $A$ là biến cố: \lq\lq Không có hai học sinh nào cùng lớp đứng cạnh nhau\rq\rq.\\
		Trước hết ta xếp $3$ học sinh lớp $A$ và $3$ học sinh không cùng lớp thành một hàng dọc một cách tùy ý, sau đó xếp $3$ học sinh lớp $B$ vào hàng theo yêu cầu.
		\begin{itemize}
			\item \textbf{Trường hợp 1:} $3$ học sinh lớp $A$ đứng cạnh nhau, có $3!\times 4!$ khả năng.\\
			Với mỗi cách xếp đó, ta cần chọn và xếp $2$ trong $3$ học sinh lớp $B$ xen kẽ vào vị trí của $3$ học sinh lớp $A$. Học sinh còn lại có $5$ cách lựa chọn vị trí.\\
			Suy ra số cách xếp $3$ học sinh lớp $A$ vào hàng là $\mathrm{A}_3^2\times 5$ cách.\\
			Tổng số cách sắp xếp $9$ học sinh trong trường hợp đang xét là $3!\times 4!\times \mathrm{A}_3^2\times 5=4320$.
			\item \textbf{Trường hợp 2:} $3$ học sinh lớp $A$ có đúng $2$ học sinh đứng cạnh nhau, có $3!\times\mathrm{A}_3^2\times \mathrm{A}_4^2$.\\
			Chọn $1$ trong $3$ học sinh lớp $B$ xếp vào giữa hai học sinh lớp $A$, có $3$ cách.\\
			Khi đó, có $6$ vị trí có thể xếp hai học sinh còn lại của lớp $B$ vào hàng. Có $\mathrm{A}_6^2$ cách xếp.\\
			Tổng số cách xếp $9$ học sinh theo yêu cầu của trường hợp này là $3!\times\mathrm{A}_3^2\times\mathrm{A}_4^2\times 3\times\mathrm{A}_6^2=38880$.
			\item \textbf{Trường hợp 3:} Cả $3$ học sinh lớp $A$ không có học sinh nào đứng cạnh nhau. Số cách sắp xếp là $3!\times \mathrm{A}_4^3$ khả năng.\\
			Khi đó, $6$ học sinh đã vào hàng, tạo ra $7$ vị trí có thể lựa chọn xếp $3$ học sinh lớp $B$ vào hàng.\\
			Do đó, số cách sắp xếp của trường hợp này là $4!\times\mathrm{A_4^3}\times\mathrm{A}_7^3=30240$.
		\end{itemize}
		Tổng số phần tử của biến cố $A$ là $n(A)=73440$.\\
		Xác suất của biến cố $A$ là $\mathrm{P}\left(A\right)=\dfrac{n(A)}{n(\Omega)}=\dfrac{17}{84}$.
	}
\end{bt}


%\subsection{Cô Ngọc Diệp}
\begin{vd}%[VDC8-Ngọc Diệp]%[1D2G5-5]
	Người ta dùng $18$ cuốn sách bao gồm $7$ cuốn sách Toán, $6$ cuốn sách Lý và $5$ cuốn sách Hóa (các cuốn sách cùng loại giống nhau) để làm phần thưởng cho $9$ học sinh (trong đó có $2$ học sinh A và B) mỗi học sinh nhận được $2$ cuốn sách khác thể loại (không tính thứ tự các cuốn sách). Tính xác suất để hai học sinh A và B nhận được phần thưởng giống nhau.
	\choice
	{$\dfrac{7}{126}$}
	{\True $\dfrac{5}{18}$}
	{$ \dfrac{25}{152}$}
	{$ \dfrac{13}{18}$}
	\loigiai{%GV tổng quát hóa bài toán:
		\begin{tongquat}
			{
				Người ta dùng $2m$ cuốn sách bao gồm $m_1$ cuốn sách Toán, $m_2$ cuốn sách Lý và $m_3$ cuốn sách Hóa (các cuốn sách cùng loại giống nhau) để làm phần thưởng cho $m$ học sinh (trong đó có $2$ học sinh A và B) mỗi học sinh nhận được $2$ cuốn sách khác thể loại (không tính thứ tự các cuốn sách). Tính xác suất để hai học sinh A và B nhận được phần thưởng giống nhau.
			}
			
			
			Gọi $x$ là số học sinh nhận sách Hóa và Lý, $y$ là số học sinh nhận sách Hóa và Toán, $z$ là số học sinh nhận sách Toán và Lý. Ta có $$\heva{&x+y=m_3\\&x+z=m_2\\&y+z=m_1\\&x+y+z=m} \Leftrightarrow \heva{&x=m - m_1\\&y=m - m_2\\&z=m - m_3.}$$  
			Số cách chia cho $m$ học sinh, mỗi học sinh một cặp là $|\Omega| = \dfrac{m!}{m_1!m_2!m_3!} $ cách.\\
			\begin{itemize}
				\item TH1. A và B cùng được sách Hóa, Lí, khi đó trong $m-2$ bạn còn lại có $m-m_2$ bạn nhận sách Hóa, Toán, có $m-m_3$ bạn nhận sách Toán, Lí, có $m-m_1 -2$ bạn nhận sách Hóa, Lí. Số cách phân chia là $\mathrm{C}_{m-2}^{m-m_2} \cdot \mathrm{C}_{m_2-2}^{m-m_3} \cdot\mathrm{C}_{m-m_1-2}^{m-m_1-2}  $ cách.
				\item  Tương tự với trường hợp A và B cùng được sách Hóa, Toán, sau đó A và B cùng được sách Toán, Lí.
			\end{itemize} 
			Từ đó ta tính được xác xuất phải tìm.
			
			
		\end{tongquat}
		\noindent
		Gọi $x$ là số học sinh nhận sách Hóa và Lý, $y$ là số học sinh nhận sách Hóa và Toán, $z$ là số học sinh nhận sách Toán và Lý. Ta có $\heva{&x+y=5\\&x+z=6\\&y+z=7\\&x+y+z=9} \Leftrightarrow \heva{&x=2\\&y=3\\&z=4.}$\\
		Như vậy khi chia $18$ cuốn sách thành $9$ cặp, mỗi cặp có hai quyển khác loại sẽ có $2$ cặp Hóa, Lí, $3$ cặp Hóa, Toán, $4$ cặp Toán, Lí. Số cách chia cho $9$ học sinh, mỗi học sinh một cặp là $|\Omega| = \dfrac{9!}{2!3!4!} = 1260$ cách.\\
		\begin{itemize}
			\item TH1. A và B cùng được sách Hóa, Lí, khi đó trong $7$ bạn còn lại có $3$ bạn nhận sách Hóa, Toán, có $4$ bạn nhận sách Toán, Lí. Số cách phân chia là $\mathrm{C}_7^3 \cdot \mathrm{C}_4^4 = 35$ cách.
			\item TH2. A và B cùng được sách Hóa, Toán, khi đó trong $7$ bạn còn lại có $2$ bạn nhận sách Hóa, Lí, có $1$ bạn nhận sách Hóa, Toán, có $4$ bạn nhận sách Toán, Lí. Số cách phân chia là $\mathrm{C}_7^2 \cdot \mathrm{C}_5^1 \cdot \mathrm{C}_4^4 = 105$ cách.
			\item TH3. A và B cùng được sách Toán, Lí, khi đó trong $7$ bạn còn lại có $2$ bạn nhận sách Hóa, Lí, có $3$ bạn nhận sách Hóa, Toán, có $2$ bạn nhận sách Toán, Lí. Số cách phân chia là $\mathrm{C}_7^2 \cdot \mathrm{C}_5^3 \cdot \mathrm{C}_2^2 = 210$ cách.
		\end{itemize} 
		Do đó xác suất cần tìm là $\dfrac{35+105+210}{1260}=\dfrac{5}{18}$.
	}
\end{vd}


%GV sáng tác thêm 2 câu phát triển:
\begin{bt}%[VDC8-Ngọc Diệp]%[1D2G5-5]
	Cô giáo có $7$ cuốn sách Toán, $8$ cuốn sách Lý và $9$ cuốn sách Hóa (các cuốn sách cùng loại giống nhau) dùng làm phần thưởng cho $12$ học sinh sao cho mỗi học sinh nhận được $2$ cuốn sách khác thể loại (không tính thứ tự các cuốn sách). Trong số $12$ học sinh có bạn An và bạn Bình. Tính xác suất để hai bạn An và Bình nhận được phần thưởng giống nhau.
	\choice
	{\True $\dfrac{19}{66}$}
	{ $\dfrac{23}{66}$}
	{$ \dfrac{17}{66}$}
	{$ \dfrac{13}{66}$}
	\loigiai{
		Gọi $x$ là số học sinh nhận sách Hóa và Lý, $y$ là số học sinh nhận sách Hóa và Toán, $z$ là số học sinh nhận sách Toán và Lý. Ta có $\heva{&x+y=9\\&x+z=8\\&y+z=7\\&x+y+z=12} \Leftrightarrow \heva{&x=5\\&y=4\\&z=3.}$ \\ Như vậy khi chia $24$ cuốn sách thành $12$ cặp, mỗi cặp có hai quyển khác loại sẽ có $5$ cặp Hóa, Lí, $4$ cặp Hóa, Toán, $3$ cặp Toán, Lí. Số cách chia cho $12$ học sinh, mỗi học sinh một cặp là $|\Omega| = \dfrac{12!}{3!4!5!} = 27720$ cách.\\
		\begin{itemize}
			\item TH1. An và Bình cùng được sách Hóa, Lí, khi đó trong $10$ bạn còn lại có $3$ bạn nhận sách Hóa, Lí, $4$ bạn nhận sách Hóa, Toán, có $3$ bạn nhận sách Toán, Lí. Số cách phân chia là $\mathrm{C}_10^3 \cdot \mathrm{C}_7^4 \cdot \mathrm{C}_3^3 = 4200$ cách.
			\item TH2. An và Bình cùng được sách Hóa, Toán, khi đó trong $10$ bạn còn lại có $5$ bạn nhận sách Hóa, Lí, có $2$ bạn nhận sách Hóa, Toán, có $3$ bạn nhận sách Toán, Lí. Số cách phân chia là $\mathrm{C}_10^5 \cdot \mathrm{C}_5^2 \cdot \mathrm{C}_3^3 = 2520$ cách.
			\item TH3. An và Bình cùng được sách Toán, Lí, khi đó trong $10$ bạn còn lại có $5$ bạn nhận sách Hóa, Lí, có $4$ bạn nhận sách Hóa, Toán, có $1$ bạn nhận sách Toán, Lí. Số cách phân chia là $\mathrm{C}_10^5 \cdot \mathrm{C}_5^4 \cdot \mathrm{C}_1^1 = 1260$ cách.
		\end{itemize} 
		Do đó xác suất cần tìm là $\dfrac{4200+2520+1260}{27720}=\dfrac{19}{66}$.
	}
\end{bt}


\begin{bt}%[VDC8-Ngọc Diệp]%[1D2G5-5]
	Người ta dùng $12$ cuốn sách bao gồm $3$ cuốn sách Toán, $4$ cuốn sách Lý và $5$ cuốn sách Hóa (các cuốn sách cùng loại giống nhau) để làm phần thưởng cho $6$ học sinh (trong đó có $2$ học sinh An và Bình) mỗi học sinh nhận được $2$ cuốn sách khác thể loại (không tính thứ tự các cuốn sách). Tính xác suất để hai học sinh An và Bình nhận được phần thưởng khác nhau.
	\choice
	{$\dfrac{11}{16}$}
	{\True $\dfrac{11}{15}$}
	{$ \dfrac{4}{15}$}
	{$ \dfrac{5}{16}$}
	\loigiai{
		Gọi $x$ là số học sinh nhận sách Hóa và Lý, $y$ là số học sinh nhận sách Hóa và Toán, $z$ là số học sinh nhận sách Toán và Lý. Ta có $\heva{&x+y=5\\&x+z=4\\&y+z=3\\&x+y+z=6} \Leftrightarrow \heva{&x=3\\&y=2\\&z=1.}$ \\ Như vậy khi chia $12$ cuốn sách thành $6$ cặp, mỗi cặp có hai quyển khác loại sẽ có $3$ cặp Hóa, Lí, $2$ cặp Hóa, Toán, $1$ cặp Toán, Lí. Số cách chia cho $6$ học sinh, mỗi học sinh một cặp là $|\Omega| = \dfrac{6!}{3!2!1!} = 60$ cách.\\
		\begin{itemize}
			\item TH1. An được sách Hóa, Lí, Bình được sách Hóa, Toán hoặc ngược lại. Khi đó trong $4$ bạn còn lại có $2$ bạn nhận sách Hóa, Lí, $1$ bạn nhận sách Hóa, Toán, có $1$ bạn nhận sách Toán, Lí. Số cách phân chia là $2! \cdot \mathrm{C}_4^2 \cdot \mathrm{C}_2^1 \cdot \mathrm{C}_1^1 = 24$ cách.
			\item TH2. An được sách Hóa, Lí, Bình được sách Toán, Lí hoặc ngược lại. Khi đó trong $4$ bạn còn lại có $2$ bạn nhận sách Hóa, Lí, có $2$ bạn nhận sách Hóa, Toán. Số cách phân chia là $2! \cdot \mathrm{C}_4^2 \cdot \mathrm{C}_2^2  = 12$ cách.
			\item TH3. An được sách Hóa, Toán, Bình được sách Toán, Lí hoặc ngược lại. Khi đó trong $4$ bạn còn lại có $3$ bạn nhận sách Hóa, Lí, có $1$ bạn nhận sách Hóa, Toán. Số cách phân chia là $2! \cdot \mathrm{C}_4^3 \cdot \mathrm{C}_1^1  = 8$ cách.
		\end{itemize} 
		Do đó xác suất cần tìm là $\dfrac{24+12+8}{60}=\dfrac{11}{15}$.
	}
\end{bt}


%\subsection{Cô Lương Như Quỳnh}
\begin{vd}%[VDC8-Lương Như Quỳnh]%[1D2G5-4]
	Có $ 5 $ học sinh lớp $ A $, $ 5 $ học sinh lớp $ B $ được xếp ngẫu nhiên vào hai dãy ghế đối diện nhau, mỗi dãy $ 5 $ ghế (xếp mỗi học sinh một ghế). Tính xác suất để $ 2 $ học sinh bất kì ngồi đối diện nhau khác lớp.
	\choice
	{$ \dfrac{\left( {5!} \right)^2}{10!} $}
	{$ \dfrac{5!}{10!} $}
	{$ \dfrac{2 \cdot \left( {5!} \right)^{2}}{10!} $}
	{\True $ \dfrac{2^5 \cdot \left( {5!} \right)^{2}}{10!} $}
	\loigiai{%GV tổng quát hóa bài toán:
		\begin{tongquat}
			{
				Có $ k $ học sinh lớp $ A $, $ k $ học sinh lớp $ B $ $ (k \in \mathbb{N}^*) $ được xếp ngẫu nhiên vào hai dãy ghế đối diện nhau, mỗi dãy $ k $ ghế (xếp mỗi học sinh một ghế). Tính xác suất để $ 2 $ học sinh bất kì ngồi đối diện nhau khác lớp.
			}\\
			$ \bullet $ Cách 1:\\
			Số phần tử của không gian mẫu: $ n(\Omega) = (2k)! $.\\
			Gọi $ C $ là biến cố \lq\lq $ 2 $ học sinh bất kì ngồi đối diện nhau khác lớp.\rq\rq \\
			Xếp chỗ cho học sinh thứ nhất của lớp $ A $ có $ n_1 = 2k $ cách.\\
			Xếp chỗ cho học sinh thứ nhất của lớp $ B $ ngồi đối diện với học sinh lớp $ A $ vừa ngồi có $ n_2 = k $ cách.\\
			Xếp chỗ cho học sinh thứ hai của lớp $ A $ có $ n_3 = 2k - 2 $ cách.\\
			Xếp chỗ cho học sinh thứ hai của lớp $ B $ ngồi đối diện với học sinh lớp $ A $ vừa ngồi có $ n_4 = k - 1 $ cách.\\
			Xếp tương tự cho đến hết học sinh của hai lớp.
			\begin{eqnarray*} 
				\text{Theo quy tắc nhân, ta có } \,n(C) &=& n_1 \cdot n_2 \cdot n_3 \cdot \cdots \cdot n_{2k} \\
				&=& \left({1 \cdot 2 \cdot 3 \cdot \cdots \cdot k} \right) \cdot  \left({2 \cdot 4 \cdot 6  \cdot \cdots \cdot (2k - 2)  \cdot (2k) } \right) \\
				&=& 2^k \left({1 \cdot 2 \cdot 3 \cdot \cdots \cdot k} \right)^2 = 2^k \cdot \left( {k!} \right)^{2}
			\end{eqnarray*}
			Vậy xác suất cần tìm là $ P(C) = \dfrac{n(C)}{n(\Omega)} = \dfrac{2^k \cdot \left( {k!} \right)^{2}}{(2k)!} $.\\
			$ \bullet $ Cách 2:\\
			Số phần tử của không gian mẫu: $ n(\Omega) = (2k)! $.\\
			Gọi $ C $ là biến cố \lq\lq $ 2 $ học sinh bất kì ngồi đối diện nhau khác lớp.\rq\rq \\
			Gọi hai dãy ghế là dãy $ I $ và dãy $ II $.\\
			Xếp $ m $ học sinh lớp $ A $ $ (m \leq k ,\, m \in \mathbb{N}^*) $ vào dãy $ I $ có $ C_k^m  $ cách.\\
			Tiếp theo, xếp $ k - m $ học sinh lớp $ A $ còn lại vào dãy $ II $ sao cho không đối diện với học sinh lớp mình.
			Sau đó, xếp $ k $ học sinh lớp $ B $ vào những chỗ còn lại.\\
			Hoán vị $ k $ học sinh lớp $ A $, hoán vị $ k $ học sinh lớp $ B $ có $ k! \cdot k! = {(k!)}^2$ cách.\\
			Suy ra $ n(C) = \sum\limits_{m = 0}^k {\mathrm{C}_k^m k!k!}  = 2^k \left( {k!} \right)^2 $.\\
			Vậy xác suất cần tìm là $ P(C) = \dfrac{n(C)}{n(\Omega)} = \dfrac{2^k \cdot \left( {k!} \right)^{2}}{(2k)!} $.\\
		\end{tongquat}
		\noindent
		Số phần tử của không gian mẫu: $ n(\Omega) = 10! $.\\
		Gọi $ C $ là biến cố \lq\lq $ 2 $ học sinh bất kì ngồi đối diện nhau khác lớp.\rq\rq \\
		Xếp chỗ cho học sinh thứ nhất của lớp $ A $ có $ n_1 = 10 $ cách.\\
		Xếp chỗ cho học sinh thứ nhất của lớp $ B $ ngồi đối diện với học sinh của lớp $ A $ vừa ngồi có $ n_2 = 5 $ cách.\\
		Xếp chỗ cho học sinh thứ hai của lớp $ A $ có $ n_3 = 8 $ cách.\\
		Xếp chỗ cho học sinh thứ hai của lớp $ B $ ngồi đối diện với học sinh của lớp $ A $ vừa ngồi có $ n_4 = 4 $ cách.\\
		Xếp tương tự cho đến hết học sinh của hai lớp.\\
		Theo quy tắc nhân, ta có
		$ n(C) = n_1 \cdot n_2 \cdot n_3 \cdot \cdots \cdot n_{10} =
		\left({1 \cdot 2 \cdot 3 \cdot 4 \cdot 5} \right) \cdot  \left({2 \cdot 4 \cdot 6 \cdot 8 \cdot 10} \right) = 2^5 \cdot \left( {5!} \right)^{2} $.\\
		Vậy xác suất cần tìm là $ P(C) = \dfrac{n(C)}{n(\Omega)} = \dfrac{2^5 \cdot \left( {5!} \right)^{2}}{10!} $.
	}
\end{vd}
%GV sáng tác thêm 2 câu phát triển:
\begin{bt}%[VDC8-Lương Như Quỳnh]%[1D2G5-4]
	Có $ 6 $ học sinh lớp $ A $, $ 6 $ học sinh lớp $ B $ được xếp ngẫu nhiên vào hai dãy ghế đối diện nhau, mỗi dãy $ 6 $ ghế (xếp mỗi học sinh một ghế). Tính xác suất để $ 2 $ học sinh khác lớp ngồi xen kẽ và đối diện nhau.
	\choice
	{$ \dfrac{2 \cdot 6!}{12!} $}
	{$ \dfrac{6!}{12!} $}
	{\True $ \dfrac{2 \cdot \left( {6!} \right)^{2}}{12!} $}
	{$ \dfrac{\left( {6!} \right)^{2}}{12!} $}
	\loigiai{
		Số phần tử của không gian mẫu: $ n(\Omega) = 12! $.\\
		Gọi $ C $ là biến cố \lq\lq $ 2 $ học sinh khác lớp ngồi xen kẽ và đối diện nhau.\rq\rq \\
		Đánh số ghế hai dãy như sau
		\begin{center}
			\bgroup
			\def\arraystretch{1}
			\begin{tabular}{|c|c|c|c|c|c|}
				\hline
				$1$&$2$&$3$&$4$&$5$&$6$\\
				\hline
				$12$&$11$&$10$&$9$&$8$&$7$\\
				\hline
			\end{tabular}
			\egroup
		\end{center}
		$ \bullet $ Trường hợp 1: Xếp học sinh lớp $ A $ ngồi ghế chẵn, học sinh lớp $ B $ ngồi ghế lẻ.\\
		Hoán vị $ 6 $ học sinh lớp $ A $, hoán vị $ 6 $ học sinh lớp $ B $ có $ 6! \cdot 6! $ cách.\\
		$ \bullet $ Trường hợp 2: Xếp học sinh lớp $ A $ ngồi ghế lẻ, học sinh lớp $ B $ ngồi ghế chẵn.\\
		Hoán vị $ 6 $ học sinh lớp $ A $, hoán vị $ 6 $ học sinh lớp $ B $ có $ 6! \cdot 6! $ cách.\\
		Suy ra $ n(C) = 2 \cdot 6! \cdot 6! = 2 \cdot \left( {6!} \right)^{2} $.\\
		Vậy xác suất cần tìm là $ P(C) = \dfrac{n(C)}{n(\Omega)} = \dfrac{2 \cdot \left( {6!} \right)^{2}}{12!} $. 
	}
\end{bt}

\begin{bt}%[VDC8-Lương Như Quỳnh]%[1D2G5-4]
	Xếp ngẫu nhiên $ 10 $ học sinh, trong đó có An và Bình, vào hai dãy ghế đối diện nhau, mỗi dãy $ 5 $ ghế (xếp mỗi học sinh một ghế). Tính xác suất để An và Bình ngồi cạnh nhau hoặc đối diện nhau.
	\choice
	{$ \dfrac{8}{45} $}
	{\True $ \dfrac{13}{45} $}
	{$ \dfrac{16}{45} $}
	{$ \dfrac{11}{45} $}
	\loigiai{
		Số phần tử của không gian mẫu: $ n(\Omega) = 10! $.\\
		Gọi $ A $ là biến cố \lq\lq An và Bình ngồi cạnh nhau hoặc đối diện nhau.\rq\rq \\
		$ \bullet $ Trường hợp 1: An và Bình ngồi cạnh nhau.\\
		Chọn $ 2 $ ghế cạnh nhau ở cùng dãy cho An và Bình có $ 8 $ cách.\\
		Hoán vị chỗ của An và Bình có $ 2 $ cách.\\
		Xếp $ 8 $ học sinh còn lại vào $ 8 $ ghế còn lại có $ 8! $ cách.\\
		Suy ra xếp An và Bình ngồi cạnh nhau có $ 8 \cdot 2 \cdot 8! = 16 \cdot 8!$ cách.\\
		$ \bullet $ Trường hợp 2: An và Bình ngồi đối diện nhau.\\
		Chọn ghế cho An có $ 10 $ cách. \\
		Với mỗi cách xếp An, có $ 1 $ cách xếp Bình (ngồi đối diện).\\
		Xếp $ 8 $ học sinh còn lại vào $ 8 $ ghế còn lại có $ 8! $ cách.\\
		Suy ra xếp An và Bình ngồi đối diện nhau có $ 10 \cdot 8! $ cách.\\
		Ta có $ n(A) = 16 \cdot 8! + 10 \cdot 8! = 26 \cdot 8! $.\\
		Vậy xác suất cần tìm là $ P(A) = \dfrac{n(A)}{n(\Omega)} = \dfrac{26 \cdot 8!}{10!} = \dfrac{13}{45}$. 
	}
\end{bt}


%\subsection{Thầy Đặng Tân Hoài}
\begin{vd}%[VDC8-Đặng Tân Hoài]%[1D2G5-2]
	Người ta dùng $18$ cuốn sách bao gồm $7$ cuốn sách Toán, $6$ cuốn sách Lý và $5$ cuốn sách Hóa (các cuốn sách cùng loại thì giống nhau) để làm phần thưởng cho $9$ học sinh $A$, $B$, $C$, $D$, $E$, $F$, $G$, $H$, $I$ mỗi học sinh nhận được $2$ cuốn sách khác thể loại (không tính thứ tự các cuốn sách). Tính xác suất để hai học sinh $A$ và $B$ nhận được phần thưởng giống nhau.
	\choice
	{$\dfrac{5}{9}$}
	{$\dfrac{7}{9}$}
	{\True $\dfrac{5}{18}$}
	{$\dfrac{7}{18}$}
	\loigiai{
		\begin{tongquat}
			{
				Cần chia $2n$ đồ vật bao gồm $3$ loại $V_1$, $V_2$, $V_3$ (các đồ vật trong cùng một loại thì giống nhau) cho $n$ người. Mỗi người nhận được $2$ đồ vật khác loại (không tính thứ tự các đồ vật). Tính xác suất để $m$ người trong $n$ người nhận được phần đồ vật giống nhau.
			}
			Gọi $X$ là biến cố \lq \lq $m$ người trong $n$ người nhận được phần đồ vật giống nhau\rq \rq .\\
			Gọi $v_1$, $v_2$, $v_3$ lần lượt là số lượng đồ vật tương ứng với $V_1$, $V_2$, $V_3$.\\
			Lần lượt xét các trường hợp. 
			\begin{enumerate}[TH $1$.]
				\item $m$ người nhận cùng loại đồ vật ($V_1$, $V_2$). Gọi $x$ là số người nhận cùng loại đồ vật ($V_1$, $V_2$) có thể xảy ra.\\
				Ta phải có $v_1+v_2-2x=v_3 \Leftrightarrow x=x_0,~x_0 \ge m$.\\
				Ta thấy số cách chia phụ thuộc vào số cách chia của $n-m$ người còn lại như sau:
				\begin{itemize}
					\item Vì ngoài $m$ người trong $n$ người nhận, còn có $x_0-m$ người nữa cũng nhận cùng loại đồ vật ($V_1$, $V_2$) nên số cách chọn $x_0-m$ người này từ $n-m$ người còn lại là $\mathrm{C}^{x_0-m}_{n-m}$ cách.
					\item Khi đó, có $v_3$ đồ vật $V_3$ và $v_3$ tổng $v'_1$ đồ vật $V_1$ còn lại và $v'_2$ đồ vật $V_2$ còn lại. Số cách chia phụ thuộc vào số lượng một trong hai đồ vật $V_1$, $V_2$ còn lại và thông thường chúng ta hay dựa vào số lượng ít hơn là $\min\limits \{v'_1;v'_2\}$, có $\mathrm{C}^{\min\limits \{v'_1;v'_2\}}_{n-x_0}$ cách.
				\end{itemize}
				Suy ra số cách chia cho trường hợp này là $\mathrm{C}^{x_0-m}_{n-m} \times \mathrm{C}^{\min\limits \{v'_1;v'_2\}}_{n-x_0}$ cách.
				\item $m$ người nhận cùng loại đồ vật ($V_1$, $V_3$). Gọi $y$ là số người nhận cùng loại đồ vật ($V_1$, $V_3$) có thể xảy ra.\\
				Ta phải có $v_1+v_3-2y=v_2 \Leftrightarrow y=y_0,~y_0 \ge m$.\\
				Suy ra số cách chia cho trường hợp này là $\mathrm{C}^{y_0-m}_{n-m} \times \mathrm{C}^{\min\limits \{v'_1;v'_3\}}_{n-y_0}$ cách.
				\item $m$ người nhận cùng loại đồ vật ($V_2$, $V_3$). Gọi $z$ là số người nhận cùng loại đồ vật ($V_2$, $V_3$) có thể xảy ra.\\
				Ta phải có $v_2+v_3-2z=v_1 \Leftrightarrow z=z_0,~z_0 \ge m$.\\
				Suy ra số cách chia cho trường hợp này là $\mathrm{C}^{z_0-m}_{n-m} \times \mathrm{C}^{\min\limits \{v'_2;v'_3\}}_{n-z_0}$ cách.
			\end{enumerate}	
			Mỗi người nhận $2$ đồ vật khác loại nên số phần tử của không gian mẫu là $n(\Omega)=\dfrac{n!}{x_0! \times y_0! \times z_0!}$.\\
			Vậy xác suất cần tìm là $P(A)=\dfrac{\mathrm{C}^{x_0-m}_{n-m} \times \mathrm{C}^{\min\limits \{v'_1;v'_2\}}_{n-x_0}+\mathrm{C}^{y_0-m}_{n-m} \times \mathrm{C}^{\min\limits \{v'_1;v'_3\}}_{n-y_0}+\mathrm{C}^{z_0-m}_{n-m} \times \mathrm{C}^{\min\limits \{v'_2;v'_3\}}_{n-z_0}}{\dfrac{n!}{x_0! \times y_0! \times z_0!}}$.
		\end{tongquat}
		\noindent
		Gọi $X$ là biến cố \lq \lq A và B nhận được phần thưởng giống nhau\rq \rq . Vì mỗi học sinh nhận được $2$ cuốn sách khác thể loại nên có $3$ trường hợp cho biến cố $X$: hai em nhận cùng loại (Toán, Lý), hoặc (Toán, Hóa), hoặc (Lý, Hóa).\\
		Gọi $T$, $L$, $H$ lần lượt là số cuốn sách Toán, Lý, Hóa mà người ta dùng. Khi đó $T=7$, $L=6$, $H=5$.
		\begin{enumerate}[TH $1$.]
			\item A và B nhận cùng loại (Toán, Lý). Gọi $x$ là số học sinh nhận cùng loại (Toán, Lý).\\
			Ta phải có $T+L-2x=H \Leftrightarrow x=4$.\\
			Ta thấy số cách nhận thưởng phụ thuộc vào số cách nhận thưởng của $7$ học sinh còn lại (trừ A và B) như sau:
			\begin{itemize}
				\item Vì ngoài hai học sinh A và B còn có $2$ học sinh nữa cũng nhận cùng loại (Toán, Lý) nên số cách chọn $2$ học sinh này từ $7$ học sinh còn lại là $\mathrm{C}^2_{7}$ cách.
				\item Vì $x=4$ nên ta có $5$ cuốn sách Hóa và $5$ tổng $3$ sách Toán còn lại và $2$ sách Lý còn lại. Số cách nhận thưởng phụ thuộc vào số lượng sách ít nhất là $2$ sách Lý còn lại, có $\mathrm{C}^2_{5}$ cách.
			\end{itemize}
			Suy ra số cách nhận thưởng cho trường hợp này là $\mathrm{C}^2_{7} \times \mathrm{C}^2_{5}$ cách.
			\item A và B nhận cùng loại (Toán, Hóa). Gọi $y$ là số học sinh nhận cùng loại (Toán, Hóa).\\
			Ta phải có $T+H-2y=L \Leftrightarrow y=3$.\\
			Số cách nhận thưởng cho trường hợp này là $\mathrm{C}^1_{7} \times \mathrm{C}^2_{6}$ cách.
			\item A và B nhận cùng loại (Lý, Hóa). Gọi $z$ là số học sinh nhận cùng loại (Lý, Hóa).\\
			Ta phải có $L+H-2z=T \Leftrightarrow z=2$.\\
			Số cách chia cho trường hợp này là $\mathrm{C}^0_{7} \times \mathrm{C}^3_{7} $ cách.
		\end{enumerate} 
		Mỗi học sinh nhận được $2$ cuốn sách khác thể loại nên số phần tử của không gian mẫu là $n(\Omega)=\dfrac{9!}{4! \times 3! \times 2!}$.\\
		Vậy xác suất cần tìm là $P(A)=\dfrac{\mathrm{C}^2_{7} \times \mathrm{C}^2_{5}+\mathrm{C}^1_{7} \times \mathrm{C}^2_{6}+\mathrm{C}^0_{7} \times \mathrm{C}^3_{7}}{\dfrac{9!}{4! \times 3! \times 2!}}=\dfrac{5}{18}$.
	}
\end{vd}

\begin{bt}%[VDC8-Đặng Tân Hoài]%[1D2G5-2]
	Ở một trường mầm non, cô giáo mua về $11$ quả cam, $14$ quả quýt và $15$ quả lê bổ sung dinh dưỡng cho $20$ trẻ suy dinh dưỡng trong đó có An, Bình và Thúy. Mỗi trẻ nhận $2$ quả khác loại. Xác suất để An, Bình và Thúy nhận cùng loại quả giống nhau bằng
	\choice
	{$\dfrac{529}{2310}$}
	{$\dfrac{51}{380}$}
	{$\dfrac{97}{1007760}$}
	{\True $\dfrac{1}{10}$}
	\loigiai{
		Gọi $A$ là biến cố \lq \lq An, Bình và Thúy nhận cùng loại quả giống nhau\rq \rq . Vì mỗi trẻ nhận $2$ quả khác loại nên có $3$ trường hợp cho biến cố $A$: ba em nhận cùng loại (cam, quý), hoặc (cam, lê), hoặc (quýt, lê).\\
		Gọi $C$, $Q$, $L$ lần lượt là số cam, quýt, lê mà cô giáo đã mua. Khi đó $C=11$, $Q=14$, $L=15$.
		\begin{enumerate}[TH $1$.]
			\item An, Bình và Thúy nhận cùng loại (cam, quý). Gọi $x$ là số trẻ nhận cùng loại (cam, quý).\\
			Ta phải có $C+Q-2x=L \Leftrightarrow x=5$.\\
			Ta thấy số cách chia quả phụ thuộc vào số cách chia quả cho $17$ em còn lại (trừ An, Bình và Thúy) như sau:
			\begin{itemize}
				\item Vì ngoài ba em An, Bình và Thúy còn có $2$ em nữa cũng nhận cùng loại (cam, quý) nên số cách chọn $2$ em này từ $17$ em còn lại là $\mathrm{C}^2_{17}$ cách.
				\item Vì $x=5$ nên ta có $15$ quả lê và $15$ tổng $6$ cam còn lại và $9$ quýt còn lại. Số cách chia phụ thuộc vào số lượng quả ít nhất là $6$ cam còn lại, có $\mathrm{C}^6_{15}$ cách.
			\end{itemize}
			Suy ra số cách chia cho trường hợp này là $\mathrm{C}^2_{17} \times \mathrm{C}^6_{15}$ cách.
			\item An, Bình và Thúy nhận cùng loại (cam, lê). Gọi $y$ là số trẻ nhận cùng loại (cam, lê).\\
			Ta phải có $C+L-2y=Q \Leftrightarrow y=6$.\\
			Số cách chia cho trường hợp này là $\mathrm{C}^3_{17} \times \mathrm{C}^5_{14}$ cách.
			\item An, Bình và Thúy nhận cùng loại (quýt, lê). Gọi $z$ là số trẻ nhận cùng loại (quýt, lê).\\
			Ta phải có $Q+L-2z=C \Leftrightarrow z=9$.\\
			Số cách chia cho trường hợp này là $\mathrm{C}^6_{17} \times \mathrm{C}^5_{11} $ cách.
		\end{enumerate} 
		Mỗi trẻ nhận $2$ quả khác loại nên số phần tử của không gian mẫu là $n(\Omega)=\dfrac{20!}{5! \times 6! \times 9!}$.\\
		Vậy xác suất cần tìm là $P(A)=\dfrac{\mathrm{C}^2_{17} \times \mathrm{C}^6_{15}+\mathrm{C}^3_{17} \times \mathrm{C}^5_{14}+\mathrm{C}^6_{17} \times \mathrm{C}^5_{11}}{\dfrac{20!}{5! \times 6! \times 9!}}=\dfrac{1}{10}$.
	}
\end{bt}

\begin{bt}%[VDC8-Đặng Tân Hoài]%[1D2G5-2]
	Một shop hoa dùng $24$ bó hoa bao gồm $10$ bó hoa hồng, $8$ bó hoa lan và $6$ bó hoa cúc (các bó hoa cùng loại thì giống nhau) để bán cho $12$ khác hàng trong đó có Tân và Hoài. Mỗi khách hàng nhận $2$ bó hoa khác loại (không tính thứ tự các bó hoa). Xác suất để Tân và Hoài nhận cùng loại hoa giống nhau bằng
	\choice
	{\True $\dfrac{1}{3}$}
	{$\dfrac{1}{4}$}
	{$\dfrac{1}{5}$}
	{$\dfrac{1}{2}$}
	\loigiai{
		Gọi $X$ là biến cố \lq \lq Tân và Hoài nhận cùng loại hoa giống nhau\rq \rq . Vì mỗi khách hàng nhận $2$ bó hoa khác loại nên có $3$ trường hợp cho biến cố $X$: hai khách hàng nhận cùng loại hoa (hồng, lan), hoặc (hồng, cúc), hoặc (lan, cúc).\\
		Gọi $H$, $L$, $C$ lần lượt là số bó hoa hồng, lan, cúc mà shop hoa bán. Khi đó $H=10$, $L=8$, $C=6$.
		\begin{enumerate}[TH $1$.]
			\item Tân và Hoài nhận cùng loại hoa (hồng, lan). Gọi $x$ là số khách hàng nhận cùng loại hoa (hồng, lan).\\
			Ta phải có $H+L-2x=C \Leftrightarrow x=6$.\\
			Ta thấy số cách bán hoa phụ thuộc vào số cách bán cho $10$ khách hàng còn lại (trừ Tân và Hoài) như sau:
			\begin{itemize}
				\item Vì ngoài hai khách hàng Tân và Hoài còn có $4$ khách hàng nữa cũng nhận cùng loại hoa (hồng, lan) nên số cách chọn $4$ khách hàng này từ $10$ khách hàng còn lại là $\mathrm{C}^4_{10}$ cách.
				\item Vì $x=6$ nên ta có $6$ bó hoa cúc và $6$ tổng $4$ bó hoa hồng còn lại và $2$ bó hoa lan còn lại. Số cách bán phụ thuộc vào số lượng bó hoa ít nhất là $2$ bó hoa lan còn lại, có $\mathrm{C}^2_{6}$ cách.
			\end{itemize}
			Suy ra số cách bán cho trường hợp này là $\mathrm{C}^4_{10} \times \mathrm{C}^2_{6}$ cách.
			\item Tân và Hoài nhận cùng loại hoa (hồng, cúc). Gọi $y$ là số khách hàng nhận cùng loại hoa (hồng, cúc).\\
			Ta phải có $H+C-2y=L \Leftrightarrow y=4$.\\
			Số cách bán cho trường hợp này là $\mathrm{C}^2_{10} \times \mathrm{C}^2_{8}$ cách.
			\item Tân và Hoài nhận cùng loại hoa (lan, cúc). Gọi $z$ là số khách hàng nhận cùng loại hoa (lan, cúc).\\
			Ta phải có $L+C-2z=H \Leftrightarrow z=2$.\\
			Số cách bán cho trường hợp này là $\mathrm{C}^0_{10} \times \mathrm{C}^4_{10} $ cách.
		\end{enumerate} 
		Mỗi khách hàng nhận $2$ bó hoa khác loại nên số phần tử của không gian mẫu là $n(\Omega)=\dfrac{12!}{6! \times 4! \times 2!}$.\\
		Vậy xác suất cần tìm là $P(A)=\dfrac{\mathrm{C}^4_{10} \times \mathrm{C}^2_{6}+\mathrm{C}^2_{10} \times \mathrm{C}^2_{8}+\mathrm{C}^0_{10} \times \mathrm{C}^4_{10}}{\dfrac{12!}{6! \times 4! \times 2!}}=\dfrac{1}{3}$.
	}
\end{bt}



%\subsection{Thầy Trịnh Duy Long}
\begin{vd}%[VDC8-Trịnh Duy Long]%[1D2G1-3]
	Xung quanh bờ hồ hình tròn có  $17$ cây cảnh. Người ta định chặt bớt $4$ cây. Tính xác suất sao cho không có $2$ cây nào kề nhau bị chặt.
	\choice
	{\True $\dfrac{11}{28}$}
	{$\dfrac{13}{28}$}
	{$\dfrac{15}{28}$}
	{$\dfrac{5}{14}$}
	\loigiai{%GV tổng quát hóa bài toán:
		\begin{tongquat}
			{
				Có $n$ cây xếp thành vòng tròn, chặt $k$ cây. Tính xác suất sao cho không có hai cây nào kề nhau bị chặt.
			}
			{\begin{itemize}
					\item Trường hợp 1: Vị trí các cây $1< a_1< a_2- 1< \ldots <a_k- k+1 \leq n- k+ 1$. Số cách chọn $\mathrm{C}_{n-k}^k$.
					\item Trường hợp 2: Vị trí $a_1= 1, 3 \leq a_2< a_3- 1< \ldots < a_k- k+2 \leq n-k+ 1$. Số cách chọn $a_2, \ldots, a_k$ là $\mathrm{C}_{n- k- 1}^{k- 1}$.
				\end{itemize}
				Số phần tử của không gian mẫu là $n(\omega)= \mathrm{C}_{n}^k$.\\
				Vậy xác suất để không có hai cây nào kề nhau bị chặt là $\dfrac{\mathrm{C}_{n-k}^k+ \mathrm{C}_{n- k- 1}^{k- 1}}{\mathrm{C}_{n}^k}$.}
			
		\end{tongquat}
		\noindent
		Gọi $A$ là biến cố: "$4$ cây bị chặt mà không có $2$ cây nào cạnh nhau".\\
		Dễ thấy không gian mẫu có số phần tử bằng $\mathrm{C}_{17}^4= 2380$.\\
		Ta chọn $1$ cây bắt kì và gọi nó là $X$.
		\begin{itemize}
			\item Trường hợp 1: $X$ không bị chặt, ta còn lại $16$ cây (trong đó $12$ cây không bị chặt và $4$ cây bị chặt). Ta xếp $4$ cây bị chặt vào $13$ vị trí xen kẽ $12$ cây không bị chặt có $C_{13}^4$ cách.
			\item Trường hợp 2: $X$ bị chặt, ta còn lại $16$ cây. Trừ đi hai cây cạnh $X$ không bị chặt ta còn $14$ cây (trong đó $11$ cây không bị chặt và $3$ cây bị chặt).\\
			Xếp $3$ cây vào $12$ vị trí xen kẽ $11$ cây không bị chặt ta có $\mathrm{C}_{12}^3$ cách.
		\end{itemize}
		Suy ra $n(A)= \mathrm{C}_{13}^4+ \mathrm{C}_{12}^3= 935$.\\
		Vậy $P(A)= \dfrac{935}{2380}= \dfrac{11}{28}.$	
	}
\end{vd}

\begin{bt}%[VDC8-Trịnh Duy Long]%[1D2K1-3]
	Nhóm A có $2$ người, nhóm B có $3$ người, nhóm C có $5$ người. Xếp $10$ người của cả ba nhóm quanh một bàn tròn. Tính xác suất sao cho không có $2$ người cùng nhóm nào ngồi cạnh nhau.
	\choice
	{$\dfrac{1}{48}$}
	{\True $\dfrac{1}{128}$}
	{$\dfrac{1}{64}$}
	{$\dfrac{1}{32}$}
	\loigiai{
		Ta có số phần tử của không gian mẫu là $9!$ cách.\\
		Gọi $X$ là biến cố "xếp $10$ người của ba nhóm A, B, C quanh một bàn tròn sao cho không có $2$ cùng nhóm ngồi cạnh nhau".\\
		Xếp $5$ người trong nhóm C có $4!$ cách. Tạo ra $5$ khoảng trống, nên xếp $5$ người còn lại vào $5$ khoảng trống này có $5!$ cách.\\
		Vậy $P(X)= \dfrac{4! \cdot 5!}{9!}= \dfrac{1}{128}.$
	}
\end{bt}

\begin{bt}%[VDC8-Trịnh Duy Long]%[1D2K1-3]
	Một nhóm gồm $11$ học sinh, trong đó có ba bạn An, Bình, Cường được xếp ngẫu nhiên vào một bàn tròn. Xác suất để ba bạn An, Bình, Cường không có bạn nào được xếp cạnh nhau bằng:
	\choice
	{$\dfrac{7}{10}$}
	{\True $\dfrac{7}{15}$}
	{$\dfrac{4}{15}$}
	{$\dfrac{11}{15}$}
	\loigiai{
		Xếp ngẫu nhiên $11$ học sinh quanh một bàn tròn có $(11- 1)!= 10!$ cách.\\
		Ta tìm số cách xếp thỏa mãn
		\begin{itemize}
			\item Xếp $8$ ghế quanh bàn tròn rồi xếp $8$ bạn vào ($8$ trong số $11$ bạn trừ An, Bình, Cường) có $(8-1)!= 7!$ cách.
			\item $8$ bạn này tạo ra $8$ khoảng trống, xếp ba bạn An, Bình, Cường vào $3$ trong $8$ khoảng trống đó có $A_{8}^3$ cách.
		\end{itemize}
		Số cách xếp thỏa mãn là $7! \cdot \mathrm{A}_{8}^3$ cách.\\
		Vậy xác xuất cần tính bằng $\dfrac{7! \cdot \mathrm{A}_{8}^3}{10!}= \dfrac{7}{15}$.
	}
\end{bt}


%\subsection{Thầy Phan Quốc Trí}
\begin{vd}%[VDC8-Phan Quốc Trí]%[1D2G5-2]
Có $6$ viên bi gồm $2$ bi xanh; $2$ bi đỏ; $2$  bi vàng (các bi có bán kính khác nhau). Tính xác suất để khi xếp $6$ viên bi trên thành một hàng ngang thì không có $2$ viên bi cùng màu nào đứng cạnh nhau.
\choice
{\True $\dfrac{1}{3}$}
{$\dfrac{1}{15}$}
{$\dfrac{14}{15}$}
{$\dfrac{2}{3}$}
\loigiai{
	\begin{tongquat}
		{
			Có $k$ viên bi xanh, $k$ viên bi đỏ và $k$ viên bi vàng (các viên bi có bán kính khác nhau). Xếp các viên bi thành một hàng ngang. Tính xác suất để không có $k$ viên bi nào cùng màu đứng cạnh nhau.	
		}
		Số phần tử của không gian mẫu: $n(\Omega)= (3k)!$\\
		Gọi $A$ là biến cố: \lq \lq Không có $k$ viên bi cùng màu nào đứng cạnh nhau\rq \rq. \\
		Ta đi tìm số trường hợp có bộ $k$ viên bi cùng màu đứng cạnh nhau.
		\begin{description}
			\item[TH1.] có $3$ bộ $k$ bi cùng màu
			\item[TH2.] có $2$ bộ $k$ bi cùng màu
			\item[TH3.] có $1$ bộ $k$ bi cùng màu.
		\end{description}
		Từ đó tính được $n(A) \Rightarrow \mathrm{P}(A)$.
	\end{tongquat}
	\noindent Số phần tử của không gian mẫu: $ n(\Omega )=6!$.\\
	Gọi $A$ là biến cố: \lq \lq $6$ viên bi trong hàng không có $2$ viên bi cùng màu nào đứng cạnh nhau\rq \rq. \\
	Ta đi tìm số trường hợp: $6$ viên bi trong hàng có $2$ viên bi cùng màu  đứng cạnh nhau.
	\begin{description}
		\item[TH1.] có $3$ cặp bi cùng màu.\\ Trường hợp này có $2! \cdot 2! \cdot 2! \cdot 3! = 48$ cách. 
		\item [TH2.] có $2$ cặp bi cùng màu.
		\begin{itemize}
			\item \textbf{Khả năng thứ nhất:} Cặp bi xanh và cặp bi đỏ.\\ Khi đó ta xem cặp xanh như $1$ vị trí, cặp đỏ như một vị trí cùng với $2$ viên bi vàng nên có $4!$ cách xếp. Hai viên bi trong cặp bi xanh có thể đổi vị trí nên có $2!$ cách, hai viên bi trong cặp bi đỏ đổi vị trí nên có $2!$ cách. Nhưng đếm như thế này là thừa trường hợp $3$ cặp bi cạnh nhau.\\
			Do đó khả năng thứ nhất có $4! \cdot 2! \cdot 2! - 48=48$ cách.
			\item \textbf{Khả năng thứ hai:} Cặp bi xanh và cặp bi vàng. Tương tự có $48$ cách.
			\item \textbf{Khả năng thứ ba:} Cặp bi đỏ và cặp bi vàng. Tương tự có $48$ cách
		\end{itemize}
		Vậy trường hợp $2$ có $48 + 48 + 48 = 144$ cách.
		\item[TH3.] Có $1$ cặp bi cùng màu.
		\begin{itemize}
			\item \textbf{Khả năng thứ nhất:} Chỉ có hai viên bi xanh cùng màu.\\
			Ta xem cặp bi xanh như một vị trí, cùng với $2$ viên bi đỏ và $2$ viên bi vàng nên có $5!$ cách xếp. Hai viên bi xanh có thể đổi vị trí nên có $2!$ cách. Nhưng ta đếm như thế là thừa trường hợp $2$ cặp bi cùng màu (cặp bi xanh - cặp bi đỏ và cặp bi xanh - cặp bi vàng) và trường hợp $3$ cặp bi cùng màu.\\
			Do đó khả năng thứ nhất có $5! \cdot 2! -(2\cdot 48 ) - 48 = 96$ cách.
			\item \textbf{Khả năng thứ hai:} Chỉ có hai viên bi đỏ cùng màu. Tương tự có $96$ cách.
			\item \textbf{Khả năng thứ ba:} Chỉ có hai viên bi vàng cùng màu. Tương tự có $96$ cách.
		\end{itemize}
		Vậy trường hợp $3$ có $96 + 96 +96 = 288$ cách.
	\end{description}
	Do đó $n(A)= 6! - 48 - 144 - 288 = 240$. 
	$\Rightarrow \mathrm{P}(A)=\dfrac{n(A)}{n(\Omega) }= \dfrac{240}{6!}= \dfrac{1}{3}$. 
}
\end{vd}
\begin{bt}%[VDC8-Phan Quốc Trí]%[1D2G5-2]
Có $1$ bi xanh; $2$ bi vàng và $3$ bi đỏ (các bi có bán kính khác nhau). Tính xác suất để khi xếp $6$ viên bi trên thành một hàng ngang thì các viên bi cùng màu không đứng cạnh nhau.
\choice
{$\dfrac{59}{60}$}
{\True $\dfrac{1}{6}$}
{$\dfrac{5}{6}$}
{$\dfrac{1}{60}$}
\loigiai{
	Số phần tử của không gian mẫu: $ n(\Omega )=6!$.\\
	Gọi $A$ là biến cố: \lq \lq các viên bi cùng màu không đứng cạnh nhau\rq \rq. \\
	Ta đánh số thứ tự các ô cần xếp bi là: $I$, $II$, $III$, $IV$, $V$, $VI$.
	\begin{description}
		\item[TH1.] Bi màu đỏ ở các vị trí $I$, $III$, $V$ nên có $3!$ cách.\\
		Bi màu vàng và màu xanh ở các vị trí còn lại $II$, $IV$, $VI$ nên cũng có $3!$ cách.\\
		Do đó trường hợp này có $3! \cdot 3! = 36$ cách.
		\item[TH2.] Bi màu đỏ ở các vị trí $II$, $IV$, $VI$ nên có $3!$ cách.\\
		Bi màu vàng và màu xanh ở các vị trí còn lại $I$, $III$, $V$ nên cũng có $3!$ cách\\
		Do đó trường hợp này có $3! \cdot 3! = 36 $ cách. 
		\item[TH3.] Bi màu đỏ ở các vị trí $I$, $III$, $VI$ nên có $3!$ cách.\\
		Bi màu vàng và màu xanh ở tùy ý các vị trí còn lại thì có $3!$ cách nhưng trong đó có vị trí \break II(xanh)-IV(vàng)-V(vàng) không thỏa mãn.\\
		Do đó trong trường họp này có $3! \cdot (3! -2) = 24$ cách.
		\item[TH4.] Bi màu đỏ ở các vị trí $I$, $IV$, $VI$ nên có $3!$ cách.\\
		Bi màu vàng và màu xanh ở các vị trí còn lại thì có $3!$ cách nhưng trong đó có vị trí \break II(vàng)-III(vàng)-V(xanh) không thỏa mãn.\\
		Do đó trong trường họp này có $3! \cdot (3! -2) = 24$ cách.
	\end{description}
	Do đó $n(A)= 36 + 24 + 36 + 24 = 120$. 
	$\Rightarrow \mathrm{P}(A)=\dfrac{n(A)}{n(\Omega) }= \dfrac{120}{6!}= \dfrac{1}{6}$. 
}
\end{bt}

\begin{bt}%[VDC8-Phan Quốc Trí]%[1D2G5-2]
Có $2$ bi màu xanh, $3$ bi màu đỏ và $4$ bi màu vàng (các viên bi có bán kính khác nhau). Xếp các viên bi trên thành một hàng ngang. Tính xác suất để giữa hai viên bi màu xanh không có bi màu đỏ.
\choice
{$\dfrac{1}{8}$}
{$\dfrac{1}{1260}$}
{\True $\dfrac{2}{5}$}
{$\dfrac{3}{5}$}
\loigiai{
	Số phần tử của không gian mẫu: $n(\Omega)=9!$.\\
	Gọi $A$ là biến cố: \lq \lq Giữa hai viên bi màu xanh không có bi màu đỏ\rq \rq. \\
	Gọi $k$ là số viên bi màu vàng ở giữa hai viên bi màu xanh, với $k=0;1;2;3;4$.\\
	Ta sẽ đếm cách tạo thành cụm $XVV \ldots VX$.
	\begin{itemize}
		\item Chọn 2 viên bi xanh xếp hai đầu có $2!$ cách. Chọn $k$ viên bi màu vàng xếp vào giữa hai viên bị màu xanh có $\mathrm{A}_4^k$ cách. Do đó có $\mathrm{A}_4^k$ cách tạo ra cụm $XVV \ldots VX$.
		\item Coi cụm $XVV \ldots VX$ là một vị trí. Cụm này cùng với $9-(k+2)$ viên bi còn lại tạo thành $8-k$ vị trí.  Xếp hàng cho các vị trí này có $(8-k)!$ cách.
	\end{itemize}
	Vậy với mỗi $k$ như trên có $2!\cdot \mathrm{A}_4^k \cdot (8-k)!$ cách xếp hàng.\\
	Do đó $n(A)= \displaystyle \sum \limits_{k=0}^{4} 2!\cdot \mathrm{A}_4^k \cdot (8-k)! = 145152$
	$\Rightarrow \mathrm{P}(A)=\dfrac{n(A)}{n(\Omega) }= \dfrac{145152}{9!}= \dfrac{2}{5}$. 
}
\end{bt}

%\subsection{Thầy Phan Ngọc Toàn}
\begin{vd}%[VDC8- Phan Ngọc Toàn]%[1D2G5-2]
	Xếp ngẫu nhiên $10$ học sinh gồm $5$ học sinh nam (trong đó có Hoàng) và $5$ học sinh nữ (trong đó có Lan) thành một hàng ngang. Xác suất để trong $10$ học sinh trên không có $2$ học sinh cùng giới đứng cạnh nhau, đồng thời Hoàng và Lan không đứng cạnh nhau bằng
	\choice
	{$\dfrac{1}{175}$}
	{\True $\dfrac{8}{1575}$}
	{$\dfrac{4}{1575}$}
	{$\dfrac{1}{450}$}
	\loigiai{
		\begin{tongquat}
			{Xếp ngẫu nhiên $2n$ học sinh gồm $n$ học sinh nam (trong đó có cậu A) và $n$ học sinh nữ (trong đó có cô B) thành một hàng ngang, với $n\in \mathbb{N}^*$. Tính xác suất để trong $2n$ học sinh trên không có $2$ học sinh cùng giới đứng cạnh nhau, đồng thời cậu A và cô B không đứng cạnh nhau.}
			Ta xét bài toán phủ định: Xếp ngẫu nhiên $2n$ học sinh gồm $n$ học sinh nam ( trong đó có cậu A) và $n$ học sinh nữ (trong đó có cô B) thành một hàng ngang, với $n\in \mathbb{N}^*$. Tính xác suất để trong $2n$ học sinh trên không có $2$ học sinh cùng giới đứng cạnh nhau, đồng thời cậu A và cô B đứng cạnh nhau.\\
			Mỗi cách sắp xếp $2n$ học sinh thành một hàng ngang là một hoán vị của $2n$ học sinh do đó không gian mẫu có $n(\Omega)=(2n)!$ (cách).\\
			Xếp $n$ học sinh nam có $n!$ cách; xếp $n$ học sinh nữ có $n!$ cách. Xen hàng nam vào hàng nữ sao cho nam và nữ xếp xen kẽ có $2$ cách.\\
			Vậy xếp $2n$ học sinh gồm $n$ học sinh nam và $n$ học sinh nữ vào một hàng ngang sao cho nam nữ đứng xen kẽ nhau có $2\cdot (n!)^2$ cách.
			\begin{enumEX}[a)]{1}
				\item\textbf{Bước 1:} Xếp $2n-2$ học sinh gồm $n-1$ học sinh nam và $n-1$ học sinh nữ khác cậu A và cô B vào một hàng ngang sao cho nam nữ đứng xen kẻ nhau có $2\cdot\left[(n-1)!\right]^2$ cách.
				\item \textbf{Bước 2:} Xếp cậu A và cô B vào hàng ngang có $n$ vị trí nên có $n$ cách.
			\end{enumEX}
			Vậy số cách xếp $2n$ học sinh trên không có $2$ học sinh cùng giới đứng cạnh nhau, đồng thời cậu A và cô B đứng cạnh nhau là $2\cdot n \cdot\left[(n-1)!\right]^2$.\\
			Suy ra số cách xếp $2n$ học sinh trên không có $2$ học sinh cùng giới đứng cạnh nhau, đồng thời cậu A và cô B không đứng cạnh nhau là $2\cdot (n!)^2-2\cdot n \cdot\left[(n-1)!\right]^2$ cách.\\
			Xác suất cần tình bằng $\mathrm{P}(A)=\dfrac{n(A)}{n(\Omega)}=\dfrac{2\cdot (n!)^2 -2\cdot n \cdot ((n-1)!)^2}{(2n)!}$.
		\end{tongquat}
		
		\noindent
		Mỗi cách sắp xếp $10$ học sinh thành một hàng ngang là một hoán vị của $10$ học sinh do đó không gian mẫu có
		$n(\Omega)=10!$ (cách).\\
		Gọi biến cố $A\colon$ \lq \lq Xếp $10$ học sinh trên không có $2$ học sinh cùng giới đứng cạnh nhau, đồng thời Hoàng và Lan không đứng cạnh nhau \rq \rq.\\
		Khi đó $\overline{A}\colon$ \lq \lq Xếp $10$ học sinh trên không có $2$ học sinh cùng giới đứng cạnh nhau, đồng thời Hoàng và Lan đứng cạnh nhau \rq \rq.\\
		Ta sẽ tìm các kết quả thuận lợi của biến cố $\overline{A}$. 
		\begin{itemize}
			\item Xếp $10$ học sinh trên không có $2$ học sinh cùng giới đứng cạnh nhau có $2\cdot (5!)^2$ cách.
			\item Xếp $10$ học sinh trên không có $2$ học sinh cùng giới đứng cạnh nhau, trong đó Hoàng và Lan đứng cạnh nhau có $2\cdot 5 \cdot (4!)^2$ cách.
		\end{itemize}
		Do đó $n(\overline{A})=2\cdot 5 \cdot (4!)^2$.\\
		suy ra $n(A)=2\cdot (5!)^2 -2\cdot 5 \cdot (4!)^2 $.\\
		Vậy $\mathrm{P}(A)=\dfrac{n(A)}{n(\Omega)}=\dfrac{2\cdot (5!)^2 -2\cdot 5 \cdot (4!)^2}{10!}=\dfrac{8}{1575}$.
	}
\end{vd}


\begin{bt}%[VDC8- Phan Ngọc Toàn]%[1D2G5-2]
	Xếp $10$ quyển sách tham khảo khác nhau gồm: $ 1 $ quyển sách Văn, $ 3 $ quyển sách tiếng Anh và $ 6 $ quyển sách Toán (trong đó có hai quyển Toán T1 và Toán T2) thành một hàng ngang trên giá sách. Tính xác suất để mỗi quyển sách tiếng Anh đều được xếp ở giữa hai quyển sách Toán, đồng thời hai quyển Toán T1 và toán T2 luôn được xếp cạnh nhau.
	\choice
	{\True $\dfrac{1}{210}$}
	{$\dfrac{1}{600}$}
	{$\dfrac{1}{300}$}
	{$\dfrac{1}{450}$}
	\loigiai{
		Số phần tử không gian mẫu bằng số cách xếp túy ý $ 10 $ cuốn sách thành một hàng ngang có $10!$ cách.\\
		Trước hết ta xếp hai cuốn Toán T1 và Toán T2 đứng cạnh nhau thành một xem như một vị trí kí hiệu là T có $2!$ cách.\\
		Bây giờ xếp T với bốn cuốn sách Toán còn lại có $5!$  cách xếp.\\
		Khi đó $ 3 $ cuốn sách tiếng Anh sẽ được xếp vào $ 3 $ trong $4$ khoảng trống giữa các cuốn sách Toán vừa xếp nên có $\mathrm{A}_4^3$ cách xếp.\\
		Cuối cùng quyển sách Văn chỉ có thể xếp vào một trong ba vị trí để thỏa đề bài.\\
		Vậy số cách xếp thỏa đề bài bằng $2! \cdot 5! \cdot \mathrm{A}_4^3\cdot 3.$
		Vậy xác suất cần tính bằng $$\mathrm{P}(A)=\frac{2! \cdot 5! \cdot \mathrm{A}_4^3\cdot 3}{10!}=\dfrac{1}{210}.$$
	}
\end{bt}


\begin{bt}%[VDC8- Phan Ngọc Toàn]%[1D2G5-2] 
	Một nhóm có $8$ học sinh gồm $4$ bạn nam và $4$ bạn nữ, trong đó có $1$ cặp sinh đôi $1$ nam, $1$ nữ. Xếp ngẫu nhiên $8$ học sinh này vào $2$ dãy ghế đối diện, mỗi dãy $4$ ghế, sao cho mỗi ghế có đúng một học sinh ngồi. Xác suất để cặp sinh đôi ngồi cạnh nhau và nam nữ không ngồi đối diện nhau bằng
	\choice
	{$P=\dfrac{3}{70}$}
	{$P=\dfrac{2}{35}$}
	{$P=\dfrac{2}{105}$}
	{\True $P=\dfrac{3}{140}$}
	\loigiai{
		Số phần tử của không gian mẫu là $n(\Omega)=8!$.\\
		Gọi biến cố $A$ : ``Cặp sinh đôi ngồi cạnh nhau và nam nữ không ngồi đối diện nhau''.\\
		Chọn vị trí cho 1 cặp sinh đôi có $6$ cách.\\
		Xếp cặp sinh đôi ngồi cạnh nhau có $2!$ cách.\\
		Chọn $1$ học sinh nam ngồi đối diện với học sinh nam sinh đôi có $3$ cách.\\
		Chọn $1$ học sinh nữ ngồi đối diện với học sinh nữ sinh đôi có $3$ cách.\\
		Còn $4$ vị trí, chọn hai học sinh nam và xếp vào hai vị trí đối diện nhau có $\mathrm{C}_2^1 \cdot 2! = 4$ .\\
		Xếp hai học sinh nữ còn lại vào hai vị trí còn lại có $ 2! =2 $ cách.\\
		Vậy $n(A)=6\cdot 2! \cdot3\cdot3 \cdot 4 \cdot 2$.\\
		Suy ra $P(A)=\dfrac{6\cdot2 ! \cdot3\cdot3 \cdot4 \cdot2}{8 !}=\dfrac{3}{140}$.	
	}
\end{bt}


%\subsection{Cô Võ Thị Thùy Trang}
\begin{vd}%[VDC8-Võ Thị Thuỳ Trang]%[1D2G5-3]
	Một hộp đựng $6$ bút màu xanh, $6$ bút màu đen, $5$ bút màu tím và $3$ bút màu đỏ. Lấy ngẫu nhiên ra $4$ chiếc bút. Tính xác suất để có ít nhất hai chiếc bút cùng màu được lấy ra.
	\choice
	{$\dfrac{36}{323}$}
	{$\dfrac{285}{323}$}
	{$\dfrac{38}{323}$}
	{\True $\dfrac{287}{323}$}
	\loigiai{%GV tổng quát hóa bài toán:
		\begin{tongquat}
			{
				Một hộp đựng $n$ bút màu xanh, $m$ bút màu đen, $l$ bút màu tím và $r$ bút màu đỏ. Lấy ngẫu nhiên ra $4$ chiếc bút. Tính xác suất để có ít nhất hai chiếc bút cùng màu được lấy ra.
			}\\
			Số cách lấy 4 bút là $\mathrm{C}_k^4$  với $k=n+m+l+r$.\\
			Suy ra $\mathrm{n}\left(\Omega\right)=\mathrm{C}_k^4$.\\
			Gọi biến cố $A\colon$ \lq\lq trong $4$ bút lấy ra có ít nhất $2$ bút cùng màu \rq\rq.\\
			Suy ra $\overline{A}\colon$ \lq\lq trong $4$ bút lấy ra mỗi bút một màu \rq\rq.\\
			Suy ra $\mathrm{n}\left(\overline{A}\right)=n\cdot m\cdot l\cdot r$.\\
			Xác suất để có ít nhất hai chiếc bút cùng màu được lấy ra là\\
			$\mathrm{P}(A)=1-\mathrm{P}(\overline{A})=1-\dfrac{\mathrm{n}(\overline{A})}{\mathrm{n}(\Omega)} $.
		\end{tongquat}
		\noindent
		Số cách lấy $4$ bút là $\mathrm{C}_{20}^4$.\\ 
		Suy ra $\mathrm{n}\left(\Omega\right)=\mathrm{C}_{20}^4$.\\
		Gọi biến cố $A\colon$ \lq\lq trong $4$ bút lấy ra có ít nhất $2$ bút cùng màu \rq\rq.\\
		Suy ra $\overline{A}\colon$ \lq\lq trong $4$ bút lấy ra mỗi bút một màu \rq\rq.\\
		Suy ra $\mathrm{n}\left(\overline{A}\right)=6\cdot 6\cdot 5\cdot 3$.\\
		Xác suất để có ít nhất hai chiếc bút cùng màu được lấy ra là
		\begin{center}
			$\mathrm{P}(A)=1-\mathrm{P}(\overline{A})=1-\dfrac{\mathrm{n}(\overline{A})}{\mathrm{n}(\Omega)}=1-\dfrac{6\cdot 6\cdot 5\cdot 3}{\mathrm{C}_{20}^4}=\dfrac{287}{323}$.
		\end{center}
	}
\end{vd}
%GV sáng tác thêm 2 câu phát triển:
\begin{bt}%[VDC8-Võ Thị Thuỳ Trang]%[1D2G5-3]
	Một hộp đựng $5$ quả cầu xanh, $4$ quả cầu đỏ và $3$ quả cầu vàng. Chọn ngẫu nhiên $3$ quả cầu. Tính xác suất để có ít nhất hai chiếc bút cùng màu được lấy ra.
	\choice
	{$\dfrac{5}{220}$}
	{\True $\dfrac{8}{11}$}
	{$\dfrac{3}{11}$}
	{$\dfrac{3}{220}$}
	\loigiai{
		Số cách lấy $3$ bút là $\mathrm{C}_{12}^3$.\\ 
		Suy ra $\mathrm{n}\left(\Omega\right)=\mathrm{C}_{12}^3=220$.\\
		Gọi biến cố $A\colon$ \lq\lq trong $3$ bút lấy ra có ít nhất $2$ bút cùng màu \rq\rq.\\
		Suy ra $\overline{A}\colon$ \lq\lq trong $3$ bút lấy ra mỗi bút một màu \rq\rq.\\
		Suy ra $\mathrm{n}\left(\overline{A}\right)=5\cdot 4\cdot 3=60$.\\
		Xác suất để có ít nhất hai chiếc bút cùng màu được lấy ra là
		\begin{center}
			$\mathrm{P}(A)=1-\mathrm{P}(\overline{A})=1-\dfrac{\mathrm{n}(\overline{A})}{\mathrm{n}(\Omega)}=1-\dfrac{5\cdot 4\cdot 3}{\mathrm{C}_{12}^3}=\dfrac{8}{11}$.
		\end{center}
	}
\end{bt}

\begin{bt}%[VDC8-Võ Thị Thuỳ Trang]%[1D2G5-3]
	Một hộp đựng $6$ bút màu xanh, $6$ bút màu đen, $5$ bút màu tím và $3$ bút màu đỏ. Lấy ngẫu nhiên ra $4$ chiếc bút. Tính xác suất để có đúng $3$ chiếc bút cùng màu được lấy ra.
	\choice
	{$\dfrac{257}{4845}$}
	{$\dfrac{390}{4845}$}
	{\True $\dfrac{727}{4845}$}
	{$\dfrac{407}{4845}$}
	\loigiai{
		Số cách lấy $4$ bút là $\mathrm{C}_{20}^4$.\\ 
		Suy ra $\mathrm{n}\left(\Omega\right)=\mathrm{C}_{20}^4$.\\	
		Gọi biến cố $A\colon$ \lq\lq trong $4$ bút lấy ra có $3$ bút cùng màu \rq\rq.\\
		Suy ra $\mathrm{n}\left(A\right)=14\cdot \mathrm{C}_6^3+14\cdot \mathrm{C}_6^3+15\cdot \mathrm{C}_5^3 +17\cdot \mathrm{C}_3^3=727$.\\
		Xác suất để có $3$ chiếc bút cùng màu được lấy ra là
		\begin{center}
			$\mathrm{P}(A)=\dfrac{\mathrm{n}(A)}{\mathrm{n}(\Omega)}= \dfrac{727}{4845}$.
		\end{center}
	}
\end{bt}



\subsection{Các bài toán liên quan đến đa giác}%Dạng 4
%\subsection{Thầy Nguyễn Thế Anh}
\begin{vd}%[VDC8-Nguyễn Thế Anh]%[1D2G1-3]
	Có bao nhiêu số tự nhiên có $3$ chữ số dạng $\overline{abc}$ thỏa mãn điều kiện $a$, $b$, $c$ là độ dài ba cạnh của tam giác cân?
	\choice
	{$45$}
	{$216$}
	{$81$}
	{\True$165$}
	\loigiai{
		%%%%%%%%%%%%%
		
		\begin{tongquat}
			{
				Có bao nhiêu số tự nhiên có $3$ chữ số dạng $\overline{abc}$ thỏa mãn điều kiện $a$, $b$, $c$ là độ dài ba cạnh của tam giác(thoả điều kiện)?
			}
			\begin{enumerate}
				\item  Điều kiện :$\heva{&a+b>c\\&b+c>a\\&c+a>b\\&a, b, c\in \{1;2;3;4;5;6;7;8;9\}.}$
				\item Dùng điều kiện về đề bài lập luận để tìm được đáp số. Trong quá trình lập luận chú ý $a,b,c\in \{0;1;2;3;4;5;6;7;8;9\}$.
			\end{enumerate}
		\end{tongquat}
		%%%%%%%%%%
		Điều kiện :$\heva{&a+b>c\\&b+c>a\\&c+a>b\\&a, b, c\in \{1;2;3;4;5;6;7;8;9\}.}$
		\begin{itemize}
			\item Trường hợp $1$: Tam giác đều $a=b=c$. Suy ra trường hợp này có $9$ số.
			\item Trường hợp $2$: Tam giác cân không đều. Có các các trường hợp sau: $a=b\neq c; a\neq b=c;a=c\neq b$.Vì vai trò $a, b,c$ như nhau ta xét trường hợp $a=b\neq c$.\\
			Ta cần chọn $a,c$ thỏa mãn $\heva{&2a>c\\&c\neq a\\&a,c \in\{1;2;3;4;5;6;7;8;9\}.}$\\
			+ $a=1 \Rightarrow$ không tồn tại $c$.\\
			+ $a=2 \Rightarrow c\in \{1;3\}$ nên có $2$ số $\overline{abc}$.\\
			+ $a=3 \Rightarrow c\in \{1;2;4;5\}$ nên có $4$ số $\overline{abc}$.\\
			+ $a=4 \Rightarrow c\in \{1;2;3;5;6;7\}$ nên có $6$ số $\overline{abc}$.\\
			+ $a=5 \Rightarrow c\in \{1;2;3;4;6;7;8;9\}$ nên có $8$ số $\overline{abc}$.\\
			+ $6\leq a \leq 9 \Rightarrow c\in \{1;2;3;4;5;6;7;8;9\}\diagdown \{a\}$ nên có $4\cdot 8= 32$ số $\overline{abc}$.\\
			\noindent Theo qui tắc cộng, số các số trong trường hợp $2$ là $(2+4+6+8+32)\cdot 3= 156$. 
		\end{itemize}
		Từ hai trường hợp trên nên số lượng số cần tìm là $9+156= 165$.
		
	}
	
\end{vd}
\begin{bt}%[VDC8-Nguyễn Thế Anh]%[1D2G1-3]
	Có bao nhiêu số tự nhiên có $3$ chữ số dạng $\overline{abc}$ thỏa mãn điều kiện $a$, $b$, $c$ là độ dài ba cạnh của tam giác vuông?
	\choice
	{$11$}
	{$8$}
	{$10$}
	{\True$6$}
	\loigiai{
		Điều kiện :$\heva{&a+b>c\\&b+c>a\\&c+a>b\\&a, b, c\in \{1;2;3;4;5;6;7;8;9\}.}$
		\begin{itemize}
			\item Trường hợp $1$: Tam giác vuông cân. Không mất  tính tổng quát ta giả sử $a$ cạnh huyền và $b=c$ khi đó $b=c=\dfrac{a}{\sqrt{2}}\in \mathbb{N}$ (vô lý). Suy không có $a,b,c$ nào thoả mãn điều kiện đề bài.
			\item Trường hợp $2$: Tam giác vuông (không cân). Không mất tính tổng quát có thể giả sử $a$ là cạnh huyền và $b\neq c$.
			Ta cần chọn $b,c$ thỏa mãn $\heva{&b+c>a\\&b\neq  c\\&a,b,c \in\{1;2;3;4;5;6;7;8;9\}\\& a^2=b^2+c^2.}$\\ Suy ra $a=5\Rightarrow c\in \{3,4\}$. Suy ra có $3!=6$ số 	
		\end{itemize}
		Từ hai trường hợp trên nên số lượng số cần tìm là $6$.
		
	}
	
\end{bt}
\begin{bt}%[VDC8-Nguyễn Thế Anh]%[1D2G1-3]
	Có bao nhiêu số tự nhiên có $3$ chữ số dạng $\overline{abc}$ thỏa mãn điều kiện $a$, $b$, $c$ là độ dài ba cạnh của tam giác cân (không đều)?
	\choice
	{$49$}
	{$216$}
	{$165$}
	{\True$156$}
	\loigiai{
		Điều kiện :$\heva{&a+b>c\\&b+c>a\\&c+a>b\\&a, b, c\in \{1;2;3;4;5;6;7;8;9\}.}$\\
		\noindent Tam giác cân không đều. Có các các trường hợp sau: $a=b\neq c; a\neq b=c;a=c\neq b$.Vì vai trò $a, b,c$ như nhau ta xét trường hợp $a=b\neq c$.\\
		Ta cần chọn $a,c$ thỏa mãn $\heva{&2a>c\\&c\neq a\\&a,c \in\{1;2;3;4;5;6;7;8;9\}.}$\\
		+ $a=1 \Rightarrow$ không tồn tại $c$.\\
		+ $a=2 \Rightarrow c\in \{1;3\}$ nên có $2$ số $\overline{abc}$.\\
		+ $a=3 \Rightarrow c\in \{1;2;4;5\}$ nên có $4$ số $\overline{abc}$.\\
		+ $a=4 \Rightarrow c\in \{1;2;3;5;6;7\}$ nên có $6$ số $\overline{abc}$.\\
		+ $a=5 \Rightarrow c\in \{1;2;3;4;6;7;8;9\}$ nên có $8$ số $\overline{abc}$.\\
		+ $6\leq a \leq 9 \Rightarrow c\in \{1;2;3;4;5;6;7;8;9\}\diagdown \{a\}$ nên có $4\cdot 8= 32$ số $\overline{abc}$.\\
		Theo qui tắc cộng, có $(2+4+6+8+32)\cdot 3= 156$.\\ 
	}
\end{bt}


%\subsection{Thầy Nguyễn Trường Sơn}
\begin{vd}%[VDC8-Nguyễn Trường Sơn]%[1D2G5-5]
	Cho đa giác đều $(H)$ có $20$ đỉnh nội tiếp đường tròn tâm $O$. Chọn ngẫu nhiên $4$ trong $20$ đỉnh của đa giác ấy. Tính xác suất để $4$ đỉnh được chọn tạo thành một hình thang cân.
	\choice
	{$\dfrac{24}{323}$}
	{$\dfrac{30}{323}$}
	{$\dfrac{54}{323}$}
	{\True $\dfrac{3}{19}$}
	\loigiai{%GV tổng quát hóa bài toán:
		\begin{tongquat}
			{
				Cho đa giác đều $n$ đỉnh nội tiếp đường tròn tâm $O$. Chọn ngẫu nhiên $4$ trong $n$ đỉnh của đa giác ấy.
				\begin{enumerate}
					\item Nếu $n=2k$ đỉnh ($k \ge 3$) thì xác suất chọn được $4$ đỉnh tạo thành một hình thang cân là $\dfrac{k\left( \mathrm{C}_k^2+\mathrm{C}_{k-1}^2\right) -\mathrm{C}_k^2}{\mathrm{C}_n^4}$.
					\item Nếu $n=2k+1$ đỉnh ($k \ge 2$) thì xác suất chọn được $4$ đỉnh tạo thành một hình thang cân là $\dfrac{\left( 2k+1\right)\mathrm{C}_k^2}{\mathrm{C}_n^4}$.
				\end{enumerate}
			}
			Số phần tử của không gian mẫu là $n\left( \Omega\right) =\mathrm{C}_n^4$.\\
			Gọi $d$ là trục đối xứng của hình thang cân có $4$ đỉnh là đỉnh của $(H)$. Dễ thấy $d$ đi qua tâm $O$.
			\begin{enumerate}
				\item Với $n=2k$, khi đó có hai khả năng xảy ra như sau
				\begin{enumerate}
					\item $d$ đi qua hai đỉnh của hình $(H)$.
					\begin{itemize}
						\item Có $k$ trục đối xứng.
						\item Ứng với mỗi trục đối xứng có $\mathrm{C}_{k-1}^2$ hình thang (lấy $2$ trong $k-1$ đỉnh một bên rồi đối xứng qua $d$).
					\end{itemize}
					\item $d$ là trung trực một cạnh của hình $(H)$.
					\begin{itemize}
						\item Có $k$ trục đối xứng.
						\item Ứng với mỗi trục đối xứng có $\mathrm{C}_k^2$ hình thang (lấy $2$ trong $k$ đỉnh một bên rồi đối xứng qua $d$).\\
						Trong các hình thang trên có  $\mathrm{C}_k^2$ hình chữ nhật được đếm $2$ lần.
					\end{itemize}	
					Vậy số các hình thang cân trong trường hợp $n=2k$ là $k\left( \mathrm{C}_k^2+\mathrm{C}_{k-1}^2\right) -\mathrm{C}_k^2$.\\
					Khi đó  xác suất chọn được $4$ đỉnh tạo thành một hình thang cân là $\dfrac{k\left( \mathrm{C}_k^2+\mathrm{C}_{k-1}^2\right) -\mathrm{C}_k^2}{\mathrm{C}_n^4}$.
				\end{enumerate}
				\begin{center}
					\begin{tikzpicture}[scale=0.65]
					\tkzInit[ymin=-6,ymax=6,xmin=-6,xmax=6]
					\tkzClip
					%\tkzGrid
					%\tkzAxeXY
					\tkzSetUpPoint[color=black,fill=white,size=1]
					\tkzDefPoints{0/4.5/A_1,0/0/O}
					\foreach \k in {1,2,...,10}{\tkzDefPointBy[rotation = center O angle \k*36](A_1) \tkzGetPoint{A\k}}
					\coordinate (I) at ($(A4)!0.5!(A5)$);
					\coordinate (J) at ($(A10)!0.5!(A9)$);
					\tkzDrawLines[line width=1.2 pt,add=1cm and 1.5cm](A10,A5)
					\tkzDrawPolygon[line width=1.2 pt](A1,A2,A3,A4,A5,A6,A7,A8,A9,A10)
					\tkzDrawCircle[radius,line width=1.2 pt](O,A_1)
					\tkzDrawPoints[color=black,fill=white,size=2](A1,A2,A3,A4,A5,A6,A7,A8,A9,A10)
					\tkzDrawSegments[line width=1.2 pt](A1,A9 A2,A8 A3,A7 A4,A6)
					\draw ($(A2)+(170:0.5)$) node{$A2$};
					\draw ($(A1)+(180:0.5)$) node{$A1$};
					\draw ($(A3)+(-170:0.5)$) node{$A3$};
					\draw ($(A4)+(-90:0.5)$) node{$A4$};
					\draw ($(A5)+(-30:0.5)$) node{$A5$};
					\draw ($(A7)+(-50:0.5)$) node{$A7$};
					\draw ($(A6)+(0:0.5)$) node{$A6$};
					\draw ($(A8)+(50:0.5)$) node{$A8$};
					\draw ($(A9)+(50:0.5)$) node{$A9$};
					\draw ($(A10)+(30:0.5)$) node{$A10$};
					\end{tikzpicture}
					\begin{tikzpicture}[scale=0.65]
					\tkzInit[ymin=-6,ymax=6,xmin=-6,xmax=6]
					\tkzClip
					%\tkzGrid
					%\tkzAxeXY
					\tkzSetUpPoint[color=black,fill=white,size=1]
					\tkzDefPoints{0/4.5/A_1,0/0/O}
					\foreach \k in {1,2,...,10}{\tkzDefPointBy[rotation = center O angle \k*36](A_1) \tkzGetPoint{A\k}}
					\coordinate (I) at ($(A4)!0.5!(A5)$);
					\coordinate (J) at ($(A10)!0.5!(A9)$);
					\tkzDrawLines[line width=1.2 pt,add=1cm and 1.5cm](I,J)
					\tkzDrawPolygon[line width=1.2 pt](A1,A2,A3,A4,A5,A6,A7,A8,A9,A10)
					\tkzDrawCircle[radius,line width=1.2 pt](O,A_1)
					\tkzDrawPoints[color=black,fill=white,size=2](A1,A2,A3,A4,A5,A6,A7,A8,A9,A10)
					\tkzDrawSegments[line width=1.2 pt](A10,A9 A1,A8 A2,A7 A3,A6)
					\draw ($(A2)+(170:0.5)$) node{$A2$};
					\draw ($(A1)+(180:0.5)$) node{$A1$};
					\draw ($(A3)+(-170:0.5)$) node{$A3$};
					\draw ($(A4)+(-90:0.5)$) node{$A4$};
					\draw ($(A5)+(-90:0.5)$) node{$A5$};
					\draw ($(A7)+(-50:0.5)$) node{$A7$};
					\draw ($(A6)+(0:0.5)$) node{$A6$};
					\draw ($(A8)+(50:0.5)$) node{$A8$};
					\draw ($(A9)+(50:0.5)$) node{$A9$};
					\draw ($(A10)+(50:0.5)$) node{$A10$};
					\end{tikzpicture}
				\end{center}
				\item Với $n=2k+1$, khi đó $d$ chỉ có thể đi qua một đỉnh của hình $(H)$.
				\begin{itemize}
					\item Có $n$ trục đối xứng.
					\item Ứng với mỗi trục đối xứng có $\mathrm{C}_k^2$ hình thang (lấy $2$ trong $k$ đỉnh một bên rồi đối xứng qua $d$).
				\end{itemize}
				Vậy số các hình thang cân trong trường hợp $n=2k+1$ là $n\mathrm{C}_k^2$.\\
				Khi đó  xác suất chọn được $4$ đỉnh tạo thành một hình thang cân là $\dfrac{n\mathrm{C}_k^2}{\mathrm{C}_n^4}$.
				\begin{center}
					\begin{tikzpicture}[scale=0.75]
					\tkzInit[ymin=-6,ymax=6,xmin=-6,xmax=6]
					\tkzClip
					%\tkzGrid
					%\tkzAxeXY
					\tkzSetUpPoint[color=black,fill=white,size=1]
					\tkzDefPoints{0/4.5/A_1,0/0/O}
					\foreach \k in {1,2,...,9}{\tkzDefPointBy[rotation = center O angle \k*40](A_1) \tkzGetPoint{A\k}}
					\coordinate (I) at ($(A4)!0.5!(A5)$);
					\tkzDrawLines[line width=1.2 pt,add=1cm and 1.5cm](A9,I)
					\tkzDrawPolygon[line width=1.2 pt](A1,A2,A3,A4,A5,A6,A7,A8,A9)
					\tkzDrawCircle[radius,line width=1.2 pt](O,A_1)
					\tkzDrawPoints[color=black,fill=white,size=2](A1,A2,A3,A4,A5,A6,A7,A8,A9)
					\tkzDrawSegments[line width=1.2 pt](A1,A8 A2,A7 A3,A6)
					\draw ($(A2)+(170:0.5)$) node{$A2$};
					\draw ($(A1)+(180:0.5)$) node{$A1$};
					\draw ($(A3)+(-170:0.5)$) node{$A3$};
					\draw ($(A4)+(-90:0.5)$) node{$A4$};
					\draw ($(A5)+(-90:0.5)$) node{$A5$};
					\draw ($(A7)+(50:0.5)$) node{$A7$};
					\draw ($(A6)+(0:0.5)$) node{$A6$};
					\draw ($(A8)+(50:0.5)$) node{$A8$};
					\draw ($(A9)+(50:0.5)$) node{$A9$};
					\end{tikzpicture}
				\end{center}
			\end{enumerate}
		\end{tongquat}
		\noindent
		Số phần tử của không gian mẫu là $n\left( \Omega\right) =\mathrm{C}_{20}^4=4845$.\\
		Gọi $d$ là trục đối xứng của hình thang cân có $4$ đỉnh là đỉnh của $(H)$. Dễ thấy $d$ đi qua tâm $O$.
		\begin{enumerate}
			\item $d$ đi qua hai đỉnh của hình $(H)$.
			\begin{itemize}
				\item Có $10$ trục đối xứng.
				\item Ứng với mỗi trục đối xứng có $\mathrm{C}_9^2$ hình thang (lấy $2$ trong $9$ đỉnh một bên rồi đối xứng qua $d$).
			\end{itemize}
			\item $d$ là trung trực một cạnh của hình $(H)$.
			\begin{itemize}
				\item Có $10$ trục đối xứng.
				\item Ứng với mỗi trục đối xứng có $\mathrm{C}_{10}^2$ hình thang (lấy $2$ trong $10$ đỉnh một bên rồi đối xứng qua $d$).\\
				Trong các hình thang trên có  $\mathrm{C}_{10}^2$ hình chữ nhật được đếm $2$ lần.
			\end{itemize}	
			Vậy số các hình thang cân là $10\left( \mathrm{C}_{10}^2+\mathrm{C}_9^2\right) -\mathrm{C}_{10}^2=765$.\\
			Khi đó  xác suất chọn được $4$ đỉnh tạo thành một hình thang cân là $\dfrac{765}{4845}=\dfrac{3}{19}$.
		\end{enumerate}
	}
\end{vd}
%GV sáng tác thêm 2 câu phát triển:
\begin{bt}%[VDC8-Nguyễn Trường Sơn]%[1D2G5-5]
	Cho đa giác đều $20$ cạnh. Chọn ngẫu nhiên $4$ đỉnh của đa giác. Tính xác suất để $4$ đỉnh được chọn tạo thành một hình chữ nhật nhưng không phải hình vuông.
	\choice
	{$\dfrac{12}{1615}$}
	{\True $\dfrac{8}{969}$}
	{$\dfrac{1}{57}$}
	{$\dfrac{3}{323}$}
	\loigiai{Số phần tử của không gian mẫu là $n\left( \Omega\right) =\mathrm{C}_{20}^4=4845$.\\
		Đa giác $20$ cạnh có $10$ đường chéo đi qua tâm, mà cứ hai đường chéo đi qua tâm tạo thành một hình chữ nhật. Suy ra số hình chữ nhật tạo từ $10$ đường chéo là $\mathrm{C}_{10}^2=45$.\\
		Tuy nhiên trong $45$ hình chữ nhật này có $5$ hình vuông. Do đó số hình chữ nhật cần tính là $40$.\\
		Vậy xác suất cần tính là $\dfrac{40}{4845}=\dfrac{8}{969}$.
		
	}
\end{bt}

\begin{bt}%[VDC8-Nguyễn Trường Sơn]%[1D2G5-5]
	Cho đa giác đều $A_1A_2\ldots A_{2n}$ (n là số tự nhiên, $n \ge 2$) nội tiếp đường tròn. Chọn ngẫu nhiên $4$ trong $2n$ đỉnh của đa giác ấy. Tính xác suất để $4$ đỉnh được chọn tạo thành một hình thang cân. Biết số tam giác có $3$ đỉnh trong $2n$ đỉnh trên nhiều gắp $20$ lần số hình chữ nhật có $4$ đỉnh trong $2n$ đỉnh trên.
	\choice
	{$\dfrac{18}{35}$}
	{$\dfrac{12}{35}$}
	{\True $\dfrac{3}{7}$}
	{$\dfrac{6}{35}$}
	\loigiai{
		Số tam giác được tạo thành bằng cách chọn $3$ điểm bất kì trong $2n$ đỉnh của đa giác là $\mathrm{C}_{2n}^3$.\\
		Số hình chữ nhật có $4$ đỉnh trong $2n$ đỉnh trên là $\mathrm{C}_n^2$.\\
		Theo yêu cầu bài toán ta có phương trình $\mathrm{C}_{2n}^3=20\mathrm{C}_n^2 \Leftrightarrow 4n^2-36n+32=0 \Leftrightarrow \hoac{& n=1 \quad (\text{loại}) \\ & n=8.}$\\
		Theo bài toán tổng quát trên, xác suất cần tìm là $\dfrac{4\left( \mathrm{C}_4^2+\mathrm{C}_3^2\right) -\mathrm{C}_4^2}{\mathrm{C}_8^4}=\dfrac{3}{7}$.
		
	}
\end{bt}

%\subsection{Thầy Huỳnh Xuân Tín}
\begin{vd}%[VDC8-Huỳnh Xuân Tín]%[1D2G5-2]
	Cho đa giác đều $18$ cạnh. Nối tất cả các đỉnh với nhau. Chọn $2$ tam giác trong số các tam giác vuông tạo thành từ $3$ đỉnh trong $18$ đỉnh. Xác suất để chọn được hai tam giác vuông có cùng chu vi là 
	\choice
	{$\dfrac{35}{286}$}
	{$\dfrac{70}{143}$}
	{\True $\dfrac{35}{143}$}
	{$\dfrac{10}{33}$}
	\loigiai{%GV tổng quát hóa bài toán:
		% \begin{tongquat}
		% 	{
		% 		Cho đa giác đều cạnh $2n$ . Nối tất cả các đỉnh với nhau. Chọn $2$ tam giác trong số các tam giác vuông tạo thành từ $3$ trong $2n$ đỉnh trên. Tính xác suất để chọn được hai tam giác  vuông có cùng chu vi.
		% 	}
		% 	Ta thực hiện các bước sau
		% 	\begin{itemize}
		% 		\item Tìm điều kiện để hai tam giác vuông  có đỉnh từ $2n$ đỉnh có cùng chu vi thì ta suy ra được gì?
		% 		\item Gọi $\mathscr{S}$ là tập hợp tất cả các tam giác vuông có $3$ đỉnh tạo thành từ $2n$ đỉnh, ta có $|\mathscr{S}|=4\cdot \mathrm{C}_{n}^2$. Suy ra không gian mẫu là $|\Omega|=\mathrm{C}_{4\cdot \mathrm{C}_{n}^2}^2$.
		% 		\item Ta tìm $\mathscr{S} = \bigcup_{\varphi \in  P} S_{\varphi}$
		% 		trong đó $S_{\varphi}$   là tập hợp các tam giác vuông có một góc bằng $\varphi$, với $\left|S_{\varphi} \right|=4n $. Và $P$ là tập các góc nào đó, $P = \Big \{ \left(\dfrac{360}{4n} \right) ^\circ;\left(\dfrac{360}{4n}+\dfrac{360}{4n} \right) ^\circ;\ldots\Big \}$
		% 		\item Tìm số cách chọn được hai tam giác vuông có cùng chu vi.
		% 		\item Tìm xác suất.
		% 	\end{itemize}
		% \end{tongquat}
		\noindent
		Xét hai tam giác vuông $ABC$ và $A'BC$ có chung cạnh huyền và có chu vi bằng nhau. Đặt $\varphi = \widehat{ABC}$, $\varphi' = \widehat{A'BC}$, $0^\circ < \varphi , \varphi' < 90^\circ$.
		\begin{center}
			\begin{tikzpicture}
			\tkzDefPoints{0/0/B,4/0/C,2/0/O}
			\tkzDefPointBy[rotation=center O angle 38](C) \tkzGetPoint{A}
			\tkzDefPointBy[rotation=center O angle 108](C) \tkzGetPoint{A'}
			\tkzDrawCircle(O,B)
			\tkzDrawSegments(B,C C,A A,B A',B A',C)
			\tkzLabelPoints[left](B)
			\tkzLabelPoints[right](C)
			\tkzLabelPoints[below](O)
			\tkzLabelPoints[above](A)
			\tkzLabelPoints[above](A')
			\tkzDrawPoints[fill=black,size=6](B,C,O,A,A')
			\end{tikzpicture}
		\end{center}
		Chu vi hai tam giác bằng nhau khi 
		\begin{align*}
		& BC (\sin \varphi + \cos \varphi ) = BC  (\sin \varphi' + \cos \varphi' ) \\\Leftrightarrow~  & \sin \left ( \varphi + 45^\circ\right ) = \sin \left ( \varphi' + 45^\circ\right ) \\\Leftrightarrow~  & \hoac{&\varphi =\varphi'\\&\varphi =90^\circ - \varphi'.}
		\end{align*}
		Suy ra hai tam giác $ABC$ và $A'BC$ bằng nhau. \\
		Gọi $\mathscr{S}$ là tập hợp tất cả các tam giác vuông, ta có $|\mathscr{S}| = 4\mathrm{C}_9^2=144$ (số cách chọn ra hai đường kính là $\mathrm{C}_9^2$, ứng với hai đường kính đó ta có $4$ tam giác vuông được tạo thành) và  \[\mathscr{S} = \bigcup_{\varphi \in  P} S_{\varphi}\]
		trong đó $S_{\varphi}$   là tập hợp các tam giác vuông có một góc bằng $\varphi$, $P = \Big \{ 10^\circ;20^\circ;30^\circ;40^\circ\Big \}$. \\
		Cứ mỗi đường kính (có $9$ đường kính) thì sẽ có bốn tam giác vuông có cùng một góc hoặc có cùng chu vi nên
		\[|S_{10^\circ}| = |S_{20^\circ}|=|S_{30^\circ}|=|S_{40^\circ}|=4 \cdot 9 =36.\]
		Xác suất để chọn được hai tam giác có chu vi bằng nhau là 
		\[P=\dfrac{4 \cdot \mathrm{C}_{36}^2}{\mathrm{C}_{144}^2} =\dfrac{35}{143}.\]
	}
\end{vd}
%GV sáng tác thêm 2 câu phát triển:
\begin{bt}%[VDC8-Huỳnh Xuân Tín]%[1D2G5-2]
	Cho đa giác đều $30$ cạnh. Nối tất cả các đỉnh với nhau. Chọn $2$ tam giác trong số các tam giác vuông tạo thành từ $3$ đỉnh trong $30$ đỉnh. Xác suất để chọn được hai tam giác vuông có cùng chu vi là 
	\choice
	{$\dfrac{59}{2933}$}
	{$\dfrac{70}{143}$}
	{\True $\dfrac{59}{419}$}
	{$\dfrac{45}{251}$}
	\loigiai{
		Xét hai tam giác vuông $ABC$ và $A'BC$ có chung cạnh huyền và có chu vi bằng nhau. Đặt $\varphi = \widehat{ABC}$, $\varphi' = \widehat{A'BC}$, $0^\circ < \varphi , \varphi' < 90^\circ$.
		\begin{center}
			\begin{tikzpicture}
			\tkzDefPoints{0/0/B,4/0/C,2/0/O}
			\tkzDefPointBy[rotation=center O angle 38](C) \tkzGetPoint{A}
			\tkzDefPointBy[rotation=center O angle 108](C) \tkzGetPoint{A'}
			\tkzDrawCircle(O,B)
			\tkzDrawSegments(B,C C,A A,B A',B A',C)
			\tkzLabelPoints[left](B)
			\tkzLabelPoints[right](C)
			\tkzLabelPoints[below](O)
			\tkzLabelPoints[above](A)
			\tkzLabelPoints[above](A')
			\tkzDrawPoints[fill=black,size=6](B,C,O,A,A')
			\end{tikzpicture}
		\end{center}
		Chu vi hai tam giác bằng nhau khi 
		\begin{align*}
		& BC (\sin \varphi + \cos \varphi ) = BC  (\sin \varphi' + \cos \varphi' ) \\\Leftrightarrow~  & \sin \left ( \varphi + 45^\circ\right ) = \sin \left ( \varphi' + 45^\circ\right ) \\\Leftrightarrow~  & \hoac{&\varphi =\varphi'\\&\varphi =90^\circ - \varphi'.}
		\end{align*}
		Suy ra hai tam giác $ABC$ và $A'BC$ bằng nhau.
		\\ 
		Gọi $\mathscr{S}$ là tập hợp tất cả các tam giác vuông, ta có $|\mathscr{S}| = 4\mathrm{C}_{15}^2=420$ (số cách chọn ra hai đường kính là $\mathrm{C}_{15}^2$, ứng với hai đường kính đó ta có $4$ tam giác vuông được tạo thành) và  \[\mathscr{S} = \bigcup_{\varphi \in  P} S_{\varphi}\]
		trong đó $S_{\varphi}$   là tập hợp các tam giác vuông có một góc bằng $\varphi$, $P = \Big \{ 6^\circ;12^\circ;18^\circ;\ldots, 42^\circ\Big \}$. \\
		Cứ mỗi đường kính (có $15$ đường kính) thì sẽ có bốn tam giác vuông có cùng một góc hoặc có cùng chu vi nên
		\[|S_{6^\circ}| = |S_{12^\circ}|=|S_{18^\circ}|=\ldots=|S_{42^\circ}|=4 \cdot 15 =60.\]
		Xác suất để chọn được hai tam giác có chu vi bằng nhau là 
		\[P=\dfrac{7 \cdot \mathrm{C}_{60}^2}{\mathrm{C}_{420}^2} =\dfrac{59}{419}.\]
	}
\end{bt}

\begin{bt}%[VDC8-Huỳnh Xuân Tín]%[1D2G5-2]
	Cho đa giác đều $36$ cạnh. Nối tất cả các đỉnh với nhau. Chọn $2$ tam giác trong số các tam giác vuông tạo thành từ $3$ đỉnh trong $36$ đỉnh. Xác suất để chọn được hai tam giác vuông có cùng chu vi là 
	\choice
	{$\dfrac{303}{3116}$}
	{$\dfrac{703}{31161}$}
	{\True $\dfrac{3703}{31161}$}
	{$\dfrac{10}{316}$}
	\loigiai{
		Xét hai tam giác vuông $ABC$ và $A'BC$ có chung cạnh huyền và có chu vi bằng nhau. Đặt $\varphi = \widehat{ABC}$, $\varphi' = \widehat{A'BC}$, $0^\circ < \varphi , \varphi' < 90^\circ$.
		\begin{center}
			\begin{tikzpicture}
			\tkzDefPoints{0/0/B,4/0/C,2/0/O}
			\tkzDefPointBy[rotation=center O angle 38](C) \tkzGetPoint{A}
			\tkzDefPointBy[rotation=center O angle 108](C) \tkzGetPoint{A'}
			\tkzDrawCircle(O,B)
			\tkzDrawSegments(B,C C,A A,B A',B A',C)
			\tkzLabelPoints[left](B)
			\tkzLabelPoints[right](C)
			\tkzLabelPoints[below](O)
			\tkzLabelPoints[above](A)
			\tkzLabelPoints[above](A')
			\tkzDrawPoints[fill=black,size=6](B,C,O,A,A')
			\end{tikzpicture}
		\end{center}
		Chu vi hai tam giác bằng nhau khi 
		\begin{align*}
		& BC (\sin \varphi + \cos \varphi ) = BC  (\sin \varphi' + \cos \varphi' ) \\\Leftrightarrow~  & \sin \left ( \varphi + 45^\circ\right ) = \sin \left ( \varphi' + 45^\circ\right ) \\\Leftrightarrow~  & \hoac{&\varphi =\varphi'\\&\varphi =90^\circ - \varphi'.}
		\end{align*}
		Suy ra hai tam giác $ABC$ và $A'BC$ bằng nhau. \\
		Gọi $\mathscr{S}$ là tập hợp tất cả các tam giác vuông, ta có $|\mathscr{S}| = 4\mathrm{C}_{18}^2=612$ (số cách chọn ra hai đường kính là $\mathrm{C}_{18}^2$, ứng với hai đường kính đó ta có $4$ tam giác vuông được tạo thành) và  \[\mathscr{S} = \bigcup_{\varphi \in  P} S_{\varphi}\]
		trong đó $S_{\varphi}$   là tập hợp các tam giác vuông có một góc bằng $\varphi$, $P = \left\lbrace  5^\circ;10^\circ;15^\circ;20^\circ;25^\circ;30^\circ;35^\circ;40^\circ;45^\circ\right\rbrace$. \\
		Cứ mỗi đường kính (có $18$ đường kính) thì sẽ có bốn tam giác vuông có cùng một góc thuộc tập $\break \left\lbrace  5^\circ;10^\circ;15^\circ;20^\circ;25^\circ;30^\circ;35^\circ;40^\circ\right\rbrace$ hoặc có cùng chu vi nên
		\[|S_{5^\circ}|=|S_{10^\circ}| =|S_{15^\circ}|= |S_{20^\circ}|=|S_{25^\circ}|=|S_{30^\circ}|=|S_{35^\circ}|=|S_{40^\circ}|=4 \cdot 18 =72.\]
		Và ứng với mỗi đường kính thì sẽ có đúng $2$ tam giác cân (ứng với góc $45^\circ$) nên \[|S_{45^\circ}|=2\cdot18=36.\]
		Số cách chọn để được hai tam giác có cùng chu vi là \[\mathrm{C}_{60}^2+8\cdot \mathrm{C}_{72}^2=22218.\]
		Xác suất để chọn được hai tam giác có chu vi bằng nhau là 
		\[P=\dfrac{22218}{\mathrm{C}_{612}^2} =\dfrac{3703}{31161}.\]
	}
\end{bt}

%\subsection{Thầy Dũng Lê}
\begin{vd}%[VDC8-Dũng Lê]%[1D2G5-2]
	Trong mặt phẳng $Oxy$, cho hình chữ nhật $OMNP$ với $M(0;10)$, $N(100;10)$ và $P(100;0)$. Gọi $S$ là tập hợp tất cả các điểm $A(x;y)\in S$, ($x$, $y\in\mathbb{Z}$) nằm bên trong (kể cả trên cạnh) của $OMNP$. Lấy ngẫu nhiên một điểm $A(x;y)\in S$. Xác suất để $x+y\leq90$ bằng
	\choice
	{$\dfrac{169}{200}$}
	{$\dfrac{845}{1111}$}
	{\True $\dfrac{86}{101}$}
	{$\dfrac{473}{500}$}
	\loigiai{%GV tổng quát hóa bài toán:
		\begin{tongquat}{
				Trong mặt phẳng $Oxy$, cho hình chữ nhật $OMNP$ với $M(0;b)$, $N(a;b)$ và $P(a;0)$ với $a,b\geq 1$ và $a<b$. Gọi $S$ là tập hợp tất cả các điểm $A(x;y)\in S$, ($x$, $y\in\mathbb{Z}$) nằm bên trong (kể cả trên cạnh) của $OMNP$. Lấy ngẫu nhiên một điểm $A(x;y)\in S$. Tính xác suất để $x+y\leq k$ với $a<k<b$.
			}
			\begin{enumerate}
				\item[Cách 1.] Điểm $A(x;y)$ nằm bên trong (kể cả trên cạnh) của $OMNP$, suy ra $0\leq x\leq a$; $0\leq y\leq b$.\\
				Do đó có $a+1$ cách chọn $x$ và $b+1$ cách chọn $y$, suy ra số phần tử của không gian mẫu là $n(\Omega)=(a+1)(b+1)$.\\
				Gọi $A$ là biến cố \lq\lq các điểm $A(x;y)$ thỏa mãn $x+y\leq k$\rq\rq. \\
				Vì $x\in[0;a]$; $y\in[0;b]$ và $x+y\leq k$ suy ra
				\begin{eqnarray*}
					x=0&\rightarrow&y\in\{0;1;2;\ldots;k\}\\
					x=1&\rightarrow&y\in\{0;1;2\ldots;k-1\}\\
					&\cdots&\\
					x=a&\rightarrow&y\in\{0;1;2;\ldots;k-a\}.
				\end{eqnarray*}
				Khi đó có $(k+1)+k+(k-1)+\cdots+(k-a+1)=(a+1)k-\dfrac{(a+1)(a-2)}{2}=\dfrac{(2k-a+2)(a+1)}{2}$ cặp $(x;y)$ thỏa mãn.\\
				Vậy xác suất là $\mathrm{P}(A)=\dfrac{(2k-a+2)(a+1)}{(a+1)(b+1)}$.
				\item[Cách 2.] Sử dụng bài toán chia kẹo Euler.\\
				Ta chỉ đếm số điểm $A$ thỏa mãn đề bài, còn số phần tử không gian mẫu tương tự cách 1.\\
				Bài toán (*) trở thành đếm các nghiệm nguyên không âm của bất phương trình \[x+y\leq k\tag{*}\] với điều kiện $0\leq x\leq a$ và $0\leq y\leq b$.\\
				Bài toán trở thành đếm số nghiệm nguyên dương của phương trình $x'+y'\leq k+2$, với $x'=x+1\geq 1$, $y'=y+1\geq 1$. Dễ thấy bài toán có $\mathrm{C}_{k+2}^2$ nghiệm.\\
				Ta đếm số nghiệm của (*) thỏa mãn $a+1\leq x\leq k$ và $0\leq y\leq k$. \\
				Ta có $(*)\Leftrightarrow (x-a)+(y+1)\leq k-a+1\Leftrightarrow x'+y'\leq k-a+1$ với $x'=x-a$, $y'=y+1$ nguyên dương. Số nghiệm của phương trình này là $\mathrm{C}_{k-a+1}^2$.\\
				Vậy số nghiệm của $(*)$ thỏa mãn điều kiện ban đầu là $\mathrm{C}_{k+2}^2-\mathrm{C}_{k-a+1}^2$.\\
				Vậy xác suất cần tìm là $\mathrm{P}(A)=\dfrac{\mathrm{C}_{k+2}^2-\mathrm{C}_{k-a+1}^2}{(a+1)(b+1)}$.
			\end{enumerate}
		\end{tongquat}
		\noindent
		\begin{enumerate}
			\item[Cách 1.] Điểm $A(x;y)$ nằm bên trong (kể cả trên cạnh) của $OMNP$, suy ra $0\leq x\leq 100$; $0\leq y\leq 10$.\\
			Do đó có $101$ cách chọn $x$ và $11$ cách chọn $y$, suy ra số phần tử của không gian mẫu là $n(\Omega)=101\cdot 11$.\\
			Gọi $A$ là biến cố (Các điểm $A(x;y)$ thỏa mãn $x+y\leq 90$). Vì $x\in[0;100]$; $y\in[0;10]$ và $x+y\leq 90$ suy ra
			\begin{eqnarray*}
				y=0&\rightarrow&x\in\{0;1;2;\ldots;90\}\\
				y=1&\rightarrow&x\in\{0;1;2\ldots;89\}\\
				&\cdots&\\
				y=10&\rightarrow&x\in\{0;1;2;\ldots;80\}.
			\end{eqnarray*}
			Khi đó có $91+90+\cdots+81=\dfrac{(81+91)11}{2}=946$ cặp $(x;y)$ thỏa mãn.\\
			Vậy xác suất là $\mathrm{P}(A)=\dfrac{946}{101\cdot 11}=\dfrac{86}{101}$.
			\item[Cách 2.] Sử dụng bài toán chia kẹo Euler.\\
			Ta chỉ đếm số điểm $A$ thỏa mãn đề bài, còn số phần tử không gian mẫu tương tự cách 1.\\
			Bài toán (*) trở thành đếm các nghiệm nguyên không âm của bất phương trình \[x+y\leq 90\tag{*}\] với điều kiện $0\leq x\leq 100$ và $0\leq y\leq 10$.\\
			Bài toán trở thành đếm số nghiệm nguyên dương của phương trình $x'+y'\leq 92$, với $x'=x+1\geq 1$, $y'=y+1\geq 1$. Dễ thấy bài toán có $\mathrm{C}_{92}^2$ nghiệm.\\
			Ta đếm số nghiệm của (*) thỏa mãn $0\leq x\leq 90$ và $11\leq y\leq 90$. \\
			Ta có $(*)\Leftrightarrow (x+1)+(y-10)\leq 81\Leftrightarrow x'+y'\leq 81$ với $x'=x+1$, $y'=y-10$ nguyên dương. Số nghiệm của phương trình này là $\mathrm{C}_{81}^2$.\\
			Vậy số nghiệm của $(*)$ thỏa mãn điều kiện ban đầu là $\mathrm{C}_{92}^2-\mathrm{C}_{81}^2$.\\
			Vậy xác suất cần tìm là $\mathrm{P}(A)=\dfrac{\mathrm{C}_{92}^2-\mathrm{C}_{81}^2}{101\cdot 11}=\dfrac{86}{101}$.
		\end{enumerate}
	}
\end{vd}
%GV sáng tác thêm 2 câu phát triển:
\begin{bt}%[VDC8-Dũng Lê]%[1D2G5-2]
	Trên đoạn thẳng $OA$ ta chọn ngẫu nhiên hai điểm $B$ và $C$ có độ dài tương ứng là $OB=x$, $OC=y$ $(y\geq x)$. Tìm xác suất sao cho độ dài của đoạn $BC$ bé hơn độ dài của đoạn $OB$.
	\choice
	{$\dfrac{1}{4}$}
	{$\dfrac{1}{8}$}
	{\True $\dfrac{1}{2}$}
	{$\dfrac{1}{6}$}
	\loigiai{
		\immini{
			Giả sử đoạn thẳng $OA$ có chiều dài bằng $l$. Với mỗi cách chọn hai điểm $B$ và $C$ có độ dài tương ứng là $OB=x$, $OC=y$ ($y\geq x$) sẽ cho ta tương ứng một điểm $M(x;y)$ trên mặt phẳng tọa độ $Oxy$.\\
			Theo đề ta có $\heva{&0\leq x\leq l\\&0\leq y\leq l\\&y\geq x}$, suy ra miền biểu diễn điểm $M(x;y)$ là tam giác $OPQ$ như hình vẽ bên.\\
			Để $BC<OB$ thì $y-x<x\Leftrightarrow y<2x$.\\
			Do đó miền biểu diễn các kết quả thuận lợi là tam giác $ONP$ với $N$ là trung điểm của đoạn thẳng $PQ$.\\
			Vậy $\mathrm{P}=\dfrac{S_{ONP}}{S_{OPQ}}=\dfrac{1}{2}$.
		}{
			\begin{tikzpicture}[scale=1,font=\footnotesize,line join=round,line cap=round,>=stealth]
			\draw[->] (-1,0)--(0,0)node[below left]{$O$}--(4.5,0)node[below]{$x$};
			\draw[->] (0,-1)--(0,4.5)node[left]{$y$};
			\draw (4,0)node[below]{$l$}--(4,4)node[above right]{$P$}--(0,4)node[left]{$Q$};
			\draw (0,4)node[above right]{$l$} (4,4)--(0,0)--(2,4)node[above]{$N$};
			\fill[pattern=north east lines] (0,0)--(2,4)--(4,4)--(0,0);
			\end{tikzpicture}
		}
	}
\end{bt}

\begin{bt}%[VDC8-Dũng Lê]%[1D2G5-2]
	Có một đoạn thẳng chiều dài $l$. Bẻ gãy ngẫu nhiên thành $3$ đoạn. Tính xác suất để ba đoạn đó tạo thành được một tam giác.
	\choice
	{$\dfrac{1}{2}$}
	{$\dfrac{1}{8}$}
	{\True $\dfrac{1}{4}$}
	{$\dfrac{1}{6}$}
	\loigiai{
		\immini{
			Nếu ta xem đoạn thẳng như một trục số từ $O$ đến $l$, ta ký hiệu $x$ là tọa độ điểm chia thứ nhất và $y$ là tọa độ điểm chia thứ hai (trên trục $Ol$) thì đoạn thẳng được chia thành ba đoạn có độ dài tương ứng là $x$, $y-x$ và $l-y$.\\
			Mỗi cách chia đoạn thẳng sẽ được biểu thị bằng một điểm $M(x;y)$ trên mặt phẳng tọa độ $Oxy$. Ta nhận thấy $0<x<y<l$ nên miền đồng khả năng là tam giác $OAB$.\\
			Gọi $X$ là biến cố \lq\lq ba đoạn thẳng tạo thành một tam giác\rq\rq\,.\\
			Muốn tạo thành tam giác thì tổng hai cạnh phải lớn hơn cạnh thứ ba, do đó\\
		}{
			\begin{tikzpicture}[scale=1,font=\footnotesize,line join=round,line cap=round,>=stealth]
			\draw[->] (-1,0)--(0,0)node[below left]{$O$}--(4.5,0)node[below]{$x$};
			\draw[->] (0,-1)--(0,4.5)node[left]{$y$};
			\draw (4,0)node[below]{$l$}circle(1pt) (0,0)--(4,4)node[above right]{$B$}circle(1pt)--(0,4)node[left]{$l$}circle(1pt);
			\draw (0,2)node[left]{$I$}circle(1pt)--(2,2)node[right]{$J$}circle(1pt)--(2,4)node[above]{$K$}circle(1pt)--(0,2) (0,4)node[above right]{$A$};
			\fill[pattern=north east lines] (0,2)--(2,2)--(2,4)--(0,2);
			\end{tikzpicture}
		}
		$\heva{&x+(y-x)>l-y\\&x+(l-y)>y-x\\&(y-x)+(l-y)>x}\Leftrightarrow\heva{&y>\dfrac{l}{2}\\&y<x+\dfrac{l}{2}\\&x<\dfrac{l}{2}.}$\\
		Suy ra miền thuân lợi cho $X$ chính là tam giác $IJK$. Vậy $\mathrm{P}(X)=\dfrac{S_{IJK}}{S_{OAB}}=\dfrac{1}{4}$.
	}
\end{bt}

\begin{bt}%[VDC8-Dũng Lê]%[1D2G5-2]
	Hai người $A$ và $B$ hẹn gặp nhau tại một địa điểm xác định trong vòng từ $0$ đến $1$ giờ. Người đến trước chờ người kia quá $20$ phút thì sẽ bỏ đi. Tính xác suất để họ gặp được nhau, biết rằng mỗi người có thể đến chỗ hẹn vào thời điểm bất kỳ trong khoảng thời gian trên.
	\choice
	{$\dfrac{2}{3}$}
	{$\dfrac{4}{9}$}
	{\True $\dfrac{5}{9}$}
	{$\dfrac{1}{9}$}
	\loigiai{
		\immini{
			Gọi $x$ là thời gian đến của $A$ và $y$ là thời gian đến của $B$ (tính bằng phút).\\
			Mọi kết quả đồng khả năng là cặp số $(x;y)$ mà $0\leq x,y\leq 60$. Tập hợp này được biểu diễn bởi hình vuông $OIJK$ (như hình vẽ).\\
			Các kết quả thuận lợi cho hai người gặp nhau là các cặp số $(x;y)$ thỏa mãn điều kiện \[|x-y|\leq 20\Leftrightarrow x-20\leq y\leq x+20. \]
			Ta biểu diễn tập hợp $x-20\leq y\leq x+20$ lên hệ trục như hình vẽ là miền con của hình vuông $OIJK$, gồm phần nằm trong miền gạch chéo giữa các đường thẳng $y=x+20$ và $y=x-20$.\\
			Suy ra xác suất cần tìm là $\mathrm{P}=\dfrac{60^2-40^2}{60^2}=\dfrac{5}{9}$.
		}{
			\begin{tikzpicture}[scale=1,font=\footnotesize,line join=round,line cap=round,>=stealth]
			\draw[->] (-.5,0)--(0,0)node[below left]{$O$}--(6.5,0)node[below]{$x$};
			\draw[->] (0,-.5)--(0,6.5)node[left]{$y$};
			\draw (6,0)node[below]{$60$}circle(1pt)--(6,6)node[right]{$J$}circle(1pt)--(0,6)node[left]{$60$}circle(1pt) (6,0)node[above right]{$I$} (0,6)node[above right]{$K$};
			\draw (0,2)node[left]{$20$}circle(1pt)--(4,6) (2,0)node[below]{$20$}circle(1pt)--(6,4);
			\fill[pattern=north east lines] (0,0)--(0,2)--(4,6)--(6,6)--(6,4)--(2,0)--(0,0);
			\end{tikzpicture}
		}
	}
\end{bt}

%\subsection{Thầy Trần Duy Khương}
\begin{vd}%[VDC8-Trần Duy Khương]%[1D2G5-2]
	Cho một đa giác lồi $(H)$ có $30$ đỉnh. Chọn ngẫu nhiên $4$ đỉnh của đa giác đó. Gọi $P$ là xác suất sao cho $4$ đỉnh được chọn tạo thành một tứ giác có $4$ cạnh đều là đường chéo của $(H)$. Hỏi $P$ gần với số nào nhất trong các số sau.
	\choice
	{$0{,}6792$}
	{$0{,}5287$}
	{\True $0{,}6294$}
	{$0{,}4176$}
	\loigiai{%GV tổng quát hóa bài toán:
		\begin{tongquat}
			{
				Cho một đa giác lồi $(H)$ có $m$ đỉnh. Chọn ngẫu nhiên $n$ đỉnh của đa giác đó. Gọi $P$ là xác suất sao cho $n$ đỉnh được chọn tạo thành một đa giác có $n$ cạnh đều là đường chéo của $(H)$. Tìm $P$.
			}
			{\bf Bổ đề: Bài toán chia kẹo Euler }\\
			Bài toán chia kẹo Euler được phát biểu dưới các dạng sau:
			\begin{enumerate}
				\item 	Số cách chia $n$ kẹo cho $k$ em bé sao cho em nào cũng có kẹo là $C_{n-1}^{k-1}$.
				\item 	Số nghiệm nguyên không âm của phương trình $x_1+x_1+\ldots+x_k=n$ là $C_{k+n-1}^{k-1}$.
				\item  Số nghiệm nguyên dương của phương trình $x_1+x_1+\ldots+x_k=n$ là $C_{n-1}^{k-1}$.
			\end{enumerate}
			Dễ có không gian mẫu có số phần tử bằng $C_{m}^n$.\\
			Xét $n$ giác $Q$ có các đỉnh là đỉnh của đa giác $(H)$. \\
			Nhận xét: Giữa hai đỉnh kề nhau của $Q$ có ít nhất một cạnh của $(H)$.\\ 
			Xét theo chiều kim đồng hồ, gọi $x_1;x_2;\ldots;x_n$ ($x_i$ nguyên dương) lần lượt là số cạnh của đa giác $(H)$ nằm giữa $n$ cặp đỉnh kề nhau  của $(Q)$. \\
			Ta có $x_1+x_2+\ldots+x_n=m\Leftrightarrow y_1+y_2+\ldots+y_n=m-n$ $(y_i=x_i-1)$. \\
			Để $Q$ là đa giác thỏa mãn yêu cầu đề bài thì $x_i\ge 2\Leftrightarrow y_i\ge 1$. Theo bài toán chia kẹo Euler, có $C_{m-n-1}^{n-1}$ bộ nghiệm $(y_1;y_2;\ldots;y_n)$. Suy ra có $C_{m-n-1}^{n-1}$ bộ nghiệm $(x_1;x_2;\ldots;x_n)$. \\
			Mà mỗi $n$ giác ứng với $n$ bộ nghiệm $(x_1;x_2;\ldots;x_n)$ nên có tất cả $\dfrac{C_{m-n-1}^{n-1}}{n}$ $n$ giác $Q$ thỏa mãn các cạnh đều là đường chéo của hình $(H)$. \\
			Vậy xác suất  cần tính là $P=\dfrac{\dfrac{C_{m-n-1}^{n-1}}{n}}{C_{m}^n}$.
		\end{tongquat}
		\noindent
		Dễ có không gian mẫu có số phần tử bằng $C_{30}^4$.\\
		Xét tứ giác $Q$ có các đỉnh là đỉnh của đa giác $(H)$. \\
		Nhận xét: Giữa hai đỉnh kề nhau của $Q$ có ít nhất một cạnh của $(H)$.\\ 
		Xét theo chiều kim đồng hồ, gọi $x_1$, $x_2$, $x_3$, $x_4$ ($x_i$ nguyên dương) lần lượt là số cạnh của đa giác $(H)$ nằm giữa $4$ cặp đỉnh kề nhau  của $(Q)$. \\
		Ta có $x_1+x_2+x_3+x_4=30\Leftrightarrow y_1+y_2+y_3+y_4=26$ $(y_i=x_i-1)$. \\
		Để $Q$ là đa giác thỏa mãn yêu cầu đề bài thì $x_i\ge 2\Leftrightarrow y_i\ge 1$. Theo bài toán chia kẹo Euler, có $C_{25}^3$ bộ nghiệm $(y_1;y_2;y_3;y_4)$. Suy ra có $C_{25}^3$ bộ nghiệm $(x_1;x_2;x_3;x_4)$. \\
		Mà mỗi tứ giác ứng với $4$ bộ nghiệm $(x_1;x_2;x_3;x_4)$ nên có tất cả $\dfrac{C_{25}^3}{4}$ tứ giác $Q$ thỏa mãn các cạnh đều là đường chéo của hình $(H)$. \\
		Vậy xác suất  cần tính là $P=\dfrac{\dfrac{C_{25}^3}{4}}{C_{30}^4}\approx 0{,}6294$.
	}
\end{vd}

\begin{bt}%[VDC8-Trần Duy Khương]%[1D2G2-3]
	Cho đa giác $(H)$ có $n$ đỉnh ($n \in \mathbb{N}, n > 4$). Biết số các tam giác có $3$ đỉnh là đỉnh của $(H)$ và không có cạnh nào là cạnh của $(H)$ gấp $5$ lần số các tam giác có $3$ đỉnh là đỉnh của $(H)$ và có đúng $1$ cạnh là cạnh của $(H)$. Khẳng định nào sau đây là đúng?
	\choice
	{$n\in\left[4;12\right]$}
	{$n\in\left[13;21\right]$}
	{$n\in\left[22;30\right]$}
	{\True $n\in\left[31;38\right]$}
	\loigiai{
		Số tam giác tạo thành có $3$ đỉnh là $3$ đỉnh của đa giác là $C_n^3$.\\
		Số tam giác tạo thành có đúng $2$ cạnh là cạnh của đa giác là $n$.\\
		Số tam giác tạo thành có đúng $1$ cạnh là cạnh của đa giác là $n\left(n - 4\right)$ (điều kiện $n \in \mathbb{N}$ và $ n > 4$).\\
		Suy ra số tam giác tạo thành không có cạnh nào là cạnh của đa giác là $C_n^3 - n - n\left(n - 4\right)$.\\
		Theo giả thiết ta có phương trình:
		$$C_n^3 - n - n\left(n - 4\right) = 5\cdot n\left(n - 4 \right) \Leftrightarrow \hoac{&n = 35 &\text{(thỏa mãn)}\\ &n = 4&\text{(loại)}.}$$
		Do đó $n = 35\in\left[31;38\right]$.
	}
\end{bt}

\begin{bt}%[VDC8-Trần Duy Khương]%[1D2G2-3]
	Cho đa giác đều $100$ đỉnh $P$ nội tiếp đường tròn.Tính số tam giác tù có đỉnh là đỉnh của đa giác $P$.  
	\choice
	{$44100$}
	{$58800$}
	{$78400$}
	{\True $117600$}
	\loigiai{
		Đánh số các đỉnh của đa giác là $A_1, A_2, \dots, A_{100}$.\\
		Xét đường chéo $A_1A_{51}$ của đa giác, cũng là đường kính của đường tròn ngoại tiếp đa giác đều. Đường chéo này chia đường tròn ra làm hai phần, mỗi phần có $49$ điểm: từ $A_2$ đến $A_{50}$ và từ $A_{52}$ đến $A_{100}$.\\
		Khi đó, mỗi tam giác có dạng $A_1A_iA_j$ sẽ là tam giác tù nếu $A_i$ và $A_j$ cùng nằm trong nửa đường tròn, bờ là đường kính $A_1A_{51}$.
		\begin{enumerate}
			\item[$\bullet$] Chọn nửa đường tròn: Có $2$ cách chọn.
			\item[$\bullet$] Chọn hai điểm $A_i, A_j$ là hai điểm tùy ý, được lấy từ $49$ điểm $A_2, A_3, \dots, A_{50}$: Có $C_{49}^2 = 1176$ cách chọn.\\
			Giả sử $A_i$ nằm giữa $A_1$ và $A_j$ thì tam giác $A_1A_iA_j$ tù tại đỉnh $A_i$. Mà $\triangle A_jA_iA_1 \equiv \triangle A_1A_iA_j$ nên kết quả được lặp lại hai lần.
			\item[$\bullet$] Có $100$ cách chọn đỉnh.
		\end{enumerate}
		Vậy số tam giác tù được tạo thành là $\dfrac{2\cdot 1176\cdot 100}{2} = 117600$.
	}
\end{bt}


%\subsection{Thầy Trần Mạnh Sang}
\begin{vd}%[VDC8-Trần Mạnh Sang]%[1D2G2-6]
	Cho đa giác đều 100 đỉnh nội tiếp một đường tròn. Số tam giác tù được tạo thành từ 3 trong 100 đỉnh của đa giác là
	\choice
	{44100}
	{78400}
	{\True 117600}
	{58800}
	\loigiai{%GV tổng quát hóa bài toán:
		\begin{tongquat}
			{
				Cho đa giác đều $n$ đỉnh nội tiếp một đường tròn. Xác định số tam giác tù được tạo thành từ 3 trong $n$ đỉnh của đa giác.
			}
			\begin{itemize}
				\item Cố định 1 đỉnh là đỉnh tam giác tù và tìm điều kiện của số đỉnh ở giữa 3 đỉnh của tam giác để tam giác là tù.
				\item Sử dụng bài toán chia kẹo Ơle để tìm số cách chọn các bộ đỉnh này.
				\item Bài toán chia kẹo Ơle: Số nghiệm nguyên không âm của phương trình $x+y+z=n$ là $\mathrm{C}_{n+2}^2$.
			\end{itemize}
			
		\end{tongquat}
		\noindent
		Cố định đỉnh $A$ là đỉnh đa giác, ta đếm số cách chọn các đỉnh $B, C$ sao cho tam giác $ABC$ tù tại $A$.\\
		Giả sử $A, B, C$ theo thứ tự cùng chiều kim đồng hồ, gọi $x, y, z$ theo thứ tự là số đỉnh nằm trên cung $AB$ không chứa $C$, trên cung $BC$ không chứa $A$ và trên cung $CA$ không chứa $B$, không kể các đỉnh $A, B, C$.\\
		Với mỗi tam giác $ABC$ cho ta một bộ $(x,y,z)$ và ngược lại mỗi bộ $(x,y,z)$ cho ta một tam giác $ABC$. Hơn nữa tam giác $ABC$ tù tại $A$ khi và chỉ khi $y\geq 50$.\\
		Cần tìm số bộ $(x,y,z)$ thỏa mãn
		$\heva{& x+y+z=97\\& x,y,z\in \mathbb{N}\\& y\geq 50.}$\\
		Đổi biến $y'=y-50 \geq 0$, ta được hệ 
		$\heva{& x+y'+z=47\\& x,y',z\in \mathbb{N}.}$\\
		Số nghiệm của phương trình này là $\mathrm{C}_{49}^2=1176$.\\
		Số cách chọn đỉnh $A$ là 100, áp dụng quy tắc nhân ta được số tam giác tù là $1176\cdot 100 = 117600$.
	}
\end{vd}
%GV sáng tác thêm 2 câu phát triển:
\begin{bt}%[VDC8-Trần Mạnh Sang]%[1D2G2-6]
	Cho đa giác đều 100 đỉnh nội tiếp một đường tròn. Số tam giác nhọn được tạo thành từ 3 trong 100 đỉnh của đa giác là
	\choice
	{\True 39200}
	{117600}
	{161700}
	{4900}
	\loigiai{
		Số tam giác vuông được tạo thành từ 3 trong 100 đỉnh của đa giác là $50\cdot98$ (mỗi đường chéo là cạnh huyền của 98 tam giác, có tất cả 50 đường chéo).\\
		Tổng số tam giác được tạo thành từ 3 trong 100 đỉnh của đa giác là $\mathrm{C}_{100}^3$.\\
		Số tam giác nhọn bằng tổng số tam giác trừ đi số tam giác tù và số tam giác vuông, suy ra số tam giác nhọn là $\mathrm{C}_{100}^3-50\cdot98-117600=39200$.
	}
\end{bt}

\begin{bt}%[VDC8-Trần Mạnh Sang]%[1D2G2-6]
	Cho đa giác đều 99 đỉnh nội tiếp một đường tròn. Số tam giác nhọn được tạo thành từ 3 trong 100 đỉnh của đa giác là
	\choice
	{39200}
	{\True 45177}
	{156849}
	{111672}
	\loigiai{
		Trước hết đếm số tam giác tù được tạo thành.\\
		Cố định đỉnh $A$ là đỉnh đa giác, ta đếm số cách chọn các đỉnh $B, C$ sao cho tam giác $ABC$ tù tại $A$.\\
		Giả sử $A, B, C$ theo thứ tự cùng chiều kim đồng hồ, gọi $x, y, z$ theo thứ tự là số đỉnh nằm trên cung $AB$ không chứa $C$, trên cung $BC$ không chứa $A$ và trên cung $CA$ không chứa $B$, không kể các đỉnh $A, B, C$.\\
		Với mỗi tam giác $ABC$ cho ta một bộ $(x,y,z)$ và ngược lại mỗi bộ $(x,y,z)$ cho ta một tam giác $ABC$. Hơn nữa tam giác $ABC$ tù tại $A$ khi và chỉ khi $y\geq 50$.\\
		Cần tìm số bộ $(x,y,z)$ thỏa mãn
		$\heva{& x+y+z=96\\& x,y,z\in \mathbb{N}\\& y\geq 50.}$\\
		Đổi biến $y'=y-50 \geq 0$, ta được hệ 
		$\heva{& x+y'+z=46\\& x,y',z\in \mathbb{N}.}$\\
		Số nghiệm của phương trình này là $\mathrm{C}_{48}^2=1128$.\\
		Số cách chọn đỉnh $A$ là 99, áp dụng quy tắc nhân ta được số tam giác tù là $1128\cdot 99 = 111672$.\\
		Do đa giác có lẻ đỉnh nên không tồn tại tam giác vuông có 3 đỉnh là đỉnh của đa giác, suy ra số tam giác nhọn là $\mathrm{C}_{99}^3-111672=45177$.
	}
\end{bt}


%\subsection{Thầy Trần Bá Huy}
\begin{vd}%[VDC8-Trần Bá Huy]%[1D2G2-1]
	Cho lăng trụ lục giác đều $ABCDEF.A'B'C'D'E'F'$. Hỏi có tất cả bao nhiêu hình chóp tứ giác có $5$ đỉnh là đỉnh của lăng trụ đã cho?
	\choice
	{\True $492$}
	{$200$}
	{$360$}
	{$510$}
	\loigiai{%GV tổng quát hóa bài toán:
		\begin{tongquat}
			{
				Cho một hình lăng trụ đều. Hỏi có thể lập được bao nhiêu hình chóp tam giác (tứ giác, \ldots) có các đỉnh là những đỉnh của lăng trụ đều đã cho.
			}
			\begin{itemize}
				\item Dựa vào tính chất của hình lăng trụ, chia nhỏ bài toán thành nhiều trường hợp.
				\item Sử dụng các qui tắc đếm để đếm các trường hợp đã chia
				.
			\end{itemize}
		\end{tongquat}
		\noindent
		Xét hai trường hợp.
		\immini{
			\begin{itemize}
				\item {\bfseries TH1.} Hình chóp tứ giác có mặt đáy thuộc một mặt đáy của lăng trụ, có đỉnh thuộc mặt đáy còn lại (chẳng hạn như hình chóp $A'.ABCD$). Trong trường hợp này số hình chóp tứ giác có thể tạo thành  bằng $2\cdot 6\cdot \mathrm{C}_6^4=180$.
				\item {\bfseries TH2.} Hình chóp tứ giác có mặt đáy là tứ giác có $2$ đỉnh thuộc mặt đáy này của lăng trụ và $2$ đỉnh còn lại thuộc mặt đáy kia, có đỉnh là một đỉnh bất kì trong số $8$ đỉnh còn lại của lăng trụ (chẳng hạn như hình chóp $B'.AA'F'F$, $A'.ABC'F'$, $B'.ACD'F'$). Trong trường hợp này số hình chóp tứ giác có thể tạo thành  bằng 
				$$8\left(\mathrm{C}_6^2+18+6\right)=312.$$
			\end{itemize}
			Vậy có thể tạo thành $180+312=492$ hình chóp tứ giác.
		}{
			\begin{tikzpicture}[font=\footnotesize]
			\tkzDefPoints{0/0/A, 1/1/B, 2/-1/F, 3/1/C, 0/4.5/x}
			\coordinate (D) at ($(C)+(F)-(A)$);
			\coordinate (E) at ($(F)+(C)-(B)$);
			\coordinate (A') at ($(A)+(x)$);
			\coordinate (B') at ($(B)+(x)$);
			\coordinate (C') at ($(C)+(x)$);
			\coordinate (D') at ($(D)+(x)$);
			\coordinate (E') at ($(E)+(x)$);
			\coordinate (F') at ($(F)+(x)$);
			\tkzDrawPoints[fill=black](A,B,C,D,E,F,A',B',C',D',E',F')
			\draw (A)--(F)--(E)--(D) (A)--(A') (F)--(F') (E)--(E') (D)--(D') (A')--(B')--(C')--(D')--(E')--(F')--(A');
			\draw[dashed] (A)--(B)--(C)--(D) (B)--(B') (C)--(C');
			\tkzLabelPoints[left](A,B,A')
			\tkzLabelPoints[below](C,E,F)
			\tkzLabelPoints[right](D)
			\tkzLabelPoints[above](B',C',E',F')
			\tkzLabelPoints[above right](D')
			\end{tikzpicture}
		}
	}
\end{vd}


\begin{bt}%[VDC8-Trần Bá Huy]%[1D2G2-1]
	Cho lăng trụ đều ngũ giác $ABCDE.A'B'C'D'E'$. Hỏi có tất cả bao nhiêu hình chóp tứ giác có $5$ đỉnh là đỉnh của lăng trụ đã cho?
	\choice
	{$110$}
	{$140$}
	{\True $170$}
	{$150$}
	\loigiai{
		\immini{
			Xét hai trường hợp.
			\begin{itemize}
				\item {\bfseries TH1.} Hình chóp tứ giác có mặt đáy thuộc một mặt đáy của lăng trụ, có đỉnh thuộc mặt đáy còn lại (chẳng hạn như hình chóp $A'.ABCD$). Trong trường hợp này số hình chóp tứ giác có thể tạo thành  bằng $2\cdot 5\cdot \mathrm{C}_5^4=50$.
				\item {\bfseries TH2.} Hình chóp tứ giác có mặt đáy là tứ giác có $2$ đỉnh thuộc mặt đáy này của lăng trụ và $2$ đỉnh còn lại thuộc mặt đáy kia, có đỉnh là một đỉnh bất kì trong số $6$ đỉnh còn lại của lăng trụ (chẳng hạn như hình chóp $B'.AA'E'E$, $A'.ABC'E'$). Trong trường hợp này số hình chóp tứ giác có thể tạo thành  bằng 
				$$6\left(\mathrm{C}_5^2+10\right)=120.$$
			\end{itemize}
			Vậy có thể lập được $50+120=170$ hình chóp tứ giác.
		}{
			\begin{tikzpicture}[font=\footnotesize,scale=0.8]
			\tkzDefPoints{0/0/A, 1.3/1.5/B, 4.7/1.5/C, 6/0/D, 3/-1/E, 0/5.5/x}
			\coordinate (A') at ($(A)+(x)$);
			\coordinate (B') at ($(B)+(x)$);
			\coordinate (C') at ($(C)+(x)$);
			\coordinate (D') at ($(D)+(x)$);
			\coordinate (E') at ($(E)+(x)$);
			\tkzDrawPoints[fill=black](A,B,C,D,E,A',B',C',D',E')
			\draw (A')--(E')--(D')--(C')--(B')--(A')--(A)--(E)--(D)--(D') (E)--(E');
			\draw[dashed] (A)--(B)--(C)--(D) (B)--(B') (C)--(C');
			\tkzLabelPoints[below left](A)
			\tkzLabelPoints[below](E)
			\tkzLabelPoints[left](B,A')
			\tkzLabelPoints[right](C,D')
			\tkzLabelPoints[below right](D)
			\tkzLabelPoints[above](B',C',E')
			\end{tikzpicture}
		}
	}
\end{bt}

\begin{bt}%[VDC8-Trần Bá Huy]%[1D2G2-1]
	Cho lăng trụ đều thất giác. Hỏi có tất cả bao nhiêu hình chóp tứ giác có $5$ đỉnh là đỉnh của lăng trụ đã cho?
	\choice
	{$980$}
	{$1260$}
	{$840$}
	{\True $1120$}
	\loigiai{
		\immini{
			Xét hai trường hợp.
			\begin{itemize}
				\item {\bfseries TH1.} Hình chóp tứ giác có mặt đáy thuộc một mặt đáy của lăng trụ, có đỉnh thuộc mặt đáy còn lại. Trong trường hợp này số hình chóp tứ giác có thể tạo thành  bằng $2\cdot 7\cdot \mathrm{C}_7^4=490$.
				\item {\bfseries TH2.} Hình chóp tứ giác có mặt đáy là tứ giác có $2$ đỉnh thuộc mặt đáy này của lăng trụ và $2$ đỉnh còn lại thuộc mặt đáy kia, có đỉnh là một đỉnh bất kì trong số $10$ đỉnh còn lại của lăng trụ. Trong trường hợp này số hình chóp tứ giác có thể tạo thành  bằng 
				$$10\left(\mathrm{C}_7^2+28+14\right)=630.$$
			\end{itemize}
			Vậy có thể tạo thành $490+630=1120$ hình chóp tứ giác.
		}{
			\begin{tikzpicture}[font=\footnotesize,xscale=0.9]
			\tkzDefPoints{0/0/A, 1/1.3/B, 3.5/1.7/C, 6/1/D, 6.6/-0.4/E, 4.5/-1.5/F, 1.7/-1.3/G, 0/5/x}
			\coordinate (A') at ($(A)+(x)$);
			\coordinate (B') at ($(B)+(x)$);
			\coordinate (C') at ($(C)+(x)$);
			\coordinate (D') at ($(D)+(x)$);
			\coordinate (E') at ($(E)+(x)$);
			\coordinate (F') at ($(F)+(x)$);
			\coordinate (G') at ($(G)+(x)$);
			\tkzDrawPoints[fill=black](A,B,C,D,E,F,G,A',B',C',D',E',F',G')
			\draw (A)--(G)--(F)--(E) (A')--(B')--(C')--(D')--(E')--(F')--(G')--(A')--(A) (G)--(G') (F)--(F') (E)--(E');
			\draw[dashed] (A)--(B)--(C)--(D)--(E) (B)--(B') (C)--(C') (D)--(D') (B)--(F) (C)--(E);
			\end{tikzpicture}
		}
	}
\end{bt}


%\subsection{Cô Trần Thị Khuyên (Chim Khuyên)}
\begin{vd}%[VDC8-Trần Thị Khuyên]%[1D2G5-2]
	Cho đa giác lồi $H$ có $22$ cạnh. Gọi $X$ là tập hợp các tam giác có ba đỉnh là ba đỉnh của $H$. Chọn ngẫu nhiên $2$ tam giác trong $X$, tính xác suất để chọn được một tam giác có một cạnh là cạnh của đa giác $H$ và một tam giác không có cạnh nào là cạnh của đa giác $H$. 
	\choice
	{$\dfrac{23}{17955}$}
	{\True $\dfrac{748}{1995}$}
	{$\dfrac{27}{17955}$}
	{$\dfrac{758}{1995}$}
	\loigiai{%GV tổng quát hóa bài toán:
		\begin{tongquat}
			{
				Cho đa giác lồi $H$ có $n$ cạnh. Gọi $X$ là tập hợp các tam giác có ba đỉnh là ba đỉnh của $H$. Chọn ngẫu nhiên $2$ tam giác trong $X$, tính xác suất để chọn được một tam giác có duy nhất một cạnh là cạnh của đa giác $H$ và một tam giác không có cạnh nào là cạnh của đa giác $H$. 
			}
			\\
			Số tam giác có $3$ đỉnh lấy từ $3$ đỉnh của $H$ là: $\mathrm{C}_{n}^3=p$.\\
			Khi đó  $n\left(\Omega \right)=\mathrm{C}_{p}^2$.\\	
			Ta tính số tam giác có duy nhất $1$ cạnh là cạnh của $H$ là $m$ và số tam giác không có cạnh nào của $H$ là $p$.\\
			Khi đó $n(A)=C_m^1\cdot C_p^1$\\
			Vậy $P(A)=\dfrac{n(A)}{n\left( \Omega \right)}$.\\
		\end{tongquat}
		\noindent
		Đầu tiên ta xét các loại tam giác được tạo thành. \\
		Số tam giác có $3$ đỉnh lấy từ $3$ đỉnh của $H$ là $\mathrm{C}_{22}^3=1540$ tam giác bao gồm $3$ loại sau: loại 1 tam giác có $2$ cạnh là 2 cạnh của $H$, loại 2 tam giác có đúng $1$ cạnh là cạnh của $H$, tam giác không có cạnh nào là cạnh của $H$, cụ thể ta làm như sau: \\
		$H$ có $22$ đỉnh nên có $22$ tam giác có đúng $2$ cạnh liên tiếp là cạnh của $H$. \\
		Xét $1$ cạnh của $H$, bỏ đi $2$ đỉnh liên tiếp ở $2$ bên cạnh đó, nối $1$ đỉnh còn lại của $H$ với $2$ đầu mút của cạnh đang xét ta có $1$ tam giác có đúng $1$ cạnh là cạnh của $H$, nên ta có $22\times 18=396$ tam giác thỏa ycbt. \\
		Do đó số tam giác không có cạnh nào là cạnh của $H$ là $1540-(22+396)=1122$ tam giác. \\
		Ta có số phần tử không gian mẫu là $n\left(\Omega \right)=\mathrm{C}_{1540}^2$.\\
		Gọi $A$ là biến cố \lq\lq chọn được một tam giác có một cạnh là cạnh của đa giác $H$ và một tam giác không có cạnh nào là cạnh của đa giác $H$\rq\rq \, suy ra $n(A)=\mathrm{C}_{396}^1\cdot \mathrm{C}_{1122}^1$.\\
		Vậy $\mathrm{P}(A)=\dfrac{n(A)}{n\left(\Omega \right)}=\dfrac{\mathrm{C}_{396}^1\cdot \mathrm{C}_{1122}^1}{\mathrm{C}_{21540}}=\dfrac{748}{1995}$.
	}
\end{vd}
%GV sáng tác thêm 2 câu phát triển:

\begin{bt}%[VDC8-Trần Thị Khuyên]%[1D2G5-2]
	Cho đa giác đều $12$ đỉnh nội tiếp đường tròn tâm $O$. Chọn ngẫu nhiên $3$ đỉnh của đa giác đó. Tính xác xuất để $3$ đỉnh được chọn tạo thành một tam giác không có cạnh nào là cạnh của đa giác đã cho. 
	\choice
	{$\dfrac{12\cdot 8}{\mathrm{C}_{12}^3}$}
	{$\dfrac{\mathrm{C}_{12}^8-12\cdot 8}{\mathrm{C}_{12}^3}$}
	{\True $\dfrac{\mathrm{C}_{12}^3-12-12\cdot 8}{\mathrm{C}_{12}^3}$}
	{$\dfrac{12+12\cdot 8}{\mathrm{C}_{12}^3}$}
	\loigiai{
		+) Số tam giác được tạo từ $3$ đỉnh trong $12$ đỉnh: $\mathrm{C}_{12}^3$. \\
		+) Số tam giác có $3$ đỉnh là đỉnh của đa giác và $2$ cạnh là cạnh của đa giác: cứ $3$ đỉnh liên tiếp cho $1$ tam giác thỏa mãn đề bài, nên có $12$ tam giác. \\
		+) Số tam giác có $3$ đỉnh là đỉnh của đa giác và $1$ cạnh là cạnh của đa giác: cứ $1$ cạnh, trừ đi $2$ đỉnh kể, còn $8$ đỉnh, với $2$ đỉnh đầu mút của cạnh đó cho $1$ tam giác thỏa mãn đề bài, nên có $8\cdot 12$ tam giác. \\
		Vậy số tam giác có 3 đỉnh là đỉnh của đa giác và không có cạnh nào là cạnh của đa giác là $\mathrm{C}_{12}^3-12-8\cdot 12$\\
		Vậy kết quả là $\dfrac{\mathrm{C}_{12}^3-12-8\cdot 12}{\mathrm{C}_{12}^3}$} 
\end{bt}


\begin{bt}%[VDC8-Trần Thị Khuyên]%[1D2G5-2]
	Cho đa giác đều $H$ có $16$ đỉnh. Gọi $X$ là tập hợp các tứ giác có bốn đỉnh là các đỉnh của đa giác đã cho. Chọn ngẫu nhiên trong $X$ một tứ giác. Tính xác suất để tứ giác được chọn có bốn đỉnh là bốn đỉnh của $H$ nhưng không có cạnh nào là cạnh của $H$? 
	\choice
	{$\dfrac{11}{182}$}
	{$\dfrac{11}{728}$}
	{\True $\dfrac{33}{91}$}
	{$\dfrac{66}{91}$}
	\loigiai{
		Gọi $\Omega $ là không gian mẫu $\Rightarrow n\left(\Omega \right)=\mathrm{C}_{16}^4=1820$. \\
		Gọi $A:$ \lq\lq tứ giác được chọn có bốn đỉnh là bốn đỉnh của $H$ nhưng không có cạnh nào là cạnh của $H$\rq\rq. \\
		Gọi các đỉnh của đa giác đều $H$ lần lượt là: $A_1, A_2, A_3, \ldots , A_{16}$. \\
		Xét tứ giác thỏa mãn yêu cầu đề bài có một đỉnh là $A_1$. Khi đó $A_2, A_{16}$ không phải là đỉnh của tứ giác này. Ta cần chọn thêm các đỉnh $A_i, A_j, A_k$ thỏa mãn: 
		$\heva{
			& 3\le i \\ 
			& i+1<j \\ 
			& j+1<k \\ 
			& k\le 15}$ (vì giữa hai đỉnh của tứ giác phải có ít nhất một đỉnh của đa giác). \\
		Do đó bộ 3 đỉnh $A_i, A_j, A_k$ chỉ được lấy trong 11 đỉnh nên có $\mathrm{C}_{11}^3=165$ cách. \\
		Vì đa giác $H$ có $16$ đỉnh và mỗi đỉnh tứ giác được đếm lặp lại $4$ lần theo 4 đỉnh nên số tứ giác cần tìm là $\dfrac{16\cdot 165}{4}=660$. \\
		$\Rightarrow n(A)=660$. \\
		Vậy $\mathrm{P}(A)=\dfrac{660}{1820}=\dfrac{33}{91}$.
	}
\end{bt}

%\subsection{Thầy Trần Chiến}
\begin{vd}%[VDC8-TranChien]%[1D2G5-5]
	Cho đa giác đều có $15$ đỉnh. Gọi $M$ là tập hợp các tam giác có ba đỉnh là ba đỉnh của đa giác đã cho. Chọn ngẫu nhiên một tam giác thuộc $M$, tính xác suất để tam giác được chọn là tam giác cân nhưng không phải là tam giác đều.
	\choice
	{$\dfrac{3}{13}$}
	{\True $\dfrac{18}{91}$}
	{$\dfrac{15}{91}$}
	{$\dfrac{99}{155}$}
	\loigiai{
		\begin{tongquat}
			{
				Cho một đa giác đều có $n$ đỉnh. Tìm số tam giác, tứ giác thỏa mãn một tính chất nào đó.
			}
			Đếm số tam giác, tứ giác thỏa mãn yêu cầu. Lưu ý rằng phải trừ đi những tam giác, tứ giác đặc biệt (ví dụ: cân, hình chữ nhật, hình vuông,...)
		\end{tongquat}
		\noindent
		Số phần tử của tập $M$ là $\mathrm{C}^3_{15}=455$.\\
		Gọi $O$ là tâm đường tròn ngoại tiếp đa giác đều. \\
		Xét một đỉnh $A$ bất kì của đa giác, có $7$ cặp đỉnh của đa giác đối xứng với nhau qua đường thẳng $OA$, hay có $7$ tam giác cân đỉnh $A$. Trong các tam giác cân đó, có $1$ tam giác đều. Do đó, có $6$ tam giác cân đỉnh $A$ nhưng không phải là giam giác đều.\\
		Vậy tổng số tam giác cân nhưng không phải là tam giác đều là $15\cdot 6=90$.\\
		Xác suất cần tìm bằng $\dfrac{90}{455}=\dfrac{18}{91}$.
	}
\end{vd}

\begin{bt}%[VDC8-TranChien]%[1D2G5-5]
	Cho đa giác đều có $12$ đỉnh. Gọi $M$ là tập hợp các tứ giác có đỉnh là đỉnh của đa giác đã cho. Chọn ngẫu nhiên một tứ giác thuộc $M$, tính xác suất để tứ giác được chọn là hình thang cân nhưng không phải là hình chữ nhật.
	\choice
	{\True $\dfrac{8}{33}$}
	{$\dfrac{3}{11}$}
	{$\dfrac{10}{33}$}
	{$\dfrac{131}{495}$}
	\loigiai{
		Số phần tử của tập $M$ là $\mathrm{C}^4_{12}=495$.\\
		Số hình thang cân có trục đối xứng đi qua đỉnh của đa giác đều là $N=6\mathrm{C}^2_5=60$.\\
		Số hình thang cân có trục đối xứng không đi qua đỉnh của đa giác đều là $P=6\mathrm{C}^2_6=90$.\\
		Số hình chữ nhật có đỉnh là đỉnh của đa giác đều là $Q=\mathrm{C}^2_6=15$.\\
		Vậy số hình thang cân không phải là hình chữ nhật là 
		\[N+P-2Q=120.\]
		Lưu ý rằng ta trừ $2Q$ vì mỗi hình chữ nhật có $2$ trục đối xứng nên được đếm $2$ lần.\\
		Vậy xác suất cần tìm bằng $\dfrac{120}{495}=\dfrac{8}{33}$.
	}
\end{bt}

\begin{bt}%[VDC8-TranChien]%[1D2G5-5]
	Cho đa giác đều có $12$ đỉnh. Gọi $M$ là tập hợp các tam giác có ba đỉnh là ba đỉnh của đa giác đã cho. Chọn ngẫu nhiên một tam giác thuộc $M$, tính xác suất để tam giác được chọn là tam giác không đều có ba cạnh là đường chéo của đa giác.
	\choice
	{$\dfrac{6}{11}$}
	{$\dfrac{31}{55}$}
	{\True $\dfrac{27}{55}$}
	{$\dfrac{28}{55}$}
	\loigiai{
		Số phần tử của tập $M$ bằng $\mathrm{C}^3_{12}=220$.\\
		Số tam giác có đúng $1$ cạnh là cạnh của đa giác là $12(12-4)=96$.\\
		Số tam giác có $2$ cạnh là cạnh của đa giác là $12$.\\
		Suy ra số tam giác có cả $3$ cạnh là đường chéo của đa giác là $\mathrm{C}^3_{12}-96-12=112$.\\
		Số tam giác đều có $3$ cạnh là đường chéo của đa giác là $\dfrac{12}{3}=4$.\\
		Suy ra số tam giác không đều có $3$ cạnh là đường chéo của đa giác là $112-4=108$.\\
		Vậy xác suất cần tìm bằng $\dfrac{108}{220}=\dfrac{27}{55}$.
	}
\end{bt}




% \subsection{Các bài toán liên quan đến khai triển Newton}%Dạng 5
% %\subsection{Cô Trần Thị Hồng}
% \begin{vd}%[VDC8-Hồng Trần]%[1D2G3-5]
% 	Sau khi khai triển và rút gọn $P(x)=(1+x)^{12}+\left(x^2+\dfrac{1}{x}\right)^{18}$ có bao nhiêu số hạng?
% 	\choice
% 	{\True 27}
% 	{28}
% 	{30}
% 	{32}
% 	\loigiai{%GV tổng quát hóa bài toán:
% 		\begin{tongquat}
% 			{
% 				Sau khi khai triển và rút gọn $P(x)=(ax^{n_1}+bx^{n_2})^n+(cx^{m_1}+dx^{m_2})^m$ có bao nhiêu số hạng?
% 			}
			
% 			\textit{Bước 1:} Khai triển Nhị thức Newton, tìm số hạng tổng quát và số số hạng của khai triển đó\\
% 			$(ax^{n_1}+bx^{n_2})^n= \displaystyle\sum\limits_{k=0}^{n} \mathrm{C}_n^k (ax^{n_1})^k(bx^{n_2})^{n-k}\\= \displaystyle\sum\limits_{k=0}^{n}\mathrm{C}_n^k a^k b^{n-k}x^{k(n_1-n_2)+n\cdot n_2},(a,b \in \mathbb{R};n_1,n_2,k,n \in \mathbb{Z};0\le k \le n)$.\\
% 			$\Rightarrow$ khai triển trên có số hạng tổng quát là $\mathrm{C}_n^k a^k b^{n-k}x^{k(n_1-n_2)+n\cdot n_2}$ và có $(n+1)$ số hạng.\\
% 			$(cx^{m_1}+dx^{m_2})^m= \displaystyle\sum\limits_{i=0}^{m} \mathrm{C}_n^k (cx^{m_1})^i(dx^{m_2})^{m-i}\\= \displaystyle\sum\limits_{i=0}^{m}\mathrm{C}_m^i c^i d^{m-i}x^{i(m_1-m_2)+m\cdot m_2},(c,d \in \mathbb{R};m_1,m_2,m,i \in \mathbb{Z};0\le i \le m)$.\\
% 			$\Rightarrow$ khai triển trên có số hạng tổng quát là $\mathrm{C}_m^i c^i d^{m-i}x^{i(m_1-m_2)+m\cdot m_2}$ và có $(m+1)$ số hạng.\\
% 			\textit{Bước 2:} Tính số cặp số hạng có cùng lũy thừa sau khai triển của $P(x)$.
% 			Số số hạng có cùng lũy thừa sau khai triển của $P(x)$ là số nghiệm của hệ phương trình
% 			$$\heva{&k\in \mathbb{N},k\le n\\&i \in \mathbb{N},i \le m \\&k(n_1-n_2)+n\cdot n_2=i(m_1-m_2)+m\cdot m_2}.$$ 
% 			Giải sử hệ phương trình có $l$ nghiệm.\\
% 			Suy ra sau khai triển, $P(x)$ có $l$ cặp số hạng có cùng lũy thừa.\\
% 			\textit{Bước 3:}
% 			\begin{enumerate}[TH 1.]
% 				\item Các hệ số của các số hạng trong khai triển cùng dấu.\\
% 				Vậy sau khi khai triển và rút gọn, số số hạng của $P(x)$ là $(n+1)+(m+1)-l$ số hạng.
% 				\item  Hệ số của các số hạng trong khai triển khác dấu. Khi đó, ta phải kiểm tra xem có các cặp số hạng nào cùng lũy thừa có hệ số đối nhau không.\\
% 				Giả sử trong $l$ cặp số số hạng có cùng lũy thừa trên có $h$ cặp số hạng cùng lũy thừa có hệ số đối nhau.\\ 
% 				Vậy sau khi khai triển và rút gọn, số số hạng của $P(x)$ là $(n+1)+(m+1)-l-h$ số hạng.
% 			\end{enumerate}
% 		\end{tongquat}
% 		\noindent
% 		$$(1+x)^{12}=\displaystyle\sum\limits_{k=0}^{12} \mathrm{C}_{12}^k 1^{12-k}\cdot x^k =\displaystyle\sum\limits_{k=0}^{12} \mathrm{C}_{12}^k x^k,(k \in \mathbb{N}, k \le 12).$$ 
% 		$\Rightarrow$ khai triển trên có số hạng tổng quát là $\mathrm{C}_{12}^k x^k$ và có $13$ số hạng.
% 		$$\left(x^2+\dfrac{1}{x}\right)^{18}=\displaystyle\sum\limits_{i=0}^{18} \mathrm{C}_{18}^i (x^2)^{18-i} \left(\dfrac{1}{x}\right)^i
% 		=\displaystyle\sum\limits_{i=0}^{18} \mathrm{C}_{18}^i x^{36-3i},(i \in \mathbb{N}, i\le 18).$$
% 		$ \Rightarrow$ khai triển trên có số hạng tổng quát là $\mathrm{C}_{18}^i x^{36-3i}$ và có $19$ số hạng.\\
% 		Số cặp số hạng có cùng lũy thừa của $P(x)$ sau khi khai triển là số nghiệm của hệ phương trình
% 		$$\heva{&k\in \mathbb{N},k\le 12\\&i \in \mathbb{N},i \le 18\\&k=36-3i } \Leftrightarrow \heva{&k\in \mathbb{N},k\le 12\\&i \in \mathbb{N},i \le 18\\&i=\dfrac{36-k}{3} } .$$
% 		Giải hệ phương trình ta được $(k,i)\in \left\{(0;12),(3;11),(6;10),(9;9),(12;8)\right\}$.\\
% 		Suy ra sau khi khai triển,$P(x)$ có $5$ cặp số hạng có cùng lũy thừa.\\
% 		Vì hệ số các số hạng của P(x) sau khai triển đều dương nên sau khi rút gọn, $P(x)$ có 
% 		$13+19-5=27$ số hạng.
		
% 	}
% \end{vd}
% %GV sáng tác thêm 2 câu phát triển:
% \begin{bt}%[VDC8-Trần Thị Hồng]%[1D2G3-5]
% 	Sau khi khai triển và rút gọn $Q(x)=\left(x-\dfrac{1}{x^3}\right)^{10}+\left(x^2-\dfrac{1}{x}\right)^{15}$ có bao nhiêu số hạng?
% 	\choice
% 	{27}
% 	{\True 25}
% 	{26}
% 	{24}
% 	\loigiai{
% 		$$\left(x-\dfrac{1}{x^3}\right)^{10}=\displaystyle\sum\limits_{k=0}^{10} \mathrm{C}_{10}^k(-1)^{10-k} x^k \left(\dfrac{1}{x^3}\right)^{10-k}=\displaystyle\sum\limits_{k=0}^{10} \mathrm{C}_{10}^k(-1)^{10-k} x^{4k-30},(k \in \mathbb{N},k \le 10) .$$
% 		$\Rightarrow$ khai triển trên có số hạng tổng quát là $\mathrm{C}_{10}^k(-1)^{10-k} x^{4k-30}$ và có số số hạng là $11$.
% 		$$\left(x^2-\dfrac{1}{x}\right)^{15}=\displaystyle\sum\limits_{i=0}^{15} \mathrm{C}_{15}^i(-1)^{15-i} x^{2i} \left(\dfrac{1}{x}\right)^{15-i}=\displaystyle\sum\limits_{i=0}^{15} \mathrm{C}_{15}^k(-1)^{15-i} x^{3i-15},(i \in \mathbb{N}, i \le 15) .$$
% 		$\Rightarrow$ khai triển trên có số hạng tổng quát là $\mathrm{C}_{15}^i(-1)^{15-i} x^{3i-15} $ và có $16$ số hạng.\\
% 		Số cặp số hạng có cùng lũy thừa của $Q(x)$ sau khi khai triển là số nghiệm của hệ phương trình
% 		$$\heva{&k\in \mathbb{N},k\le 10\\&i \in \mathbb{N},i \le 15\\&4k-30=3i-15 } \Leftrightarrow \heva{&k\in \mathbb{N},k\le 10\\&i \in \mathbb{N},i \le 15\\&i=\dfrac{4k-15}{3} } .$$
% 		Giải hệ phương trình ta được $(k,i)\in \left\{(6;3),(9;7)\right\}$.\\
% 		Suy ra sau khi khai triển,$P(x)$ có $2$ cặp số hạng có cùng lũy thừa.\\
% 		Ta kiểm tra được với $(k,i)\in \left\{(6;3),(9;7)\right\}$ không phải là nghiệm của phương trình $\mathrm{C}_{10}^k(-1)^{10-k}=-\mathrm{C}_{15}^i(-1)^{15-i} $ nên không có cặp số hạng nào cùng lũy thừa mà các hệ số đối nhau.\\
% 		Vậy $Q(x)$ có $11+16-2=25$ số hạng.
% 	}
% \end{bt}

% \begin{bt}%[VDC8-Trần Thị Hồng]%[1D2G3-5]
% 	Sau khi khai triển và rút gọn $M(x)=(1-x)^{20}-(1+x^2)^{25}$ có bao nhiêu số hạng?
% 	\choice
% 	{37}
% 	{36}
% 	{\True 35}
% 	{34}
% 	\loigiai{
% 		Khai triển nhị thức Newton cho
% 		$$(1-x)^{20}=\displaystyle\sum\limits_{k=0}^{20} \mathrm{C}_{20}^k(-1)^k x^k,(k\in \mathbb{N},k \le 20).$$
% 		$\Rightarrow$ khai triển trên có số hạng tổng quát là $\mathrm{C}_{10}^k(-1)^k x^k$ và có $21$ số hạng.
% 		$$ (1+x^2)^{25}=\displaystyle\sum\limits_{i=0}^{25} \mathrm{C}_{25}^ix^{2i},(i\in \mathbb{N},i \le 25).$$
% 		$\Rightarrow$ khai triển trên có số hạng tổng quát là $\mathrm{C}_{25}^ix^{2i}$ và có $26$ số hạng.
% 		Số cặp số hạng có cùng lũy thừa của $M(x)$ sau khi khai triển là số nghiệm của hệ phương trình
% 		$$\heva{&k\in \mathbb{N},k\le 20\\&i \in \mathbb{N},i \le 25\\&k=2i } \Leftrightarrow \heva{&k\in \mathbb{N},k\le 20\\&i \in \mathbb{N},i \le 25\\&i=\dfrac{k}{2} } .$$
% 		Giải hệ phương trình ta được $(k,i)\in \left\{(0;0),(2;1),(4;2),(6;3),(8;4),(10;5),(12;6),(14;7),(16;8),(18;9),(20;10)\right\}$.\\
% 		Suy ra sau khi khai triển,$P(x)$ có $11$ cặp số hạng có cùng lũy thừa.\\
% 		Ta kiểm tra được với $(k,i)\in \left\{(0;0),(2;1),(4;2),(6;3),(8;4),(10;5),(12;6),(14;7),(16;8),(18;9),(20;10)\right\}$ thì chỉ có $(0;0)$ là nghiệm của phương trình $\mathrm{C}_{10}^k(-1)^k=\mathrm{C}_{25}^i$ nên có $1$ cặp số hạng cùng lũy thừa mà các hệ số đối nhau.\\
% 		Vậy $Q(x)$ có $21+26-11-1=35$ số hạng.
% 	}
% \end{bt}





\subsection{Các bài toán khác}%Dạng 6
%\subsection{Thầy Vũ Nguyễn Hoàng Anh}
\begin{vd}%[VDC8-Vũ Nguyễn Hoàng Anh]%[1D2G2-2]
	Cho tập hợp $A=\{1;2;3;\dots;2018\}$ và các số $a$, $b$, $c$ thuộc $A$. Hỏi có bao nhiêu số tự nhiên có dạng $\overline{abc}$ (số tự nhiên được sinh ra bằng cách viết lần lượt các chữ số của các số $a$, $b$, $c$ liên tiếp theo thứ tự đó) sao cho $a<b<c$ và $a+b+c=2016$?
	\choice
	{$338\,184$}
	{$2\,027\,080$}
	{\True $337\,681$}
	{$2\,026\,086$}
	\loigiai{
		\begin{tongquat}
			{
				Cho số nguyên dương $n$ và tập $A=\{1;2;3;\dots;n\}$. Có bao nhiêu số tự nhiên có dạng $\overline{abc}$ (số tự nhiên được sinh ra bằng cách viết lần lượt các chữ số của các số $a$, $b$, $c$ liên tiếp theo thứ tự đó), ở đó $a,b,c\in A$, $a<b<c$ và $a+b+c=m$, ($m\le n$).
			}
			{ Ta giải bài toán thông qua các bước sau
				\begin{enumerate} 
					\item Số bộ số nguyên dương $(a,b,c)$ thỏa mãn $a+b+c=m$ là $\mathrm{C}^2_{m-1}$.
					\item Giả sử $a=b\ne c$, khi đó $2a+c=m$. Dựa vào tính chẵn lẻ của $m$, ta tìm ra số bộ $(a,b,c)$ thỏa mãn $a=b\ne c$, đặt là $\alpha$. Vậy số bộ số $(a,b,c)$ thỏa mãn $a+b+c=2018$ và có đúng hai trong ba số trùng nhau  là $3\alpha$.
					\item Gọi số bộ số $(a,b,c)$ thỏa mãn $a+b+c=m$ và $a=b=c$ là $\beta$. Khi đó $\beta=0$ nếu $3\nmid m$ và $\beta=1$ nếu $3\mid m$.
					\item Số bộ số $(a,b,c)$ thỏa mãn $a<b<c$ và $a+b+c=2018$ là $\dfrac{\mathrm{C}^2_{m-1}-3\alpha-\beta}{3!}$.
				\end{enumerate}
			}
		\end{tongquat}
		\begin{enumerate}
			\item Số bộ số $(a,b,c)$ thỏa mãn $a+b+c=2016$ là $\mathrm{C}^2_{2015}$.
			\item Giả sử $a=b\ne c$, khi đó $2a+c=2016$. Do $2016$ chẵn nên $c$ chẵn. Số các số chẵn nhỏ hơn $2016$ là $1007$. Suy ra có $1006$ bộ số thỏa mãn $a=b\ne c$ (loại trường hợp $c=672$). Vậy có $3\cdot 1006$ bộ số $(a,b,c)$ thỏa mãn $a+b+c=2016$ và có đúng hai trong số $3$ số đó bằng nhau.
			\item Số bộ số $(a,b,c)$ thỏa mãn $a+b+c=2016$ và $a=b=c$ là $1$.
			\item Số bộ số $(a,b,c)$ thỏa mãn $a<b<c$ và $a+b+c=2016$ là
			\[ \dfrac{\mathrm{C}^2_{2015}-3\cdot 1006-1}{3!}=337\,681. \]
		\end{enumerate}
	}
\end{vd}
%GV sáng tác thêm 2 câu phát triển:
\begin{bt}%[VDC8-Vũ Nguyễn Hoàng Anh]%[1D2G5-2]
	Cho tập $A=\{1;2;3;4;\ldots;100\}$. Gọi $S$ là tập các tập con của $A$, mỗi tập con này gồm $3$ phần tử và có tổng các phần tử bằng $90$. Chọn ngẫu nhiên một phần tử từ $S$. Tính xác xuất chọn được một tập hợp có ba phần tử lập thành cấp số cộng.
	\choice
	{\True $\dfrac{29}{631}$}
	{$\dfrac{15}{1958}$}
	{$\dfrac{29}{3786}$}
	{$\dfrac{31}{1262}$}
	\loigiai{
		\begin{enumerate}
			\item Gọi một phần tử của $S$ là $\{x;y;z\}$ với $x,y,z$ khác nhau và $x+y+z = 91$. Số bộ số $(x,y,z)$ thỏa mãn $x+y+z=90$ là $\mathrm{C}^2_{89}$.
			\item Do $3\nmid 90$ nên có duy nhất một bộ $(x,y,z)$ nào thỏa mãn $x=y=z$ và $x+y+z=90$.
			\item Giả sử $x=y\ne z$, khi đó $2x+z=90$. Do $90$ là số chẵn nên $z$ là số chẵn nhỏ hơn $90$ và có $44$ số như vậy. Suy ra có  $43$ bộ số thỏa mãn $x=y\ne z$ (loại $z=30$). Vậy có $3\cdot 43=129$ bộ $(x,y,z)$ sao cho có đúng hai trong ba số trùng nhau.
			\item Số phần tử của $S$ là $\dfrac{\mathrm{C}^2_{89}-129-1}{3!}=631$.
			\item Giả sử $\{x,y,z\}\in S$, và $x,y,z$ theo thứ tự lập thành cấp số cộng công bội $d>1$. Khi đó $x+z=2y$ nên
			\begin{align*}
			90=x+y+z=3y \Rightarrow y=30.
			\end{align*}
			Ta chỉ việc chọn $x\in \{1;2;\dots;29\}$. Vậy có $29$ bộ số thỏa mãn yêu cầu đề bài.
		\end{enumerate}
		Kết luận: xác suất cần tìm là $\dfrac{29}{631}$.
	}
\end{bt}

\begin{bt}%[VDC8-Vũ Nguyễn Hoàng Anh]%[1D2G5-2]
	Cho tập $A=\{1;2;3;4;\ldots;100\}$. Gọi $S$ là tập các tập con của $A$, mỗi tập con này gồm $3$ phần tử và có tổng các phần tử bằng $91$. Chọn ngẫu nhiên một phần tử từ $S$. Tính xác xuất chọn được một tập hợp có ba phần tử lập thành cấp số nhân.
	\choice
	{$\dfrac{3}{645}$}
	{\True $\dfrac{4}{645}$}
	{$\dfrac{2}{1395}$}
	{$\dfrac{1}{930}$}
	\loigiai{
		\begin{enumerate}
			\item Gọi một phần tử của $S$ là $\{x;y;z\}$ với $x,y,z$ khác nhau và $x+y+z = 91$. Số bộ số $(x,y,z)$ thỏa mãn $x+y+z=91$ là $\mathrm{C}^2_{90}$.
			\item Do $3\nmid 91$ nên không tồn tại bộ $(x,y,z)$ nào thỏa mãn $x=y=z$ và $x+y+z=91$.
			\item Giả sử $x=y$, khi đó $2x+z=91$. Do $91$ là số lẻ nên $z$ là số lẻ nhỏ hơn $91$ và có $45$ số như vậy. Suy ra có tất cả $3\cdot 45=135$ bộ $(x,y,z)$ sao cho có đúng hai trong ba số trùng nhau.
			\item Số phần tử của $S$ là $\dfrac{\mathrm{C}^2_{90}-135}{3!}=645$.
			\item Giả sử $\{x,y,z\}\in S$ và $x,y,z$ theo thứ tự lập thành cấp số nhân công bội $q>1$. Hiển nhiên $q$ hữu tỉ nên tồn tại các số nguyên dương ngyên tố cùng nhau $m>n$ sao cho $q=\dfrac{m}{n}$. Theo giả thiết, ta có
			\begin{align*}
			&91=x+y+z=x\left(1+q+q^2\right)\\
			\Rightarrow\ &1\cdot 91=7\cdot 13=\dfrac{x}{n^2}\cdot \left(m^2+mn+n^2\right).
			\end{align*}
			Để ý rằng $xq^2$ là số nguyên nên $\dfrac{x}{n^2}$ cũng là số nguyên, do đó $m^2+mn+n^2\mid 91$. Ta có ba trường hợp xảy ra
			\begin{enumerate}
				\item Nếu $m^2+mn+n^2=7$ thì do $m>n$ nên $3n^2<7$, suy ra $n=1$ và $m=2$. Ta được ba số $\{13;26;52\}$.
				\item Nếu $m^2+mn+n^2=13$ thì  $3n^2<13$, suy ra $n\in \{1;2\}$. Thử lại, ta được $m=3$, $n=1$. Có một bộ số trong trường hợp này là $\{7;21;63\}$.
				\item Nếu $m^2+mn+n^2=91$ thì $3n^2<91$, suy ra $n\in \{1;2;3;4;5\}$. Thử lại, ta được $m=9$, $n=1$ hoặc $m=6$, $n=5$. Từ đó, có hai bộ số trong trường hợp này là $\{1;9;81\}$ và $\{25;30;36\}$. 
			\end{enumerate}
		\end{enumerate}
		Vậy xác suất cần tìm là $\dfrac{4}{645}$.
	}
\end{bt}


%\subsection{Thầy Lê Vũ Hải}
\begin{vd}%[VDC8-Lê Vũ Hải]%[1D2G1-3]
	Xét một bảng ô vuông gồm $4 \times 4$ ô vuông. Người ta điền vào mỗi ô vuông đó một trong hai số $1$ hoặc $-1$ sao cho tổng các số trong mỗi hàng và tổng các số trong mỗi cột đều bằng $0$. Hỏi có bao nhiêu cách điền?
	\choice
	{$144$}
	{\True $90$}
	{$80$}
	{$72$}
	\loigiai{%GV tổng quát hóa bài toán:
		%\begin{tongquat}
		%{
		%Nội dung bài toán Tổng quát
		%}
		%Nội dung Phương pháp giải cho BT Tổng quát
		%\end{tongquat}
		\noindent
		Nhận xét: để tổng các số trong mỗi hàng và tổng các số trong mỗi cột đều bằng $0$ thì số lượng số $1$ và $-1$ trong mỗi hàng và mỗi cột đều là $2$ và ta chỉ cần sắp chỗ cho các số $1$, các vị trí còn lại sẽ xếp số $-1$ vào.
		\begin{itemize}
			\item Cho $2$ ô ở cột $1$ để đặt số $1$, ta có $\mathrm{C}^{2}_{4}=6$ cách.\\
			Ví dụ:
			\begin{center}
				\begin{tikzpicture}[yscale=-1]
				\draw[gray] (0,0) grid (4,4);
				\foreach \i in {1,...,4}{
					\foreach \k in {1,...,4}{
						\path (\i-0.5,\k-0.5) coordinate  (\i\k); node[]{\i\k};
					}
				}
				\path 
				(11) node[blue] {1}
				(13) node[blue] {1};
				\end{tikzpicture}
			\end{center}
			\item Ở mỗi hàng mà chứa $2$ ô vừa được chọn, ta chọn đúng $1$ ô để đặt số $1$, khi đó có $2$ trường hợp:
			\begin{itemize}
				\item TH1: $2$ ô được chọn ở cùng một cột, có $\mathrm{C}^{1}_{3}=3$ cách.\\
				Ví dụ:
				\begin{center}
					\begin{tikzpicture}[yscale=-1]
					\draw[gray] (0,0) grid (4,4);
					\foreach \i in {1,...,4}{
						\foreach \k in {1,...,4}{
							\path (\i-0.5,\k-0.5) coordinate  (\i\k); node[]{\i\k};
						}
					}
					\path 
					(11) node {$1$}
					(13) node {$1$}
					(41) node[blue] {$1$}
					(43) node[blue] {$1$};
					\end{tikzpicture}
				\end{center}
				Khi đó, ở $2$ hàng còn lại có duy nhất cách đặt số $1$ vào $4$ ô không cùng hàng và cột với các ô đã điền để đảm bảo mỗi hàng và mỗi cột chỉ có $2$ số $1$.
				\begin{center}
					\begin{tikzpicture}[yscale=-1]
					\draw[gray] (0,0) grid (4,4);
					\foreach \i in {1,...,4}{
						\foreach \k in {1,...,4}{
							\path (\i-0.5,\k-0.5) coordinate  (\i\k); node[]{\i\k};
						}
					}
					\path 
					(11) node {$1$}
					(13) node {$1$}
					(41) node {$1$}
					(43) node {$1$}
					(22) node[blue] {$1$}
					(32) node[blue] {$1$}
					(24) node[blue] {$1$}
					(34) node[blue] {$1$};
					\end{tikzpicture}
				\end{center}
				\item TH2: $2$ ô được chọn khác cột, có $3 \cdot 2 =6$ cách.\\
				Ví dụ
				\begin{center}
					\begin{tikzpicture}[yscale=-1]
					\draw[gray] (0,0) grid (4,4);
					\foreach \i in {1,...,4}{
						\foreach \k in {1,...,4}{
							\path (\i-0.5,\k-0.5) coordinate  (\i\k); node[]{\i\k};
						}
					}
					\path 
					(11) node {$1$}
					(13) node {$1$}
					(41) node[blue] {$1$}
					(33) node[blue] {$1$};
					\end{tikzpicture}
				\end{center}
				Khi đó, để đặt $4$ số $1$ vào thì buộc phải có $2$ số $1$ nằm ở $2$ hàng còn lại của cột chưa điền. 
				\begin{center}
					\begin{tikzpicture}[yscale=-1]
					\draw[fill=gray!20] (0,0) rectangle (1,4);
					\draw[fill=gray!20] (0,0) rectangle (4,1);
					\draw[fill=gray!20] (0,2) rectangle (4,3);
					\draw[gray] (0,0) grid (4,4);
					\foreach \i in {1,...,4}{
						\foreach \k in {1,...,4}{
							\path (\i-0.5,\k-0.5) coordinate  (\i\k); node[]{\i\k};
						}
					}
					\path 
					(11) node {$1$}
					(13) node {$1$}
					(41) node {$1$}
					(33) node {$1$}
					(22) node[blue] {$1$}
					(24) node[blue] {$1$};
					
					\end{tikzpicture}
				\end{center}
				Còn lại $4$ ô trống ứng với $2$ cách điền $2$ số $1$ còn lại thích hợp. \\
				Ví dụ
				\begin{center}
					\begin{tikzpicture}[yscale=-1]
					\draw[fill=gray!20] (0,0) rectangle (1,4);
					\draw[fill=gray!20] (0,0) rectangle (4,1);
					\draw[fill=gray!20] (0,2) rectangle (4,3);
					\draw[gray] (0,0) grid (4,4);
					\foreach \i in {1,...,4}{
						\foreach \k in {1,...,4}{
							\path (\i-0.5,\k-0.5) coordinate  (\i\k); node[]{\i\k};
						}
					}
					\path 
					(11) node {$1$}
					(13) node {$1$}
					(41) node {$1$}
					(33) node {$1$}
					(22) node[blue] {$1$}
					(24) node[blue] {$1$}
					(32) node[blue] {$1$}
					(44) node[blue] {$1$};
					
					\begin{scope}[shift={(7,0)}]
					\draw[fill=gray!20] (0,0) rectangle (1,4);
					\draw[fill=gray!20] (0,0) rectangle (4,1);
					\draw[fill=gray!20] (0,2) rectangle (4,3);
					\draw[gray] (0,0) grid (4,4);
					\foreach \i in {1,...,4}{
						\foreach \k in {1,...,4}{
							\path (\i-0.5,\k-0.5) coordinate  (\i\k); node[]{\i\k};
						}
					}
					\path 
					(11) node {$1$}
					(13) node {$1$}
					(41) node {$1$}
					(33) node {$1$}
					(22) node[blue] {$1$}
					(24) node[blue] {$1$}
					(42) node[blue] {$1$}
					(34) node[blue] {$1$};
					\end{scope}
					\end{tikzpicture}
				\end{center}
			\end{itemize}
		\end{itemize}
		Vậy số cách xếp là $6 \cdot (3\cdot 1 + 6\cdot 2) = 90$ cách.
	}
\end{vd}

\begin{bt}%[VDC8-Lê Vũ Hải]%[1D2G1-3]
	Xét một bảng ô vuông gồm $4 \times 4$ ô vuông. Người ta điền vào mỗi ô vuông đó một trong hai số $1$ hoặc $-1$ sao cho tổng các số trong mỗi hàng và tổng các số trong mỗi cột đều bằng nhau và là số chẵn. Hỏi có bao nhiêu cách điền?
	\choice
	{$90$}
	{$120$}
	{$240$}
	{\True $140$}
	\loigiai{
		\noindent
		Nhận xét: để tổng các số trong mỗi hàng và tổng các số trong mỗi cột đều bằng nhau và là số chẵn thì có năm trường hợp có thể:
		\begin{itemize}
			\item Trường hợp I: tổng các số trong các hàng và các cột đều bằng nhau và bằng $4$. Khi đó tức là ta điền vào tất cả các ô đều là số $1$, như vậy có duy nhất $1$ cách điền.
			\item Trường hợp II: tổng các số trong các hàng và các cột đều bằng nhau và bằng $-4$. Khi đó tức là ta điền vào tất cả các ô đều là số $-1$, như vậy có duy nhất $1$ cách điền.
			\item Trường hợp III: tổng các số trong các hàng và các cột đều bằng nhau và bằng $2$. Như vậy, mỗi hàng và mỗi cột sẽ có đúng ba số $1$ và một số $-1$.\\
			Trường hợp này, ta sẽ đi điền các số $-1$ vào trước, các ô còn lại sẽ điền số $1$.
			\begin{itemize}
				\item Tại cột thứ nhất chọn ra một ô để điền số $-1$ có 4 cách.
				\item Tại cột thứ hai chọn ra một ô để điền số $-1$ có 3 cách (ô điền số $-1$ phải khác hàng với hàng đã được điền trước đó).
				\item Tương tự, như vậy ta chọn một ô ở cột thứ ba để điền số $-1$ có $2$ cách và chọn một ô ở cột thứ tư để điền số $-1$ có $1$ cách.
			\end{itemize}
			Vậy có $ 4 \cdot 3 \cdot 2 \cdot 1 =24$ cách.
			\item Trường hợp IV: tổng các số trong các hàng và các cột đều bằng nhau và bằng $-2$. Như vậy, mỗi hàng và mỗi cột sẽ có đúng ba số $-1$ và một số $1$.\\
			Trường hợp này, việc phân tích tương tự như trường hợp 3 phía trên và cũng có $24$ cách.
			\item Trường hợp V: tổng các số trong các hàng và các cột đều bằng nhau và bằng $0$. Như vậy, mỗi hàng và mỗi cột sẽ có đúng hai số $1$ và hai số $-1$. Vậy ta chỉ cần sắp chỗ cho các số $1$, các vị trí còn lại sẽ xếp số $-1$ vào.
			\begin{itemize}
				\item Cho $2$ ô ở cột $1$ để đặt số $1$, ta có $\mathrm{C}^{2}_{4}=6$ cách.\\
				Ví dụ:
				\begin{center}
					\begin{tikzpicture}[yscale=-1]
					\draw[gray] (0,0) grid (4,4);
					\foreach \i in {1,...,4}{
						\foreach \k in {1,...,4}{
							\path (\i-0.5,\k-0.5) coordinate  (\i\k); node[]{\i\k};
						}
					}
					\path 
					(11) node[blue] {1}
					(13) node[blue] {1};
					\end{tikzpicture}
				\end{center}
				\item Ở mỗi hàng mà chứa $2$ ô vừa được chọn, ta chọn đúng $1$ ô để đặt số $1$, khi đó có $2$ trường hợp:
				\begin{itemize}
					\item TH1: $2$ ô được chọn ở cùng một cột, có $\mathrm{C}^{1}_{3}=3$ cách.\\
					Ví dụ:
					\begin{center}
						\begin{tikzpicture}[yscale=-1]
						\draw[gray] (0,0) grid (4,4);
						\foreach \i in {1,...,4}{
							\foreach \k in {1,...,4}{
								\path (\i-0.5,\k-0.5) coordinate  (\i\k); node[]{\i\k};
							}
						}
						\path 
						(11) node {$1$}
						(13) node {$1$}
						(41) node[blue] {$1$}
						(43) node[blue] {$1$};
						\end{tikzpicture}
					\end{center}
					Khi đó, ở $2$ hàng còn lại có duy nhất cách đặt số $1$ vào $4$ ô không cùng hàng và cột với các ô đã điền để đảm bảo mỗi hàng và mỗi cột chỉ có $2$ số $1$.
					\begin{center}
						\begin{tikzpicture}[yscale=-1]
						\draw[gray] (0,0) grid (4,4);
						\foreach \i in {1,...,4}{
							\foreach \k in {1,...,4}{
								\path (\i-0.5,\k-0.5) coordinate  (\i\k); node[]{\i\k};
							}
						}
						\path 
						(11) node {$1$}
						(13) node {$1$}
						(41) node {$1$}
						(43) node {$1$}
						(22) node[blue] {$1$}
						(32) node[blue] {$1$}
						(24) node[blue] {$1$}
						(34) node[blue] {$1$};
						\end{tikzpicture}
					\end{center}
					\item TH2: $2$ ô được chọn khác cột, có $3 \cdot 2 =6$ cách.\\
					Ví dụ
					\begin{center}
						\begin{tikzpicture}[yscale=-1]
						\draw[gray] (0,0) grid (4,4);
						\foreach \i in {1,...,4}{
							\foreach \k in {1,...,4}{
								\path (\i-0.5,\k-0.5) coordinate  (\i\k); node[]{\i\k};
							}
						}
						\path 
						(11) node {$1$}
						(13) node {$1$}
						(41) node[blue] {$1$}
						(33) node[blue] {$1$};
						\end{tikzpicture}
					\end{center}
					Khi đó, để đặt $4$ số $1$ vào thì buộc phải có $2$ số $1$ nằm ở $2$ hàng còn lại của cột chưa điền. 
					\begin{center}
						\begin{tikzpicture}[yscale=-1]
						\draw[fill=gray!20] (0,0) rectangle (1,4);
						\draw[fill=gray!20] (0,0) rectangle (4,1);
						\draw[fill=gray!20] (0,2) rectangle (4,3);
						\draw[gray] (0,0) grid (4,4);
						\foreach \i in {1,...,4}{
							\foreach \k in {1,...,4}{
								\path (\i-0.5,\k-0.5) coordinate  (\i\k); node[]{\i\k};
							}
						}
						\path 
						(11) node {$1$}
						(13) node {$1$}
						(41) node {$1$}
						(33) node {$1$}
						(22) node[blue] {$1$}
						(24) node[blue] {$1$};
						
						\end{tikzpicture}
					\end{center}
					Còn lại $4$ ô trống ứng với $2$ cách điền $2$ số $1$ còn lại thích hợp. \\
					Ví dụ
					\begin{center}
						\begin{tikzpicture}[yscale=-1]
						\draw[fill=gray!20] (0,0) rectangle (1,4);
						\draw[fill=gray!20] (0,0) rectangle (4,1);
						\draw[fill=gray!20] (0,2) rectangle (4,3);
						\draw[gray] (0,0) grid (4,4);
						\foreach \i in {1,...,4}{
							\foreach \k in {1,...,4}{
								\path (\i-0.5,\k-0.5) coordinate  (\i\k); node[]{\i\k};
							}
						}
						\path 
						(11) node {$1$}
						(13) node {$1$}
						(41) node {$1$}
						(33) node {$1$}
						(22) node[blue] {$1$}
						(24) node[blue] {$1$}
						(32) node[blue] {$1$}
						(44) node[blue] {$1$};
						
						\begin{scope}[shift={(7,0)}]
						\draw[fill=gray!20] (0,0) rectangle (1,4);
						\draw[fill=gray!20] (0,0) rectangle (4,1);
						\draw[fill=gray!20] (0,2) rectangle (4,3);
						\draw[gray] (0,0) grid (4,4);
						\foreach \i in {1,...,4}{
							\foreach \k in {1,...,4}{
								\path (\i-0.5,\k-0.5) coordinate  (\i\k); node[]{\i\k};
							}
						}
						\path 
						(11) node {$1$}
						(13) node {$1$}
						(41) node {$1$}
						(33) node {$1$}
						(22) node[blue] {$1$}
						(24) node[blue] {$1$}
						(42) node[blue] {$1$}
						(34) node[blue] {$1$};
						\end{scope}
						\end{tikzpicture}
					\end{center}
				\end{itemize}
			\end{itemize}
			Vậy số cách điền thỏa trường hợp này  là $6 \cdot (3\cdot 1 + 6\cdot 2) = 90$ cách.
		\end{itemize}
		
		Như vậy, ta có số cách điền thỏa đề bài là $1+1+24+24+90= 140$ cách điền.
		
	}
\end{bt}

\begin{bt}%[VDC8-Lê Vũ Hải]%[1D2G1-3]
	Xét một bảng ô vuông gồm $4 \times 4$ ô vuông. Người ta điền vào mỗi ô vuông đó một trong ba số $0$, $2$ hoặc $-2$ sao cho tổng các số trong mỗi hàng và tổng các số trong mỗi cột đều bằng $0$. Hỏi có bao nhiêu cách điền?
	\choice
	{\True $271$}
	{$180$}
	{$135$}
	{$270$}
	\loigiai{
		\noindent
		Nhận xét: để tổng các số trong mỗi hàng và tổng các số trong mỗi cột đều bằng $0$ thì có ba trường hợp có thể xảy ra
		\begin{itemize}
			\item Trường hợp I: không điền số $0$ vào, khi đó để tổng mỗi hàng và mỗi cột đều bằng $0$ thì mỗi hàng và mỗi cột có hai số $2$ và hai số $-2$. Ta chỉ cần sắp chỗ cho các số $2$, các vị trí còn lại sẽ xếp số $-2$ vào.
			\begin{itemize}
				\item Cho $2$ ô ở cột $1$ để đặt số $2$, ta có $\mathrm{C}^{2}_{4}=6$ cách.\\
				Ví dụ:
				\begin{center}
					\begin{tikzpicture}[yscale=-1]
					\draw[gray] (0,0) grid (4,4);
					\foreach \i in {1,...,4}{
						\foreach \k in {1,...,4}{
							\path (\i-0.5,\k-0.5) coordinate  (\i\k); node[]{\i\k};
						}
					}
					\path 
					(11) node[blue] {2}
					(13) node[blue] {2};
					\end{tikzpicture}
				\end{center}
				\item Ở mỗi hàng mà chứa $2$ ô vừa được chọn, ta chọn đúng $1$ ô để đặt số $2$, khi đó có $2$ trường hợp:
				\begin{itemize}
					\item TH1: $2$ ô được chọn ở cùng một cột, có $\mathrm{C}^{1}_{3}=3$ cách.\\
					Ví dụ:
					\begin{center}
						\begin{tikzpicture}[yscale=-1]
						\draw[gray] (0,0) grid (4,4);
						\foreach \i in {1,...,4}{
							\foreach \k in {1,...,4}{
								\path (\i-0.5,\k-0.5) coordinate  (\i\k); node[]{\i\k};
							}
						}
						\path 
						(11) node {$2$}
						(13) node {$2$}
						(41) node[blue] {$2$}
						(43) node[blue] {$2$};
						\end{tikzpicture}
					\end{center}
					Khi đó, ở $2$ hàng còn lại có duy nhất cách đặt số $2$ vào $4$ ô không cùng hàng và cột với các ô đã điền để đảm bảo mỗi hàng và mỗi cột chỉ có $2$ số $2$.
					\begin{center}
						\begin{tikzpicture}[yscale=-1]
						\draw[gray] (0,0) grid (4,4);
						\foreach \i in {1,...,4}{
							\foreach \k in {1,...,4}{
								\path (\i-0.5,\k-0.5) coordinate  (\i\k); node[]{\i\k};
							}
						}
						\path 
						(11) node {$2$}
						(13) node {$2$}
						(41) node {$2$}
						(43) node {$2$}
						(22) node[blue] {$2$}
						(32) node[blue] {$2$}
						(24) node[blue] {$2$}
						(34) node[blue] {$2$};
						\end{tikzpicture}
					\end{center}
					\item TH2: $2$ ô được chọn khác cột, có $3 \cdot 2 =6$ cách.\\
					Ví dụ
					\begin{center}
						\begin{tikzpicture}[yscale=-1]
						\draw[gray] (0,0) grid (4,4);
						\foreach \i in {1,...,4}{
							\foreach \k in {1,...,4}{
								\path (\i-0.5,\k-0.5) coordinate  (\i\k); node[]{\i\k};
							}
						}
						\path 
						(11) node {$2$}
						(13) node {$2$}
						(41) node[blue] {$2$}
						(33) node[blue] {$2$};
						\end{tikzpicture}
					\end{center}
					Khi đó, để đặt $4$ số $2$ vào thì buộc phải có $2$ số $2$ nằm ở $2$ hàng còn lại của cột chưa điền. 
					\begin{center}
						\begin{tikzpicture}[yscale=-1]
						\draw[fill=gray!20] (0,0) rectangle (1,4);
						\draw[fill=gray!20] (0,0) rectangle (4,1);
						\draw[fill=gray!20] (0,2) rectangle (4,3);
						\draw[gray] (0,0) grid (4,4);
						\foreach \i in {1,...,4}{
							\foreach \k in {1,...,4}{
								\path (\i-0.5,\k-0.5) coordinate  (\i\k); node[]{\i\k};
							}
						}
						\path 
						(11) node {$2$}
						(13) node {$2$}
						(41) node {$2$}
						(33) node {$2$}
						(22) node[blue] {$2$}
						(24) node[blue] {$2$};
						
						\end{tikzpicture}
					\end{center}
					Còn lại $4$ ô trống ứng với $2$ cách điền $2$ số $2$ còn lại thích hợp. \\
					Ví dụ
					\begin{center}
						\begin{tikzpicture}[yscale=-1]
						\draw[fill=gray!20] (0,0) rectangle (1,4);
						\draw[fill=gray!20] (0,0) rectangle (4,1);
						\draw[fill=gray!20] (0,2) rectangle (4,3);
						\draw[gray] (0,0) grid (4,4);
						\foreach \i in {1,...,4}{
							\foreach \k in {1,...,4}{
								\path (\i-0.5,\k-0.5) coordinate  (\i\k); node[]{\i\k};
							}
						}
						\path 
						(11) node {$2$}
						(13) node {$2$}
						(41) node {$2$}
						(33) node {$2$}
						(22) node[blue] {$2$}
						(24) node[blue] {$2$}
						(32) node[blue] {$2$}
						(44) node[blue] {$2$};
						
						\begin{scope}[shift={(7,0)}]
						\draw[fill=gray!20] (0,0) rectangle (1,4);
						\draw[fill=gray!20] (0,0) rectangle (4,1);
						\draw[fill=gray!20] (0,2) rectangle (4,3);
						\draw[gray] (0,0) grid (4,4);
						\foreach \i in {1,...,4}{
							\foreach \k in {1,...,4}{
								\path (\i-0.5,\k-0.5) coordinate  (\i\k); node[]{\i\k};
							}
						}
						\path 
						(11) node {$2$}
						(13) node {$2$}
						(41) node {$2$}
						(33) node {$2$}
						(22) node[blue] {$2$}
						(24) node[blue] {$2$}
						(42) node[blue] {$2$}
						(34) node[blue] {$2$};
						\end{scope}
						\end{tikzpicture}
					\end{center}
				\end{itemize}
			\end{itemize}
			Các ô trống còn lại điền số $-2$ vào nên chỉ có $1$ cách điền. Vậy số cách điền thỏa trường hợp này  là $6 \cdot (3\cdot 1 + 6\cdot 2) = 90$ cách.
			\item Trường hợp II: mỗi hàng và mỗi cột sẽ có $2$ số $0$, một số $2$ và một số $-2$.\\
			Tương tự như cách trên, để đảm bảo mỗi hàng và mỗi cột đều có đúng $2$ số $0$ thì ta sẽ có $90$ cách sắp các số $0$ vào trước. \\
			Xét một ví dụ điền như sau 
			\begin{center}
				\begin{tikzpicture}[yscale=-1]
				\draw[gray] (0,0) grid (4,4);
				\foreach \i in {1,...,4}{
					\foreach \k in {1,...,4}{
						\path (\i-0.5,\k-0.5) coordinate  (\i\k); node[]{\i\k};
					}
				}
				\path 
				(11) node {$0$}
				(13) node {$0$}
				(41) node {$0$}
				(33) node {$0$}
				(22) node[] {$0$}
				(24) node[] {$0$}
				(32) node[] {$0$}
				(44) node[] {$0$};
				\end{tikzpicture}
			\end{center}
			Tiếp theo, ta thấy nếu điền số $2$ hoặc $-2$ vào một ô bất kì, thì các ô còn lại chỉ có duy nhất một cách điền. Ví dụ
			\begin{center}
				\begin{tikzpicture}[yscale=-1]
				\draw[fill=gray!20] (1,0) rectangle (2,1);
				%			\draw[fill=gray!20] (0,0) rectangle (4,1);
				%			\draw[fill=gray!20] (0,2) rectangle (4,3);
				\draw[gray] (0,0) grid (4,4);
				\foreach \i in {1,...,4}{
					\foreach \k in {1,...,4}{
						\path (\i-0.5,\k-0.5) coordinate  (\i\k); node[]{\i\k};
					}
				}
				\path 
				(11) node {$0$}
				(13) node {$0$}
				(41) node {$0$}
				(33) node {$0$}
				(22) node[] {$0$}
				(24) node[] {$0$}
				(32) node[] {$0$}
				(44) node[] {$0$}
				(21) node {$2$};
				
				\begin{scope}[shift={(7,0)}]
				%			\draw[fill=gray!20] (0,0) rectangle (1,4);
				%			\draw[fill=gray!20] (0,0) rectangle (4,1);
				%			\draw[fill=gray!20] (0,2) rectangle (4,3);
				\draw[gray] (0,0) grid (4,4);
				\foreach \i in {1,...,4}{
					\foreach \k in {1,...,4}{
						\path (\i-0.5,\k-0.5) coordinate  (\i\k); node[]{\i\k};
					}
				}
				\path 
				(11) node {$0$}
				(13) node {$0$}
				(41) node {$0$}
				(33) node {$0$}
				(22) node[] {$0$}
				(24) node[] {$0$}
				(42) node[] {$0$}
				(34) node[] {$0$}
				(21) node {$2$}
				(31) node {$-2$}
				(32) node {$2$}
				(23) node {$-2$}
				(12) node {$-2$}
				(14) node {$2$}
				(43) node {$2$}
				(44) node {$-2$};
				\end{scope}
				
				\begin{scope}[shift={(4.5,2)}]
				\draw[->,line width=5pt,cyan] (0,0)--(2,0);
				\end{scope}
				\end{tikzpicture}
			\end{center}
			Như vậy, ứng với mỗi cách điền các số $0$, ta có $2$ cách điền các số $2$ và $-2$ vào các ô còn lại. Do đó trường hợp này có $90\cdot 2 = 180$ cách điền.
			\item Trường hợp III: điền tất cả các ô đều là số $0$, có $1$ cách điền.
		\end{itemize}
		Như vậy bài toán có tất cả $90+180+1 = 271$ cách điền.
	}
	
	
\end{bt}

%\subsection{Thầy Hoàng Hải}
\begin{vd}%[Hoàng Hải, VDC8]%[1D2K2-1]
	\immini{
		Cho lưới ô vuông đơn vị, kích thước $3 \times 4$ như sơ đồ hình bên. Một con kiến bò từ $A$, mỗi lần di chuyển nó bò theo $1$ cạnh của mình vuông đơn vị để tới mắt lưới liền kề. Có tất cả bao nhiêu cách hành trình để nó dừng lại ở $B$ với quãng đường ngắn nhất?
		\choice
		{$12$}
		{$24$}
		{\True $35$}
		{$1225$}
	}{
		\begin{tikzpicture}
		\draw (0,0) grid (4,-3);
		\foreach \x in {0,...,4}{
			\foreach \y in {0,...,-3}{
				\fill (\x,\y) circle (2pt);
			}
		}
		\path (0,0) node[above left] {$A$}
		(4,-3) node[below right] {$B$};
		\end{tikzpicture}
	}
	\loigiai{
		\immini{
			Theo hình vẽ, đường ngắn nhất đi từ $A$ đến $B$ con kiến phải thực hiện $3$ lần di chuyển xuống và $4$ lần di chuyển phải, tổng cộng $7$ lần di chuyển.
			\begin{itemize}
				\item Số cách di chuyển phải là $\mathrm{C}_7^4$.
				\item Tương ứng các bước di chuyển sang phải chỉ có $1$ cách chọn để di chuyển xuống.
			\end{itemize}
			\noindent
			Vậy có tất cả $\mathrm{C}_7^4 = 35$ cách di chuyển thỏa đề bài.	
		}{
			\begin{tikzpicture}
			\draw (0,0) grid (4,-3);
			\foreach \x in {0,...,4}{
				\foreach \y in {0,...,-3}{
					\fill (\x,\y) circle (2pt);
				}
			}
			\path (0,0) node[above left] {$A$}
			(4,-3) node[below right] {$B$};
			\draw[red,line width=2pt] (0,0)--(0,-1)--(2,-1)--(2,-2)--(3,-2)--(3,-3)--(4,-3);
			\end{tikzpicture}
		}
	}
\end{vd}

\begin{bt}%[Hoàng Hải, VDC8]%[1D2G2-1]
	\immini{
		Cho lưới ô vuông đơn vị, kích thước $3 \times 4$ như sơ đồ hình bên. Một con kiến bò từ $A$, mỗi lần di chuyển nó bò theo $1$ cạnh của mình vuông đơn vị để tới mắt lưới liền kề. Có tất cả bao nhiêu cách hành trình để sau $9$ lần di chuyển nó dừng lại ở $B$?
		\choice
		{\True $714$}
		{$126$}
		{$504$}
		{$378$}
	}{
		\begin{tikzpicture}
		\draw (0,0) grid (4,-3);
		\foreach \x in {0,...,4}{
			\foreach \y in {0,...,-3}{
				\fill (\x,\y) circle (2pt);
			}
		}
		\path (0,0) node[above left] {$A$}
		(4,-3) node[below right] {$B$};
		\end{tikzpicture}
	}
	\loigiai{
		Theo hình vẽ, đường ngắn nhất đi từ $A$ đến $B$ con kiến phải thực hiện $3$ lần di chuyển xuống và $4$ lần di chuyển phải, tổng cộng $7$ lần di chuyển. Để thỏa đề bài (tổng cộng $9$ lần di chuyển) thì con kiến thực hiện một trong hai cách di chuyển sau
		\begin{multicols}{2}
			\begin{description}
				\item[Cách 1.] $3$ xuống $+$ \textit{$4$ phải} $+$ \textit{$1$ lên} $+$ $1$ xuống.
				\begin{itemize}
					\item Số cách di chuyển \textit{$4$ phải} là $\mathrm{C}_{9}^4$.
					\item Số cách di chuyển \textit{$1$ lên} là $\mathrm{C}_{3}^1$.
				\end{itemize}
				\item[Cách 2.] \textit{$3$ xuống} $+$ $4$ phải $+$ \textit{$1$ trái} $+$ $1$ phải.
				\begin{itemize}
					\item Số cách di chuyển \textit{$3$ xuống} là $\mathrm{C}_{9}^3$.
					\item Số cách di chuyển \textit{$1$ trái} là $\mathrm{C}_{4}^1$.
				\end{itemize}
			\end{description}
		\end{multicols}
		\noindent
		Vậy có tất cả $\mathrm{C}_9^4 \mathrm{C}_3^1 + \mathrm{C}_9^3 \mathrm{C}_4^1 = 714$ cách di chuyển thỏa đề bài.
	}
\end{bt}


\begin{bt}%[Hoàng Hải, VDC8]%[1D2G2-1]
	\immini{
		Cho lưới ô vuông đơn vị, kích thước $4 \times 6$ như sơ đồ hình bên. Một con kiến bò từ $A$, mỗi lần di chuyển nó bò theo $1$ cạnh của mình vuông đơn vị để tới mắt lưới liền kề. Có tất cả bao nhiêu cách hành trình để sau $12$ lần di chuyển nó dừng lại ở $B$?
		\choice
		{$3498$}
		{\True $6666$}
		{$1532$}
		{$3489$}
	}{
		\begin{tikzpicture}
		\draw (0,0) grid (6,-4);
		\foreach \x in {0,...,6}{
			\foreach \y in {0,...,-4}{
				\fill (\x,\y) circle (2pt);
			}
		}
		\path (0,0) node[above left] {$A$}
		(6,-4) node[below right] {$B$};
		\end{tikzpicture}
	}
	\loigiai{
		Theo hình vẽ, đường ngắn nhất đi từ $A$ đến $B$ con kiến phải thực hiện $4$ lần di chuyển xuống và $6$ lần di chuyển phải, tổng cộng $10$ lần di chuyển. Để thỏa đề bài (tổng cộng $12$ lần di chuyển) thì con kiến thực hiện một trong hai cách di chuyển sau
		\begin{multicols}{2}
			\begin{description}
				\item[Cách 1.] $4$ xuống $+$ \textit{$6$ phải} $+$ \textit{$1$ lên} $+$ $1$ xuống.
				\begin{itemize}
					\item Số cách di chuyển \textit{$6$ phải} là $\mathrm{C}_{12}^6$.
					\item Số cách di chuyển \textit{$1$ lên} là $\mathrm{C}_{4}^1$.
				\end{itemize}
				\item[Cách 2.] \textit{$4$ xuống} $+$ $6$ phải $+$ \textit{$1$ trái} $+$ $1$ phải.
				\begin{itemize}
					\item Số cách di chuyển \textit{$4$ xuống} là $\mathrm{C}_{12}^4$.
					\item Số cách di chuyển \textit{$1$ trái} là $\mathrm{C}_{6}^1$.
				\end{itemize}
			\end{description}
		\end{multicols}
		\noindent
		Vậy có tất cả $\mathrm{C}_{12}^6 \mathrm{C}_4^1 + \mathrm{C}_{12}^4 \mathrm{C}_6^1 = 6666$ cách di chuyển thỏa đề bài.
	}
\end{bt}


%\subsection{Thầy Nguyễn Quang Dũng (2)}
\begin{vd}%[VDC8-Nguyễn Quang Dũng]%[1D2G5-2]
	\immini{Cho một ô lưới vuông gồm $25$ ô vuông nhỏ, mỗi ô vuông nhỏ có kích thước $1\times 1$ mét như hình vẽ bên. Con kiến thứ nhất ở vị trí $A$ muốn di chuyển sang vị trí $B,$ con kiến thứ hai ở vị trí $B$ muốn di chuyển sang vị trí $A.$ Biết rằng con kiến thứ nhất chỉ có thể di chuyển ngẫu nhiên về phía bên phải hoặc lên trên, con kiến thứ hai chỉ có thể di chuyển một cách ngẫu nhiên về phía bên trái hoặc xuống dưới (\textit{theo cạnh của hình vuông}). Hai con kiến xuất phát cùng một thời điểm có cùng vận tốc di chuyển $1$ m/phút. Tính xác suất để hai con kiến gặp nhau trên đường đi.}
	{\begin{tikzpicture}[scale=0.95]
		\draw[thin,color=gray!99] (0,0) grid (5,5);
		\draw (5,5) node [right] {$B$};
		\draw (0,0) node [below] {$A$};
		\end{tikzpicture}}
	\choice
	{\True $\dfrac{1}{252}$}
	{$\dfrac{5}{252}$}
	{$\dfrac{7}{252}$}
	{$\dfrac{1}{84}$}
	\loigiai{
		\immini{Để con kiến đi từ $A$ đến $B$ con kiến sẽ đi 5 mét nằm ngang và 5 mét thẳng đứng. Mỗi mét ngang kí hiệu là $X$, mét  đứng kí hiệu là $Y$.\\
			Khi đó, mỗi cách đi theo quy luật từ $A$ đến $B$ ứng với một bộ xếp thứ tự của dãy $10$ ký tự gồm $5$ chữ $X$ và 5 chữ $Y$ và ngược lại.\\
			Do đó ta có
			\begin{itemize}
				\item Số cách xếp $5$ chữ $X$ và $5$ chữ $Y$, mỗi cách xếp là một tổ hợp chập $5$ của $10$ ô, số cách xếp là $\mathrm{C_{10}^5}$.
				\item Số cách đi từ $B$ đến $A$ của con kiến thứ hai là $\mathrm{C}_{10}^5$.
			\end{itemize}
			Do hai con kiến đi độc lập nên số khả năng xảy ra về quỹ đạo đi của hai con kiến là  $n(\Omega)=\left(\mathrm{C_{10}^5}\right)^2$.}
		{\begin{tikzpicture}[scale=0.95]
			\draw[thin,color=gray!99] (0,0) grid (5,5);
			\foreach \i/\g in {0/1,1/2,2/3,3/4,4/5,5/6}
			\draw (\i,5-\i) circle (2pt) node [shift={(-45:0.35)}] {$\g$};
			\draw (5,5) node [right] {$B$};
			\draw (0,0) node [below] {$A$};
			\end{tikzpicture}}
		Gọi $A$ là biến cố \lq\lq $2$ con kiến gặp nhau trên đường đi\rq\rq.\\
		Các vị trị hai con kiến có thể gặp nhau gồm $6$ vị trí được đánh dấu trên hình.\\
		Số phần tử của biến cố $A$ là $n(A)=\left(\mathrm{C}_5^0\right)^2+\left(\mathrm{C}_5^1\right)^2+\left(\mathrm{C}_5^2\right)^2+\left(\mathrm{C}_5^3\right)^2+\left(\mathrm{C}_5^4\right)^2+\left(\mathrm{C}_5^5\right)^2=252$.\\
		Xác suất của biến cố $A$ là $\mathrm{P}\left(A\right)=\dfrac{n(A)}{n(\Omega)}=\dfrac{1}{252}$.\\
		$\bullet$ \textbf{Lưu ý:} \textit{Cách suy luận trên hay ở chỗ biến bài toán cần đếm thành một bài toán \lq\lq dễ hình dung hơn\rq\rq\,\, bằng cách chỉ ra sự tương ứng một-một giữa bài toán gốc cần đếm và bài toàn mới.\\
			Kỹ thuật song ánh $1-1$ này là một trong những kỹ thuật mạnh khi vận dụng vào bài toán đếm.}
	}
\end{vd}
\begin{bt}%[VDC8-Nguyễn Quang Dũng]%[1D2G5-2]
	\immini{Cho một ô lưới vuông gồm $25$ ô vuông nhỏ, mỗi ô vuông nhỏ có kích thước $1\times 1$ mét như hình vẽ bên. Con kiến thứ nhất ở vị trí $A$ muốn di chuyển sang vị trí $B,$ con kiến thứ hai ở vị trí $B$ muốn di chuyển sang vị trí $A.$ Biết rằng con kiến thứ nhất chỉ có thể di chuyển ngẫu nhiên về phía bên phải hoặc lên trên, con kiến thứ hai chỉ có thể di chuyển một cách ngẫu nhiên về phía bên trái hoặc xuống dưới,(\textit{theo cạnh của hình vuông}). Hai con kiến xuất phát cùng một thời điểm có cùng vận tốc di chuyển $1$ m/phút. Tính xác suất để hai con kiến gặp nhau tại một trong các vị trí được đánh dấu.}
	{\begin{tikzpicture}[scale=0.95]
		\draw[thin,color=gray!99] (0,0) grid (5,5);
		\foreach \i/\g in {0/1,2/2,3/3,5/4}
		\draw (\i,5-\i) circle (2pt) node [shift={(-45:0.35)}] {$\g$};
		\draw (5,5) node [right] {$B$};
		\draw (0,0) node [below] {$A$};
		\end{tikzpicture}}
	\choice
	{$\dfrac{17}{5292}$}
	{$\dfrac{103}{31752}$}
	{\True $\dfrac{101}{31752}$}
	{$\dfrac{112}{31752}$}
	\loigiai{
		Mỗi mét ngang ta ký hiệu mỗi mét ngang là $X$, mỗi mét đứng là $Y$.\\
		Mỗi cách đi theo quy luật từ $A$ đến $B$ ứng với một bộ xếp thứ tự của dãy $10$ ký tự gồm $5$ chữ $X$ và $5$ chữ $Y$ và ngược lại.\\
		Do đó ta có 
		\begin{itemize}
			\item Số cách đi từ $A$ đến $B$ là $\mathrm{C}_{10}^5$.
			\item Số cách đi từ $B$ đến $A$ là $\mathrm{C_{10}^5}$.
		\end{itemize}
		Do hai con kiến đi độc lập nên số phần tử của không gian mẫu là $n(\Omega)=\left(\mathrm{C}_{10}^5\right)^2$.\\
		Gọi $A$ là biến cố: \lq\lq $2$ con kiến gặp nhau tại các vị trí $1;2;3;4$\rq\rq.
		\begin{itemize}
			\item Mỗi cách hai con kiến gặp nhau tại vị trí $1$ ứng với một bộ $XXXXXYYYYY$, có $\left(\mathrm{C}_5^0\right)^2$ khả năng.
			\item Mỗi cách hai con kiến thứ nhất đi đến vị trí $2$ ứng với một bộ sắp thứ tự $2$ chữ $X$ và $3$ chữ $Y$, con kiến thứ hai đi đến vị trí $2$ ứng với một bộ sắp thứ tự $3$ chữ $X$ và $2$ chữ $Y$.\\
			Do đó, số cách đi $2$ con kiến gặp nhau tại $2$ là $\left(\mathrm{C}_5^2\right)^2$.
			\item Tương tự, số khả năng hai con kiến gặp nhau tại $3$ là $\left(\mathrm{C}_5^3\right)^2$, tại $4$ là $\left(\mathrm{C}_5^5\right)^2$.
		\end{itemize}
		Số phần tử của biến cố $A$ là $n(A)=\left(\mathrm{C}_5^0\right)^2+\left(\mathrm{C}_5^2\right)^2+\left(\mathrm{C}_5^3\right)^2+\left(\mathrm{C}_5^5\right)^2=202$.\\
		Xác suất của biến cố $A$ là $\mathrm{P}=\dfrac{n(A)}{n(\Omega)}=\dfrac{101}{31752}$.
	}
\end{bt}
\begin{bt}%[VDC8-Nguyễn Quang Dũng]%[1D2G5-2]
	\immini{Cho một ô lưới vuông gồm $25$ ô vuông nhỏ, mỗi ô vuông nhỏ có kích thước $1\times 1$ mét như hình vẽ bên. Con kiến thứ nhất ở vị trí $A$ muốn di chuyển sang vị trí $B,$ con kiến thứ hai ở vị trí $B$ muốn di chuyển sang vị trí $A.$ Biết rằng con kiến thứ nhất chỉ có thể di chuyển ngẫu nhiên về phía bên phải hoặc lên trên, con kiến thứ hai chỉ có thể di chuyển một cách ngẫu nhiên về phía bên trái hoặc xuống dưới,(\textit{theo cạnh của hình vuông}). Hai con kiến xuất phát cùng một thời điểm có cùng vận tốc di chuyển của con kiến thứ nhất và con kiến thứ hai lần lượt là $1$ m/phút và $4$ m/phút. Tính xác suất để hai con kiến gặp nhau.}
	{\begin{tikzpicture}[scale=0.95]
		\draw[thin,color=gray!99] (0,0) grid (5,5);
		\draw (5,5) node [right] {$B$};
		\draw (0,0) node [below] {$A$};
		\end{tikzpicture}}
	\choice
	{$\dfrac{2}{565}$}
	{\True $\dfrac{1}{252}$}
	{$\dfrac{7}{565}$}
	{$\dfrac{5}{567}$}
	\loigiai{
		\immini{Mỗi mét ngang ta ký hiệu mỗi mét ngang là $X$, mỗi mét đứng là $Y$.\\
			Mỗi cách đi theo quy luật từ $A$ đến $B$ ứng với một bộ xếp thứ tự của dãy $10$ ký tự gồm $5$ chữ $X$ và $5$ chữ $Y$ và ngược lại.\\
			Do đó ta có 
			\begin{itemize}
				\item Số cách đi từ $A$ đến $B$ là $\mathrm{C}_{10}^5$.
				\item Số cách đi từ $B$ đến $A$ là $\mathrm{C_{10}^5}$.
			\end{itemize}
			Do hai con kiến đi độc lập nên số phần tử của không gian mẫu là $n(\Omega)=\left(\mathrm{C}_{10}^5\right)^2$.\\
			Do vận tốc của con kiến thứ $2$ gấp $4$ lần con kiến thứ nhất nên các vị trí hai con kiến có thể gặp nhau trên đường đi được đánh dấu trên hình.}
		{\begin{tikzpicture}[scale=0.95]
			\draw[thin,color=gray!99] (0,0) grid (5,5);
			\draw (5,5) node [right] {$B$};
			\draw (0,0) node [below] {$A$};
			\foreach \x/\y/\z in {0/2/1,1/1/2,2/0/3}
			\draw (\x,\y) circle (2pt) node [shift={(-45:0.35)}] {$\z$};
			\end{tikzpicture}}
		Gọi $A$ là biến cố: \lq\lq Hai con kiến gặp nhau\rq\rq.\\
		\begin{itemize}
			\item Mỗi cách đi từ $B$ đến $1$ ứng với một bộ sắp thứ tự $3$ chữ $Y$ và $5$ chữ $X$. Con kiến thứ nhất chỉ có $1$ cách đi duy nhất.\\
			Số cách đi của hai con kiến gặp nhau tại $1$ là $\mathrm{C}_8^3$.
			\item Mỗi cách đi từ $B$ đên vị trí $2$ ứng với một bộ sắp thứ tự $4$ chữ $X$ và $4$ chữ $Y$, còn con kiến thứ nhất có $2$ cách đi từ $A$ đến $2$.\\
			Do đó số cách đi để hai con kiến gặp nhau tại $2$ là $2\times\mathrm{C}_8^4=140$.
			\item Mỗi cách đi từ $B$ đến $3$ ứng với một bộ sắp thứ tự $3$ chữ $X$ và $5$ chữ $Y$. Con kiến thứ nhất chỉ có $1$ cách đi duy nhất.\\
			Số cách đi của hai con kiến gặp nhau tại $2$ là $\mathrm{C}_8^3$.
		\end{itemize}
		Số phần tử của biến cố $A$ là $n(A)=2\times\mathrm{C}_8^3+2\times \mathrm{C}_8^4=252$.\\
		Xác suất của biến cố $A$ là $\mathrm{P}(A)=\dfrac{n(A)}{n(\Omega)}=\dfrac{1}{252}$.
	}
\end{bt}


%\subsection{Thầy Nguyễn Thành Khang}
\begin{vd}%[VDC8-Nguyễn Thành Khang]%[1D2G5-2]
	Chọn ngẫu nhiên $6$ số từ tập $M=\{1;2;3;\ldots;2018\}$. Tính xác suất để chọn được $6$ số lập thành cấp số nhân tăng có công bội là một số nguyên dương.
	\choice
	{$\dfrac{36}{\mathrm{C}_{2018}^6}$}
	{$\dfrac{64}{\mathrm{C}_{2018}^6}$}
	{\True $\dfrac{72}{\mathrm{C}_{2018}^6}$}
	{$\dfrac{2018}{\mathrm{C}_{2018}^6}$}
	\loigiai{
		\begin{tongquat}
			{
				Chọn ngẫu nhiên $k$ số từ một tập hợp các số cho trước. Tính xác suất để chọn được $k$ số lập thành một cấp số cộng (hoặc cấp số nhân) thỏa mãn một điều kiện cho trước.
			}
			\begin{itemize}
				\item Tính số phần tử của không gian mẫu.
				\item Biểu diễn các số hạng của cấp số cộng (hoặc cấp số nhân) theo số hạng đầu tiên và công sai (hoặc công bội).
				\item Thiết lập mối quan hệ giữa số hạng đầu tiên và công sai (hoặc công bội) để tìm số lượng số cấp số cộng (hoặc cấp số nhân) thỏa mãn.
			\end{itemize}
		\end{tongquat}
		\noindent
		Số phần tử của không gian mẫu là $n(\Omega)=\mathrm{C}_{2018}^6$.\\
		Gọi $A$ là biến cố ``$6$ số được chọn lập thành cấp số nhân tăng có công bội là một số nguyên dương''.\\
		Gọi $6$ số đó là $a,aq,\ldots,aq^5$ với $a$, $q$ nguyên dương và $q\ne 1$.\\
		Khi đó ta có $aq^5\le 2018\Rightarrow q^5\le \dfrac{2018}{a}\le 2018\Rightarrow q\le \sqrt[5]{2018}$ mà $q$ nguyên dương, $q\ne 1$ nên $q\in\{2;3;4\}$.
		\begin{itemize}
			\item Với $q=2$ ta có $32a\le 2018$, mà $a$ nguyên dương nên $a\le 63$, suy ra có $63$ cách chọn giá trị của $a$.
			\item Với $q=3$ ta có $243a\le 2018$, mà $a$ nguyên dương nên $a\le 8$, suy ra có $8$ cách chọn giá trị của $a$.
			\item Với $q=4$ ta có $1024a\le 2018$, mà $a$ nguyên dương nên $a\le 1$, suy ra có $1$ cách chọn giá trị của $a$.
		\end{itemize}
		Suy ra số trường hợp thuận lợi cho biến cố $A$ là $n(A)=63+8+1=72$.\\
		Vậy xác suất cần tìm là $\mathrm{P}(A)=\dfrac{72}{\mathrm{C}_{2018}^6}$.
	}
\end{vd}
\begin{bt}%[VDC8-Nguyễn Thành Khang]%[1D2G5-2]
	Chọn ngẫu nhiên $200$ số từ tập $M=\{1;2;3;\ldots;2019\}$. Tính xác suất để chọn được $200$ số lập thành cấp số cộng tăng có công sai là một số nguyên tố.
	\choice
	{\True $\dfrac{4693}{\mathrm{C}_{2019}^{200}}$}
	{$\dfrac{200}{\mathrm{C}_{2019}^{200}}$}
	{$\dfrac{7882}{\mathrm{C}_{2019}^{200}}$}
	{$\dfrac{2019}{\mathrm{C}_{2019}^{200}}$}
	\loigiai{
		Số phần tử của không gian mẫu là $n(\Omega)=\mathrm{C}_{2019}^{200}$.\\
		Gọi $A$ là biến cố ``$200$ số được chọn lập thành cấp số cộng tăng có công sai là một số nguyên tố''.\\
		Gọi $200$ số đó là $a,a+d,a+2d,\ldots,a+199d$ với $a$ nguyên dương và $d$ nguyên tố.\\
		Khi đó ta có $a+199d\le 2019\Rightarrow 199d\le 2019-a\le 2018\Rightarrow d\le \dfrac{2018}{199}$ mà $d$ nguyên tố nên $d\in\{2;3;5;7\}$.
		\begin{itemize}
			\item Với $d=2$ ta có $a+398\le 2019\Rightarrow a\le 1621$, suy ra có $1621$ cách chọn giá trị của $a$.
			\item Với $d=3$ ta có $a+597\le 2019\Rightarrow a\le 1422$, suy ra có $1422$ cách chọn giá trị của $a$.
			\item Với $d=5$ ta có $a+995\le 2019\Rightarrow a\le 1024$, suy ra có $1024$ cách chọn giá trị của $a$.
			\item Với $d=7$ ta có $a+1393\le 2019\Rightarrow a\le 626$, suy ra có $626$ cách chọn giá trị của $a$.
		\end{itemize}
		Suy ra số trường hợp thuận lợi cho biến cố $A$ là $n(A)=1621+1422+1024+626=4693$.\\
		Vậy xác suất cần tìm là $\mathrm{P}(A)=\dfrac{4693}{\mathrm{C}_{2019}^{200}}$.
	}
\end{bt}

\begin{bt}%[VDC8-Nguyễn Thành Khang]%[1D2G5-2]
	Chọn ngẫu nhiên $3$ số từ tập $M=\{1;2;3;\ldots;300\}$. Tính xác suất để chọn được $3$ số lập thành cấp số nhân tăng có công bội là một số nguyên dương và tổng các phần tử bằng $273$.
	\choice
	{$\dfrac{4}{\mathrm{C}_{300}^6}$}
	{$\dfrac{5}{\mathrm{C}_{300}^6}$}
	{\True $\dfrac{6}{\mathrm{C}_{300}^6}$}
	{$\dfrac{7}{\mathrm{C}_{300}^6}$}
	\loigiai{
		Số phần tử của không gian mẫu là $n(\Omega)=\mathrm{C}_{300}^3$.\\
		Gọi $A$ là biến cố ``$3$ số được chọn lập thành cấp số nhân tăng có công bội là một số nguyên dương và tổng các phần tử bằng $273$''.\\
		Gọi $3$ số đó là $a$, $aq$, $aq^2$ với $a$, $q$ nguyên dương và $q\ne 1$.\\
		Khi đó ta có $a+aq+aq^2=273\Leftrightarrow a(1+q+q^2)=273$, suy ra $a\in\text{Ư}(273)$, mà $a$ nguyên dương nên $a\in\{1;3;7;13;21;39;91;273\}$.
		\begin{itemize}
			\item Với $a=1$ ta có $1+q+q^2=273\Leftrightarrow q=16$ (vì $q$ nguyên dương).
			\item Với $a=3$ ta có $1+q+q^2=91\Leftrightarrow q=9$ (vì $q$ nguyên dương).
			\item Với $a=7$ ta có $1+q+q^2=39$, không tồn tại $q$ nguyên dương thỏa mãn.
			\item Với $a=13$ ta có $1+q+q^2=21\Leftrightarrow q=4$ (vì $q$ nguyên dương).
			\item Với $a=21$ ta có $1+q+q^2=13\Leftrightarrow q=3$ (vì $q$ nguyên dương).
			\item Với $a=39$ ta có $1+q+q^2=7\Leftrightarrow q=2$ (vì $q$ nguyên dương).
			\item Với $a=91$ ta có $1+q+q^2=3\Leftrightarrow q=1$ (vì $q$ nguyên dương), loại vì $q\ne 1$.
			\item Với $a=273$ ta có $1+q+q^2=1$, không tồn tại $q$ nguyên dương thỏa mãn.
		\end{itemize}
		Suy ra số trường hợp thuận lợi cho biến cố $A$ là $n(A)=6$.\\
		Vậy xác suất cần tìm là $\mathrm{P}(A)=\dfrac{6}{\mathrm{C}_{300}^3}$.
	}
\end{bt}

%\subsection{Thầy Nguyễn Văn Sang}
\begin{vd}%[VDC8-Nguyễn Văn Sang]%[1D2G5-2]
	Cho tập hợp $X=\{1;2;3;\ldots;30\}$. Chọn ngẫu nhiên $3$ phần tử của $X$, tính xác suất để $3$ phần tử được chọn lập thành một cấp số cộng có công sai là một số nguyên dương?
	\choice
	{$\dfrac{13}{116}$}
	{$\dfrac{13}{58}$}
	{$\dfrac{3}{116}$}
	{\True $\dfrac{3}{58}$}
	\loigiai{%GV tổng quát hóa bài toán:
		\begin{tongquat}
			{
				Cho tập hợp $X$ có $n$ phần tử gồm $n$ số tự nhiên liên tiếp. Chọn ngẫu nhiên $k$ phần tử từ $X$, ($k\leq n, k\in \mathbb{N}$). Tính xác suất để $k$ phần tử được chọn lập thành một cấp số cộng có công sai là một số nguyên dương.
			}
			\\
			Chọn ngẫu nhiên $k$ phần tử từ $n$ phần tử có $n(\Omega)=\mathrm{C}_{n}^k$.\\
			Gọi $d$ là công sai của cấp số cộng. Khi đó $1\leq d \leq d_\text{max}$ với $u_1$, $u_n$ là số đầu tiên, số cuối cùng của tập hợp $X$ xếp theo thứ tự tăng dần và $d_\text{max}=\left[\dfrac{u_n-u_1}{k-1} \right]$ là số nguyên lớn nhất không vượt quá $\dfrac{u_n-u_1}{k-1}$.\\
			Giả sử $u_1,u_2,\ldots,u_k$ là một cấp số cộng.\\
			Khi đó ta có các trường hợp sau
			\begin{itemize}
				\item Với $d=1$ ta có $n-k$ cách chọn $u_1$ hay có $n-(k-1)$ cấp số cộng.
				\item Với $d=2$ ta có $n-2(k-1)$ cách chọn $u_1$ hay có $n-2k$ cấp số cộng.
				\item $\ldots\ldots$
				\item Với $d=d_\text{max}$ ta có $n-(k-1)d_\text{max}$ cách chọn $u_1$ hay có $n-(k-1)d_\text{max}$ cấp số cộng.
			\end{itemize}
			Gọi $A$ là biến cố chọn được  $k$ phần tử được chọn lập thành một cấp số cộng thỏa yêu cầu bài toán.\\
			Khi đó $n(A)=[n-(k-1)]+[n-2(k-1)]+\ldots+[n-(k-1)d_\text{max}]=nd_\text{max}-\dfrac{(k-1)d_\text{max}(d_\text{max}+1)}{2}$.\\
			Xác suất để $k$ phần tử được chọn lập thành một cấp số cộng là\break $$P(A)=\dfrac{n(A)}{n(\Omega)}=\dfrac{nd_\text{max}-\dfrac{(k-1)d_\text{max}(d_\text{max}+1)}{2}}{\mathrm{C}_{n}^k}.$$
		\end{tongquat}
		\noindent
		Gọi $\Omega $ là không gian mẫu, suy ra $n(\Omega)=\mathrm{C}_{30}^3$.\\
		Gọi $A$ là biến cố chọn được  $3$ phần tử được chọn lập thành một cấp số cộng.\\
		\textbf{Cách 1:}\\
		Ta tìm số các bộ số $(a;b;c)$ thỏa mãn $a,b,c\in X;1\leq a\leq b\leq c\leq 30;a+c=2b$.\\
		Khi đó ta có $a$, $c$ sẽ cùng tính chẵn, lẻ.
		\begin{itemize}
			\item Nếu $a$, $c$ cùng chẵn có $\mathrm{C}_{15}^2$ cách chọn $a$, $c$ và $b$ có duy nhất một cách chọn.
			\item Nếu $a$, $c$ cùng lẻ có $\mathrm{C}_{15}^2$ cách chọn $a$, $c$ và $b$ có duy nhất một cách chọn.
		\end{itemize}
		Suy ra $n(A)=2\mathrm{C}_{15}^2=600$.\\
		\textbf{Cách 2:} Áp dụng công thức trên bài toán tổng quát với $d_\text{max}=\left[\dfrac{u_{30}-u_1}{3-1} \right]=14$.\\
		Ta được $n(A)=30\cdot14-\dfrac{2\cdot14\cdot15}{2}=600$.\\
		Xác suất để $3$ phần tử được chọn lập thành một cấp số cộng là $P(A)=\dfrac{n(A)}{n(\Omega)}=\dfrac{600}{\mathrm{C}_{30}^3}=\dfrac{3}{58}.$
	}
\end{vd}
%GV sáng tác thêm 2 câu phát triển:
\begin{bt}%[VDC8-Nguyễn Văn Sang]%[1D2G5-2]
	Cho tập hợp $X=\{1;2;3;\ldots;40\}$. Chọn ngẫu nhiên $4$ phần tử của $X$, tính xác suất để $4$ phần tử được chọn lập thành một cấp số cộng có công sai là một số nguyên dương?
	\choice
	{$\dfrac{51}{962}$}
	{$\dfrac{51}{481}$}
	{\True $\dfrac{1}{370}$}
	{$\dfrac{1}{740}$}
	\loigiai{
		Chọn ngẫu nhiên $4$ phần tử từ $X$ có $n(\Omega)=\mathrm{C}_{40}^4$.\\
		Đặt $d_\text{max}=\left[\dfrac{u_{40}-u_1}{4-1} \right]=13$.\\
		Gọi $d$ là công sai của cấp số cộng. Khi đó $1\leq d \leq 13$ với $u_1$, $u_{40}$ là số đầu tiên, số cuối cùng của tập hợp $X$ xếp theo thứ tự tăng dần và $d_\text{max}=\left[\dfrac{u_{40}-u_1}{4-1} \right]$ là số nguyên lớn nhất không vượt quá $\dfrac{u_{40}-u_1}{4-1}$.\\
		Giả sử $u_1$, $u_2$, $u_3$, $u_4$ là một cấp số cộng.\\
		Khi đó ta có các trường hợp sau
		\begin{itemize}
			\item Với $d=1$ ta có $40-3$ cách chọn $u_1$ hay có $40-3=37$ cấp số cộng.
			\item Với $d=2$ ta có $40-6$ cách chọn $u_1$ hay có $40-6=34$ cấp số cộng.
			\item $\ldots\ldots$
			\item Với $d=13$ ta có $40-39$ cách chọn $u_1$ hay có $40-39=1$ cấp số cộng.
		\end{itemize}
		Gọi $A$ là biến cố chọn được  $4$ phần tử được chọn lập thành một cấp số cộng thỏa yêu cầu bài toán.\\
		Khi đó $n(A)=1+4+\ldots+34+37=247$ cách chọn.\\
		(Hoặc dùng công thức tổng quát trên ta được $n(A)=40\cdot13-\dfrac{3\cdot13\cdot14}{2}=247$.)\\
		Xác suất để $4$ phần tử được chọn lập thành một cấp số cộng là  $P(A)=\dfrac{n(A)}{n(\Omega)}=\dfrac{247}{\mathrm{C}_{40}^4}=\dfrac{1}{370}$.
	}
\end{bt}

\begin{bt}%[VDC8-Nguyễn Văn Sang]%[1D2G5-2]
	Cho tập hợp $X=\{1;2;3;\ldots;50\}$. Chọn ngẫu nhiên $5$ phần tử của $X$, tính xác suất để $5$ phần tử được chọn lập thành một cấp số cộng có công sai là một số nguyên dương?
	\choice
	{\True $\dfrac{36}{264845}$}
	{$\dfrac{18}{264845}$}
	{$\dfrac{33}{1316}$}
	{$\dfrac{33}{2632}$}
	\loigiai{
		Chọn ngẫu nhiên $5$ phần tử từ $X$ có $n(\Omega)=\mathrm{C}_{50}^5$.\\
		Đặt $d_\text{max}=\left[\dfrac{u_{50}-u_1}{5-1} \right]=12$.\\
		Gọi $d$ là công sai của cấp số cộng. Khi đó $1\leq d \leq 12$ với $u_1$, $u_{50}$ là số đầu tiên, số cuối cùng của tập hợp $X$ xếp theo thứ tự tăng dần và $d_\text{max}=\left[\dfrac{u_{50}-u_1}{5-1} \right]$ là số nguyên lớn nhất không vượt quá $\dfrac{u_{50}-u_1}{5-1}$.\\
		Giả sử $u_1$, $u_2$, $u_3$, $u_4$, $u_5$ là một cấp số cộng.\\
		Khi đó ta có các trường hợp sau
		\begin{itemize}
			\item Với $d=1$ ta có $50-4$ cách chọn $u_1$ hay có $50-4=46$ cấp số cộng.
			\item Với $d=2$ ta có $50-8$ cách chọn $u_1$ hay có $50-8=42$ cấp số cộng.
			\item $\ldots\ldots$
			\item Với $d=12$ ta có $50-48$ cách chọn $u_1$ hay có $50-48=2$ cấp số cộng.
		\end{itemize}
		Gọi $A$ là biến cố chọn được  $5$ phần tử được chọn lập thành một cấp số cộng thỏa yêu cầu bài toán.\\
		Khi đó $n(A)=2+6+\ldots+42+46=288$ cách chọn.\\
		(Hoặc dùng công thức tổng quát trên ta được $n(A)=50\cdot12-\dfrac{4\cdot12\cdot13}{2}=288$.)\\
		Xác suất để $4$ phần tử được chọn lập thành một cấp số cộng là  $P(A)=\dfrac{n(A)}{n(\Omega)}=\dfrac{288}{\mathrm{C}_{50}^5}=\dfrac{36}{264845}.$
	}
\end{bt}


%\subsection{Thầy Nguyễn Vân Trường}
\begin{vd}%[VDC8-NguyenVanTruong]%[1D2G5-2]
	Có $16$ phiếu ghi các số thứ tự từ $1$ đến $16$. Lấy lần lượt $8$ phiếu không hoàn lại, gọi $a_i$ là số ghi trên phiếu thứ $i$ lấy được ($1\le i \le 8$). Tính xác suất $\mathrm{P}$ để  $8$ phiếu lấy được thỏa mãn $a_1<a_2< \cdots < a_8$ và không có bất kì hai phiếu nào có tổng các số bằng $17$.
	
	\choice
	{$\mathrm{P} = \dfrac{3^{8}}{ \mathrm{C}_{16}^8}$} 
	{\True $\mathrm{P} = \dfrac{2^{8}}{ \mathrm{A}_{16}^8}$} 
	{$\mathrm{P} = \dfrac{2^{8}}{ \mathrm{C}_{16}^8}$} 
	{$\mathrm{P} = \dfrac{3^{8}}{ \mathrm{A}_{16}^8}$} 
	\loigiai{%GV tổng quát hóa bài toán:
		\begin{tongquat}
			{
				Có $2n$ phiếu ghi các số thứ tự từ $1$ đến $2n$ ($n$ là số nguyên dương). Lấy lần lượt $k$ phiếu không hoàn lại (hoặc lấy một tập con của tập $2n$ phiếu theo hình thức lấy lần lượt không hoàn lại), gọi $a_i$ là số ghi trên phiếu thứ $i$ lấy được ($1\le i \le k$). Tính xác suất $\mathrm{P}$ để  $k$ phiếu lấy được thỏa mãn $a_1<a_2< \cdots < a_8$ và không có bất kì hai phiếu nào có tổng các số bằng $2n+1$.
			}
			\begin{itemize}
				\item $|\Omega| = \mathrm{A}_{2n}^k$ % ($2^{2n}$).
				\item Gọi $S=\{1,2,3,...,2n\}$ và $E \subset S$ thỏa mãn yêu cầu bài toán. Từ $1$ đến $2n$ có $n$ cặp số  có tổng bằng $2n+1$ chia thành hai tập tương ứng là $M=\{1,2,...,n\}$ và $N=\{2n,2n-1,...,n+1\}$. Do đó $k \le n$.
				\item Nếu $E$ có $m$ phần tử thuộc $M$ thì có $\mathrm{C}^m_{n}$ cách chọn và khi đó $E$ sẽ có  $k-m$ phần tử thuộc $N$ nên có $\mathrm{C}_{n-m}^{k-m}$  ($2^{k-m}$) cách chọn, với $m\in \{0,1,...,k\}$. 
				\item Vậy số tập hợp $E$ thỏa mãn yêu cầu bài toán là 
				\begin{center}
					$Q=\mathrm{C}^0_{n}\cdot \mathrm{C}^k_{n}+\mathrm{C}^1_{n}\cdot \mathrm{C}^{k-1}_{n-1}+\cdots +\mathrm{C}^{k}_{n} \cdot\mathrm{C}_{n-k}^{0}$.\\
					%($Q=\mathrm{C}^0_{n}\cdot2^k+\mathrm{C}^1_{n}\cdot 2^{k-1}+\cdots +\mathrm{C}^{k}_{n} \cdot 2^0$.)
				\end{center}
				\item Vậy $\mathrm{P} = \dfrac{Q}{ \mathrm{A}_{2n}^k}$.
			\end{itemize}
		\end{tongquat}
		\noindent
		Ta có $|\Omega| = \mathrm{A}_{16}^8$.\\
		Do $8$ phiếu lấy được thỏa mãn điều kiện $a_1<a_2< \cdots < a_8$, nên ta có thể xem $8$ phiếu lấy được như là một tập con của tập có $16$ phần tử.\\
		Gọi $S=\{1,2,3,...,16\}$ và $E \subset S$ thỏa mãn yêu cầu bài toán. \\
		Từ $1$ đến $16$ có $8$ cặp số  có tổng bằng $17$ chia thành hai tập tương ứng là $M=\{1,2,...,8\}$ và $N=\{16,15,...,9\}$. \\
		Nếu $E$ có $k$ phần tử thuộc $M$ thì có $\mathrm{C}^k_{8}$ cách chọn và khi đó $E$ sẽ có  $8-k$ phần tử thuộc $N$ nên có $1$ cách chọn, với $k\in \{0,1,...,8\}$.  \\
		Do đó số tập hợp $E$ thỏa mãn yêu cầu bài toán là
		\begin{center}
			$\mathrm{C}^0_{8}+\mathrm{C}^1_{8}+\cdots +\mathrm{C}^{8}_{8}=2^{8}.$ 
		\end{center}
		Vậy $\mathrm{P} = \dfrac{2^{8}}{ \mathrm{A}_{16}^8}$.
	}
\end{vd}
%GV sáng tác thêm 2 câu phát triển:
\begin{bt}%[VDC8-NguyenVanTruong]%[1D2G5-2]
	Có $16$ phiếu ghi các số thứ tự từ $1$ đến $16$. Lấy lần lượt $3$ phiếu không hoàn lại, gọi $a_i$ là số ghi trên phiếu thứ $i$ lấy được ($1\le i \le 3$). Tính xác suất $\mathrm{P}$ để  $3$ phiếu lấy được thỏa mãn $a_1<a_2< a_3$ và không có bất kì hai phiếu nào có tổng các số bằng $17$.
	
	\choice
	{\True $\mathrm{P} = \dfrac{2}{ 15}$} 
	{ $\mathrm{P} = \dfrac{1}{ 15}$} 
	{ $\mathrm{P} = \dfrac{2}{ 25}$} 
	{ $\mathrm{P} = \dfrac{1}{ 5}$} 
	\loigiai{
		Ta có $|\Omega| = \mathrm{A}_{16}^3 = 3360$.\\
		Do $3$ phiếu lấy được thỏa mãn điều kiện $a_1<a_2< a_3$, nên ta có thể xem $3$ phiếu lấy được như là một tập con của tập có $16$ phần tử.\\
		Gọi $S=\{1,2,3,...,16\}$ và $E \subset S$ thỏa mãn yêu cầu bài toán. \\
		Từ $1$ đến $16$ có $8$ cặp số  có tổng bằng $17$ chia thành hai tập tương ứng là $M=\{1,2,...,8\}$ và $N=\{16,15,...,9\}$. \\
		Nếu $E$ có $k$ phần tử thuộc $M$ thì có $\mathrm{C}^k_{8}$ cách chọn và khi đó $E$ sẽ có  $3-k$ phần tử thuộc $N$ nên có $\mathrm{C}_{8-k}^{3-k}$ cách chọn, với $k\in \{0,1,2,3\}$.  \\
		Do đó số tập hợp $E$ thỏa mãn yêu cầu bài toán là
		\begin{center}
			$Q=\mathrm{C}^0_{8}\cdot \mathrm{C}^3_{8}+\mathrm{C}^1_{8}\cdot \mathrm{C}^{2}_{7} +\mathrm{C}^{2}_{8} \cdot \mathrm{C}_{6}^{1}+\mathrm{C}^{3}_{8}\cdot \mathrm{C}_{5}^{0} = 448$. 
		\end{center}
		Vậy $\mathrm{P} = \dfrac{448}{3360}=\dfrac{2}{15}$.
	}
\end{bt}

\begin{bt}%[VDC8-NguyenVanTruong]%[1D2G5-2]
	Có $16$ phiếu ghi các số thứ tự từ $1$ đến $16$. Lấy lần lượt các phiếu không hoàn lại ta được một tập con của tập $16$ phiếu, gọi $a_i$ là số ghi trên phiếu thứ $i$ lấy được ($1\le i \le k$), trong đó $k$ là số phần tử của tập con lấy được. Tính xác suất $\mathrm{P}$ để  tập phiếu lấy được không có bất kì hai phiếu nào có tổng các số bằng $17$.
	
	\choice
	{\True $\mathrm{P} = \dfrac{3^{8}}{2^{16}}$} 
	{$\mathrm{P} = \dfrac{2^{8}}{ \mathrm{A}_{16}^8}$} 
	{$\mathrm{P} = \dfrac{1}{2^{8}}$} 
	{$\mathrm{P} = \dfrac{3^{8}}{ \mathrm{A}_{16}^8}$} 
	\loigiai{
		Ta có $|\Omega| =2^{16}$.\\
		Do $8$ phiếu lấy được thỏa mãn điều kiện $a_1<a_2< \cdots < a_8$, nên ta có thể xem $8$ phiếu lấy được như là một tập con của tập có $16$ phần tử.\\
		Gọi $S=\{1,2,3,...,16\}$ và $E \subset S$ thỏa mãn yêu cầu bài toán. \\
		Từ $1$ đến $16$ có $8$ cặp số  có tổng bằng $17$ chia thành hai tập tương ứng là $M=\{1,2,...,8\}$ và $N=\{16,15,...,9\}$. \\
		Nếu $E$ có $k$ phần tử thuộc $M$ thì có $\mathrm{C}^k_{8}$ cách chọn và khi đó $E$ sẽ có  $8-k$ phần tử thuộc $N$ nên có $2^{8-k}$ cách chọn, với $k\in \{0,1,...,8\}$.  \\
		Do đó số tập hợp $E$ thỏa mãn yêu cầu bài toán là
		\begin{center}
			$\mathrm{C}^0_{8} \cdot 2^8+\mathrm{C}^1_{8}\cdot 2^7+\cdots +\mathrm{C}^{8}_{8} \cdot 2^0=3^{8}.$ 
		\end{center}
		Vậy $\mathrm{P} = \dfrac{2^{8}}{2^{16}}$.
	}
\end{bt}


%\subsection{Thầy Phú Thạch}
\begin{vd}%[VDC8-PhuThach]%[1D2G5-3]
	Cho tập hợp $A=\{1,\,2,\,3,\,\ldots,100\} $. Gọi $S$ là tập hợp gồm tất cả các tập con của $A$, mỗi tập
	con này gồm $3$ phần tử của $A$ và có tổng bằng $91$. Chọn ngẫu nhiên một phần tử của $S$. Xác
	suất chọn được phần tử có ba số lập thành một cấp số nhân bằng
	\choice
	{\True$\dfrac{4}{645}$}
	{$\dfrac{2}{645}$}
	{$\dfrac{3}{645}$}
	{$\dfrac{1}{645}$}
	\loigiai{
		Trước hết ta xác định không gian mẫu. Giả sử xếp $ 91 $ que thẳng hàng, giữa hai que có một khoảng trống, có $ 90 $ khoảng trống như thế. Bây giờ đánh dấu $2$ khoảng trống bất kỳ ta luôn chia dãy các que thành $3$ nhóm và tất nhiên tổng số que vẫn là $91$.\\
		Theo lập luận trên,  để tạo ra một bộ $3$ số có tổng bằng $91$ ta có $\mathrm{C}_{90}^2$ cách. Tuy nhiên ta cần trừ những trường hợp các bộ số có $2$ số trùng nhau. Giả sử $2$ số trùng nhau là $x$, số còn lại là $y$, ta có $2x+y=91\Leftrightarrow x\leq 45$. Suy ra có $45$ số $x$ và với mỗi số $x$ như vậy ta có $3$ khả năng trùng nhau như sau $\{x,\,x,\,y\};\,\{x,\,y,\,x\};\,\{y,\,x,\,x\}$. Do dó có tất cả $45\cdot 3=135$ bộ như thế.
		Với cách lập như trên, ta đã tạo ra $\mathrm{C}_{90}^2-135$ các bộ $3$ số có tổng bằng $91$ không trùng nhưng còn sắp thứ tự, do đó ta phải chia cho $3!$ để bỏ thứ tự. Vậy $n(\Omega) =\dfrac{\mathrm{C}_{90}^2-135}{3!}=645$.\\
		Gọi $M$ là biến cố \lq\lq chọn được phần tử có ba số lập thành một cấp số nhân\rq\rq. 
		Giả sử ba số tự nhiên lập thành cấp số nhân theo thứ tự tăng dần là $a,\,aq,\,aq^2$ ($q$ là công bội và $q>1$,\,$a\leq 45$). Ta chia thành hai trường hợp sau:
		\begin{itemize}
			\item Trường hợp 1: $q$ là số nguyên. Ta có
			\allowdisplaybreaks{
				\begin{eqnarray*}
					&a+aq+aq^2=91	\\
					&	a(1+q+q^2)=1\cdot 7\cdot 13.
				\end{eqnarray*}
			}
			\begin{itemize}
				\item Nếu $a=1$ ta được 
				$$1+q+q^2=91\Leftrightarrow \hoac{&q=9\\&q=-10.}$$
				Ta nhận $q=9$, suy ra bộ ba số thỏa mãn là $\{1,\,9,\,81\}$.
				\item Nếu $a=7$ ta được 
				$$1+q+q^2=13\Leftrightarrow \hoac{&q=3\\&q=-4.}$$
				Ta nhận $q=3$, suy ra bộ ba số thỏa mãn là $\{7,\,21,\,63\}$.
				\item Nếu $a=13$ ta được 
				$$1+q+q^2=7\Leftrightarrow \hoac{&q=2\\&q=-3.}$$
				Ta nhận $q=2$, suy ra bộ ba số thỏa mãn là $\{13,\,26,\,52\}$.
			\end{itemize} 
			\item Trường hợp $2$: $q$ là phân số tối giản. Khi đó $q=\dfrac{m}{n},\,(m,\,n\in \mathbb{N},\,n\neq 0)$. Ta có
			$$a+aq+aq^2=91\Leftrightarrow a+a\dfrac{m}{n}+a\dfrac{m^2}{n^2}=91.$$
			Từ đó suy ra $a$ phải có ước chính phương. Do đó $a\in\{4,\,8,\,9,\,12,\,16,\,18,\,20,\,25,\,24,\,27,\,28,\,32,\,36,\,40,\,45\}$. Ta lập bảng tính $q$ theo $a$ như sau
			\begin{center}
				\renewcommand{\arraystretch}{1.5}
				\begin{tabular}{|c|c|c|c|c|c|c|c|c|}
					\hline
					$a$&$ 4 $&$ 8 $&$ 9 $&$ 12 $&$ 16 $&$ 18 $&$ 20 $&$ 24 $\\
					\hline
					$q$&$q\notin \mathbb{Q}$&$q\notin \mathbb{Q}$&$q\notin \mathbb{Q}$&$q\notin \mathbb{Q}$&$q\notin \mathbb{Q}$&$q\notin \mathbb{Q}$&$q\notin \mathbb{Q}$&$q\notin \mathbb{Q}$\\
					\hline
					$a$&$ 25 $&$ 27 $&$ 28 $&$ 32 $&$ 36 $&$ 40 $&$ 45 $&\\ \hline
					$q$&$\dfrac{6}{5}$&$q\notin \mathbb{Q}$&$q\notin \mathbb{Q}$&$q\notin \mathbb{Q}$&$q\notin \mathbb{Q}$&$q\notin \mathbb{Q}$&$q\notin \mathbb{Q}$&\\
					\hline
				\end{tabular}
				\renewcommand{\arraystretch}{1}
			\end{center}
			\noindent
			Với $q=\dfrac{6}{5}$ ta tìm được bộ ba số thỏa mãn là $\{25,\,30,\,36\}$.
		\end{itemize}
		Từ hai trường hợp ta suy ra $n(M)=4$. Vậy $P(M)=\dfrac{n(\Omega)}{n(M)}=\dfrac{4}{645}$.
	}
\end{vd}
%GV sáng tác thêm 2 câu phát triển:
\begin{bt}%[VDC8-PhuThach]%[1D2G5-3]
	Cho tập hợp $A=\{1,\,2,\,3,\,\ldots,50\} $. Gọi $S$ là tập hợp gồm tất cả các tập con của $A$, mỗi tập
	con này gồm $3$ phần tử của $A$ và có tổng bằng $35$. Chọn ngẫu nhiên một phần tử của $S$. Xác
	suất chọn được phần tử có ba số lập thành một cấp số nhân bằng
	\choice
	{\True$\dfrac{1}{85}$}
	{$\dfrac{2}{85}$}
	{$\dfrac{3}{85}$}
	{$\dfrac{4}{85}$}
	\loigiai{
		Trước hết ta xác định không gian mẫu. Giả sử xếp $ 35 $ que thẳng hàng, giữa hai que có một khoảng trống, có $ 34 $ khoảng trống như thế. Bây giờ đánh dấu $2$ khoảng trống bất kỳ ta luôn chia dãy các que thành $3$ nhóm và tất nhiên tổng số que vẫn là $35$.\\
		Theo lập luận trên,  để tạo ra một bộ $3$ số có tổng bằng $35$ ta có $\mathrm{C}_{34}^2$ cách. Tuy nhiên ta cần trừ những trường hợp các bộ số có $2$ số trùng nhau. Giả sử $2$ số trùng nhau là $x$, số còn lại là $y$, ta có $2x+y=35\Leftrightarrow x\leq 17$. Suy ra có $17$ số $x$ và với mỗi số $x$ như vậy ta có $3$ khả năng trùng nhau như sau $\{x,\,x,\,y\};\,\{x,\,y,\,x\};\,\{y,\,x,\,x\}$. Do dó có tất cả $19\cdot 3=51$ bộ như thế.
		Với cách lập như trên, ta đã tạo ra $\mathrm{C}_{34}^2-51$ các bộ $3$ số có tổng bằng $35$ không trùng nhau nhưng còn sắp thứ tự, do đó ta phải chia cho $3!$ để bỏ thứ tự. Vậy $n(\Omega) =\dfrac{\mathrm{C}_{34}^2-51}{3!}=85$.\\
		Gọi $M$ là biến cố \lq\lq chọn được phần tử có ba số lập thành một cấp số nhân\rq\rq. 
		Giả sử ba số tự nhiên lập thành cấp số nhân theo thứ tự tăng dần là $a,\,aq,\,aq^2$ ($q$ là công bội và $q>1$,\,$a\leq 17$). Ta chia thành hai trường hợp sau:
		\begin{itemize}
			\item Trường hợp 1: $q$ là số nguyên. Ta có
			\allowdisplaybreaks{
				\begin{eqnarray*}
					&a+aq+aq^2=35	\\
					&	a(1+q+q^2)=1\cdot 5\cdot 7.
				\end{eqnarray*}
			}
			\begin{itemize}
				\item Nếu $a=1$ ta được 
				$$1+q+q^2=35\Leftrightarrow \hoac{&q=\dfrac{-1+\sqrt{137}}{2}\\&q=\dfrac{-1-\sqrt{137}}{2}.}$$
				Vì cả hai nghiệm $q$ đều không nguyên nên ta loại trường hợp này
				\item Nếu $a=5$ ta được 
				$$1+q+q^2=7\Leftrightarrow \hoac{&q=2\\&q=-3.}$$
				Ta nhận $q=2$, suy ra bộ ba số thỏa mãn là $\{5,\,10,\,20\}$.
				\item Nếu $a=7$ ta được 
				$$1+q+q^2=5\Leftrightarrow \hoac{&q=\dfrac{-1+\sqrt{17}}{2}\\&q=\dfrac{-1-\sqrt{17}}{2}.}$$
				Vì cả hai nghiệm $q$ đều không nguyên nên ta loại trường hợp này
			\end{itemize} 
			\item Trường hợp $2$: $q$ là phân số tối giản. Khi đó $q=\dfrac{m}{n},\,(m,\,n\in \mathbb{N},\,n\neq 0)$. Ta có
			$$a+aq+aq^2=35\Leftrightarrow a+a\dfrac{m}{n}+a\dfrac{m^2}{n^2}=35.$$
			Từ đó suy ra $a$ phải có ước chính phương. Do đó $a\in\{4,\,8,\,9,\,12,\,16\}$. Ta lập bảng tính $q$ theo $a$ như sau
			\begin{center}
				\renewcommand{\arraystretch}{1.2}
				\begin{tabular}{|c|c|c|c|c|c|}
					\hline
					$a$&$4$&$8$&$9$&$12$&$16$\\
					\hline
					$q$&$q\notin \mathbb{Q}$&$q\notin \mathbb{Q}$&$q\notin \mathbb{Q}$&$q\notin \mathbb{Q}$&$q\notin \mathbb{Q}$\\
					\hline
				\end{tabular}
				\renewcommand{\arraystretch}{1}
			\end{center}
			\noindent
			Từ bảng trên ta thấy rằng không có $q$ hữu tỉ thỏa mãn yêu cầu.
		\end{itemize}
		Từ hai trường hợp ta suy ra $n(M)=1$. Vậy $P(M)=\dfrac{n(\Omega)}{n(M)}=\dfrac{1}{85}$.}
\end{bt}

\begin{bt}%[VDC8-PhuThach]%[1D2G5-3]
	Cho tập hợp $A=\{1,\,2,\,3,\,\ldots,100\} $. Gọi $S$ là tập hợp gồm tất cả các tập con của $A$, mỗi tập
	con này gồm $3$ phần tử của $A$ và có tổng bằng $65$. Chọn ngẫu nhiên một phần tử của $S$. Xác
	suất chọn được phần tử có ba số lập thành một cấp số nhân bằng
	\choice
	{\True$\dfrac{1}{320}$}
	{$\dfrac{3}{320}$}
	{$\dfrac{1}{160}$}
	{$\dfrac{1}{80}$}
	\loigiai{
		Trước hết ta xác định không gian mẫu. Giả sử xếp $ 65 $ que thẳng hàng, giữa hai que có một khoảng trống, có $ 64 $ khoảng trống như thế. Bây giờ đánh dấu $2$ khoảng trống bất kỳ ta luôn chia dãy các que thành $3$ nhóm và tất nhiên tổng số que vẫn là $65$.\\
		Theo lập luận trên,  để tạo ra một bộ $3$ số có tổng bằng $65$ ta có $\mathrm{C}_{64}^2$ cách. Tuy nhiên ta cần trừ những trường hợp các bộ số có $2$ số trùng nhau. Giả sử $2$ số trùng nhau là $x$, số còn lại là $y$, ta có $2x+y=65\Leftrightarrow x\leq 32$. Suy ra có $32$ số $x$ và với mỗi số $x$ như vậy ta có $3$ khả năng trùng nhau như sau $\{x,\,x,\,y\};\,\{x,\,y,\,x\};\,\{y,\,x,\,x\}$. Do dó có tất cả $32\cdot 3=96$ bộ như thế.
		Với cách lập như trên, ta đã tạo ra $\mathrm{C}_{64}^2-96$ các bộ $3$ số có tổng bằng $65$ không trùng nhau nhưng còn sắp thứ tự, do đó ta phải chia cho $3!$ để bỏ thứ tự. Vậy $n(\Omega) =\dfrac{\mathrm{C}_{64}^2-96}{3!}=320$.\\
		Gọi $M$ là biến cố \lq\lq chọn được phần tử có ba số lập thành một cấp số nhân\rq\rq. 
		Giả sử ba số tự nhiên lập thành cấp số nhân theo thứ tự tăng dần là $a,\,aq,\,aq^2$ ($q$ là công bội và $q>1$,\,$a\leq 32$). Ta chia thành hai trường hợp sau:
		\begin{itemize}
			\item Trường hợp 1: $q$ là số nguyên. Ta có
			\allowdisplaybreaks{
				\begin{eqnarray*}
					&a+aq+aq^2=65	\\
					&	a(1+q+q^2)=1\cdot 5\cdot 13.
				\end{eqnarray*}
			}
			\begin{itemize}
				\item Nếu $a=1$ ta được 
				$$1+q+q^2=65\Leftrightarrow \hoac{&q=\dfrac{-1+\sqrt{257}}{2}\\&q=\dfrac{-1-\sqrt{257}}{2}.}$$
				Vì cả hai nghiệm $q$ đều không nguyên nên ta loại trường hợp này
				\item Nếu $a=5$ ta được 
				$$1+q+q^2=13\Leftrightarrow \hoac{&q=3\\&q=-4.}$$
				Ta nhận $q=3$, suy ra bộ ba số thỏa mãn là $\{5,\,15,\,45\}$.
				\item Nếu $a=13$ ta được 
				$$1+q+q^2=5\Leftrightarrow \hoac{&q=\dfrac{-1+\sqrt{17}}{2}\\&q=\dfrac{-1-\sqrt{17}}{2}.}$$
				Vì cả hai nghiệm $q$ đều không nguyên nên ta loại trường hợp này
			\end{itemize} 
			\item Trường hợp $2$: $q$ là phân số tối giản. Khi đó $q=\dfrac{m}{n},\,(m,\,n\in \mathbb{N},\,n\neq 0)$. Ta có
			$$a+aq+aq^2=65\Leftrightarrow a+a\dfrac{m}{n}+a\dfrac{m^2}{n^2}=65.$$
			Từ đó suy ra $a$ phải có ước chính phương. Do đó $a\in\{4,\,8,\,9,\,12,\,16,\,18,\,24,\,25,\,27,\,28,\,32\}$. Ta lập bảng tính $q$ theo $a$ như sau
			\begin{center}
				\renewcommand{\arraystretch}{1.5}
				\begin{tabular}{|c|c|c|c|c|c|c|c|c|c|c|c|}
					\hline
					$a$&$4$&$8$&$9$&$12$&$16$&$18$&$24$&$25$&$27$&$28$&$32$\\
					\hline
					$q$&$q\notin \mathbb{Q}$&$q\notin \mathbb{Q}$&$q\notin \mathbb{Q}$&$q\notin \mathbb{Q}$&$q\notin \mathbb{Q}$&$q\notin \mathbb{Q}$&$q\notin \mathbb{Q}$&$q\notin \mathbb{Q}$&$q\notin \mathbb{Q}$&$q\notin \mathbb{Q}$&$q\notin \mathbb{Q}$\\
					\hline
				\end{tabular}
				\renewcommand{\arraystretch}{1}
			\end{center}
			\noindent
			Từ bảng trên ta thấy rằng không có $q$ hữu tỉ thỏa mãn yêu cầus.
		\end{itemize}
		Từ hai trường hợp ta suy ra $n(M)=1$. Vậy $P(M)=\dfrac{n(\Omega)}{n(M)}=\dfrac{1}{320}$.}
\end{bt}

%\subsection{Thầy Phan Anh}
% \begin{vd}%[Phan Anh - VDC8-EX]%[1D2G5-2]
% 	\immini{Hai người tham gia một trò chơi di chuyển theo cạnh của các ô trong hình chữ nhật kích thước $15\times9$ như hình dưới đây. Người thứ nhất đi từ điểm $A$ đến điểm $B$, người thứ hai đi từ điểm $E$ đến điểm $F$. Biết rằng cả hai người cùng đi ngẫu nhiên và theo các con đường ngắn nhất. Tính xác suất để cả hai người cùng đi qua điểm $I$.}
% 	{\begin{tikzpicture}[scale=0.4,font=\footnotesize]
% 		\draw (0,0) grid (15,9);
% 		\fill (0,0)node[below left]{$E$}circle(3.5pt) (15,0)node[below right]{$B$}circle(3.5pt) (0,9)node[above left]{$A$}circle(3.5pt) (15,9)node[above right]{$F$}circle(3.5pt) (11,6)node[above left]{$I$}circle(3.5pt);
% 		\end{tikzpicture}}
% 	\choice
% 	{$P=\dfrac{\mathrm{C}_{15}^3\times\mathrm{C}_9^6\times\mathrm{C}_9^3}{\left(\mathrm{C}_{24}^9\right)^2}$}
% 	{$P=\dfrac{\mathrm{C}_{14}^3\times\mathrm{C}_9^6\times\mathrm{C}_{14}^6\times\mathrm{C}_9^3}{\left(\mathrm{C}_{24}^9\right)^2}$}
% 	{\True $P=\dfrac{\mathrm{C}_{14}^3\times\mathrm{C}_{10}^6\times\mathrm{C}_{17}^6\times\mathrm{C}_7^3}{\left(\mathrm{C}_{24}^9\right)^2}$}
% 	{$P=\dfrac{\mathrm{C}_{11}^3\times\mathrm{C}_9^6\times\mathrm{C}_{11}^6\times\mathrm{C}_4^3}{\left(\mathrm{C}_{24}^9\right)^2}$}
% 	\loigiai{\begin{tongquat}
% 			{%
% 				Bản chất của bài toán xoáy vào vấn đề tìm số cách di chuyển nhỏ nhất để đi từ điểm này đến điểm kia trong một bảng chữ nhật. Chẳng hạn ta xét một bảng chữ nhật kích thước $m\times n$ và hai điểm $A$ và $B$ như hình bên dưới.
% 				\begin{center}
% 					\begin{tikzpicture}
% 					\draw(0,0)grid(10,8);
% 					\fill (0,0)node[below left]{$A$}circle(3pt)  (10,8)node[above right]{$B$}circle(3pt);
% 					\node at (5,-1) {$m$ ô};
% 					\node at (-1,4) {$n$ ô};
% 					\end{tikzpicture}
% 				\end{center}
% 			}%	
% 			{Từ điểm $A$, ta có thể di chuyển dọc theo cạnh của các ô vuông để di chuyển đến $B$, và để di chuyển với số lượng bước đi nhỏ nhất, ta thấy rằng sẽ bắt buộc chỉ di chuyển theo $m$ bước ngang và $n$ bước dọc. Vậy nên có $m+n$ bước di chuyển, và vì thế nên sẽ có $\mathrm{C}_{m+n}^m$ cách di chuyển (chọn $m$ bước để bước ngang) hoặc $\mathrm{C}_{m+n}^n$ cách di chuyển (chọn $n$ bước để bước dọc).}
% 		\end{tongquat}
% 		Xét cách di chuyển ngắn nhất tùy ý của hai người, ta có
% 		\begin{itemize}
% 			\item Cách đi ngắn nhất từ $A$ đến $B$ có $\mathrm{C}_{24}^9$ cách.
% 			\item Cách đi ngắn nhất từ $E$ đến $F$ có $\mathrm{C}_{24}^9$ cách.	
% 		\end{itemize}
% 		Vậy có $\left(\mathrm{C}_{24}^9\right)^2$ cách di chuyển ngắn nhất tùy ý.\\
% 		Để cả hai người đều đi qua điểm $I$, ta có
% 		\begin{itemize}
% 			\item Cách đi ngắn nhất từ $A$ đến $B$ và qua $I$ có $\mathrm{C}_{14}^3\times\mathrm{C}_{10}^6$ cách.
% 			\item Cách đi ngắn nhất từ $E$ đến $F$ và qua $I$ có $\mathrm{C}_{17}^6\times\mathrm{C}_7^3$ cách.	
% 		\end{itemize}
% 		Vậy xác suất cần tìm là $P=\dfrac{\mathrm{C}_{14}^3\times\mathrm{C}_{10}^6\times\mathrm{C}_{17}^6\times\mathrm{C}_7^3}{\left(\mathrm{C}_{24}^9\right)^2}$.}
% \end{vd}

% \begin{bt}%[Phan Anh - VDC8-EX]%[1D2G5-2]
% 	\immini{Hai người tham gia một trò chơi di chuyển theo cạnh của các ô trong hình chữ nhật kích thước $10\times6$ như hình dưới đây. Người thứ nhất đi từ điểm $A$ đến điểm $B$, người thứ hai đi từ điểm $E$ đến điểm $F$. Biết rằng cả hai người cùng đi ngẫu nhiên và theo các con đường ngắn nhất. Tính xác suất để có ít nhất một người không đi qua điểm $I$.}
% 	{\begin{tikzpicture}[scale=0.5,font=\footnotesize]
% 		\draw (0,0) grid (10,6);
% 		\fill (0,0)node[below left]{$E$}circle(3.5pt) (10,0)node[below right]{$B$}circle(3.5pt) (0,6)node[above left]{$A$}circle(3.5pt) (10,6)node[above right]{$F$}circle(3.5pt) (7,4)node[above left]{$I$}circle(3.5pt);
% 		\end{tikzpicture}}
% 	\choice
% 	{\True $P=1-\dfrac{\mathrm{C}_9^2\times\mathrm{C}_7^3\times\mathrm{C}_{11}^4\times\mathrm{C}_5^2}{\left(\mathrm{C}_{16}^6\right)^2}$}
% 	{$P=1-\dfrac{\mathrm{C}_8^2\times\mathrm{C}_8^3\times\mathrm{C}_{11}^4\times\mathrm{C}_5^2}{\left(\mathrm{C}_{16}^6\right)^2}$}
% 	{$P=1-\dfrac{\mathrm{C}_9^2\times\mathrm{C}_7^3\times\mathrm{C}_{12}^4\times\mathrm{C}_6^2}{\left(\mathrm{C}_{16}^6\right)^2}$}
% 	{$P=1-\dfrac{\mathrm{C}_8^2\times\mathrm{C}_7^3\times\mathrm{C}_{11}^4\times\mathrm{C}_6^2}{\left(\mathrm{C}_{16}^6\right)^2}$}
% 	\loigiai{Xét cách di chuyển ngắn nhất tùy ý của hai người, ta có
% 		\begin{itemize}
% 			\item Cách đi ngắn nhất từ $A$ đến $B$ có $\mathrm{C}_{16}^6$ cách.
% 			\item Cách đi ngắn nhất từ $E$ đến $F$ có $\mathrm{C}_{16}^6$ cách.	
% 		\end{itemize}
% 		Vậy có $\left(\mathrm{C}_{16}^6\right)^2$ cách di chuyển ngắn nhất tùy ý.\\
% 		Để cả hai người đều đi qua điểm $I$, ta có
% 		\begin{itemize}
% 			\item Cách đi ngắn nhất từ $A$ đến $B$ và qua $I$ có $\mathrm{C}_9^2\times\mathrm{C}_7^3$ cách.
% 			\item Cách đi ngắn nhất từ $E$ đến $F$ và qua $I$ có $\mathrm{C}_{11}^4\times\mathrm{C}_5^2$ cách.	
% 		\end{itemize}
% 		Vậy xác suất để cả hai người cùng đi qua điểm $I$ là $P'=\dfrac{\mathrm{C}_9^2\times\mathrm{C}_7^3\times\mathrm{C}_{11}^4\times\mathrm{C}_5^2}{\left(\mathrm{C}_{16}^6\right)^2}$.\\
% 		Suy ra xác suất cần tìm là $P=1-\dfrac{\mathrm{C}_9^2\times\mathrm{C}_7^3\times\mathrm{C}_{11}^4\times\mathrm{C}_5^2}{\left(\mathrm{C}_{16}^6\right)^2}$.}
% \end{bt}

% \begin{bt}%[Phan Anh - VDC8-EX]%[1D2G5-2]
% 	\immini{Hai người tham gia một trò chơi di chuyển quân cờ trên bàn cờ vua kích thước $8\times8$ như hình dưới đây. Người thứ nhất đi từ vị trí $A$ đến vị trí $B$, người thứ hai đi từ vị trí $E$ đến vị trí $F$. Biết rằng cả hai người cùng đi ngẫu nhiên và theo các con đường ngắn nhất. Tính xác suất để cả hai người cùng đi qua vị trí $I$, biết rằng hai người chỉ di chuyển quân cờ theo chiều ngang hoặc chiều dọc của bàn cờ.
% 		\choice
% 		{$P=\dfrac{\mathrm{C}_8^4\times\mathrm{C}_6^2\times\mathrm{C}_9^5\times\mathrm{C}_5^3}{\left(\mathrm{C}_{14}^7\right)^2}$}
% 		{\True $P=\dfrac{\mathrm{C}_8^3\times\mathrm{C}_6^2\times\mathrm{C}_9^5\times\mathrm{C}_5^2}{\left(\mathrm{C}_{14}^7\right)^2}$}
% 		{$P=\dfrac{\mathrm{C}_9^4\times\mathrm{C}_7^3\times\mathrm{C}_{10}^4\times\mathrm{C}_6^3}{\left(\mathrm{C}_{16}^8\right)^2}$}
% 		{$P=\dfrac{\mathrm{C}_9^3\times\mathrm{C}_7^3\times\mathrm{C}_{10}^5\times\mathrm{C}_6^3}{\left(\mathrm{C}_{16}^8\right)^2}$}}
% 	{\begin{tikzpicture}[scale=0.8,font=\footnotesize]
% 		\draw (0,0) grid (8,8);
% 		\fill (0.5,0.5)node[below left]{\footnotesize{$E$}}circle(3.5pt) (7.5,0.5)node[below right]{\footnotesize{$B$}}circle(3.5pt) (0.5,7.5)node[above left]{\footnotesize{$A$}}circle(3.5pt) (7.5,7.5)node[above right]{\footnotesize{$F$}}circle(3.5pt) (5.5,4.5)node[above left]{\footnotesize{$I$}}circle(3.5pt);
% 		\end{tikzpicture}}
% 	\loigiai{Xét cách di chuyển ngắn nhất tùy ý của hai người, ta có
% 		\begin{itemize}
% 			\item Cách đi ngắn nhất từ $A$ đến $B$ có $\mathrm{C}_{14}^7$ cách.
% 			\item Cách đi ngắn nhất từ $E$ đến $F$ có $\mathrm{C}_{14}^7$ cách.	
% 		\end{itemize}
% 		Vậy có $\left(\mathrm{C}_{14}^7\right)^2$ cách di chuyển ngắn nhất tùy ý.\\
% 		Để cả hai người đều đi qua vị trí $I$, ta có
% 		\begin{itemize}
% 			\item Cách đi ngắn nhất từ $A$ đến $B$ và qua $I$ có $\mathrm{C}_8^3\times\mathrm{C}_6^2$ cách.
% 			\item Cách đi ngắn nhất từ $E$ đến $F$ và qua $I$ có $\mathrm{C}_9^5\times\mathrm{C}_5^2$ cách.	
% 		\end{itemize}
% 		Vậy xác suất cần tìm là $P=\dfrac{\mathrm{C}_8^3\times\mathrm{C}_6^2\times\mathrm{C}_9^5\times\mathrm{C}_5^2}{\left(\mathrm{C}_{14}^7\right)^2}=\dfrac{3675}{40898}$.}
% \end{bt}



\Closesolutionfile{ans}
% \newpage
% \begin{center}
% 	\textbf{ĐÁP ÁN}
% \end{center}
% \begin{multicols}{10}
% 	\input{ans/ans-VDC-8}
% \end{multicols}
% \end{document}
%Chưa hoàn thành:
%1. Phan Anh
%2. Bùi Tiến Mạnh
%3. Phương Uyên
%4. Trần Quốc Tráng